[{"hora": "17:11", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Lionel Messi fue elegido este lunes como el mejor jugador de la temporada al recibir por primera vez en su carrera el premio The Best, otorgado por la FIFA en Mil\u00e1n, por encima del defensor holand\u00e9s Virgil van Dijk (el gran candidato) y el portugu\u00e9s Cristiano Ronaldo.\nMessi viaj\u00f3 con su familia (solo se qued\u00f3 su hijo Ciro, el m\u00e1s peque\u00f1o, en Barcelona), hacia la ciudad italiana de Mil\u00e1n, donde particip\u00f3 de la gala de los premios The Best. Pocos cre\u00edan en la victoria..., hasta que caus\u00f3 asombro. \"Se lo dedico a mi familia\", se\u00f1al\u00f3. El crack rosarino public\u00f3 una foto sentado en el avi\u00f3n junto a su mujer, Antonela Roccuzzo, y dos de los tres hijos de la familia: Thiago y Mateo.\nLa gala se llev\u00f3 a cabo en el tradicional teatro La Scala de Mil\u00e1n. Fue, durante la temporada, el m\u00e1ximo goleador y asistente de la Champions; hizo el mejor gol de la Champions, fue considerado \"el mejor delantero\", de la Champions, el goleador y m\u00e1ximo asistente de la Liga. Campe\u00f3n de la Liga con el Bar\u00e7a y alcanz\u00f3 el tercer lugar en la Copa Am\u00e9rica con el seleccionado.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/96/3104896h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PREMIOS FIFA THE BEST", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/sorpresa-mundial-lionel-messi-gano-premio-the-nid2290564", "fecha_resumen": "17:02", "titulo": "Sorpresa mundial: Lionel Messi gan\u00f3 el premio The Best que entrega la FIFA", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "16:54", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Este s\u00e1bado Fabi\u00e1n Cubero y Micaela Viciconte estuvieron presentes en un evento y hablaron de la eterna pelea con Nicole Neumann. Como el futbolista de V\u00e9lez Sarsfield estaba af\u00f3nico, arranc\u00f3 la nota su novia, quien aprovech\u00f3 para ir directo al grano e ironizar sobre su conflicto con la modelo: \"Tiene una cautelar en las cuerdas vocales\", brome\u00f3, mientras se re\u00eda a carcajadas con el cronista de Intrusos.\nUna vez m\u00e1s, Mica se refiri\u00f3 al t\u00e9rmino de \"noviecita\" que usa Nicole para referirse a ella, y aclar\u00f3: \"No es algo que me afecta. Hace m\u00e1s de 2 a\u00f1os estoy con \u00e9l y estoy bien y es lo \u00fanico que me importa\". A su vez, con mucho humor, el jugador respald\u00f3 a su pareja: \"Est\u00e1 bien, si es una pendeja\".\nA pesar de casi no tener voz, el pap\u00e1 de Indiana, Allegra y Sienna habl\u00f3 sobre el conflicto con su ex y fue lapidario. \"Judicialmente no tengo ning\u00fan problema. Todo esto es un circo medi\u00e1tico. Hace tres a\u00f1os que me separ\u00e9 y la verdad vengo haciendo todo como lo tengo que hacer\", indic\u00f3.\nCon respecto a por qu\u00e9 Neumann no pudo viajar con sus hijas al exterior, Cubero advirti\u00f3: \"Incluimos en el acuerdo un permiso para ambos y qued\u00f3 nulo el que ella ten\u00eda para ella sola. Y todav\u00eda no pudimos firmar el acuerdo, porque no se deciden ellos de firmarlo, no s\u00e9 qu\u00e9 problema tienen\", deslig\u00e1ndose de todo tipo de responsabilidad al respecto.\nY enseguida cont\u00f3 que a \u00e9l le pas\u00f3 lo mismo hace un tiempo, aunque prefiri\u00f3 no hacerlo p\u00fablico como su ex. \"Hace un poco m\u00e1s de un mes nos invitaron para ir de viaje y no pudimos ir porque yo no tengo permiso para sacar a las nenas del pa\u00eds. Nos fuimos a Mar del Plata, no pasa nada pero eso no trascendi\u00f3 obviamente. Yo no quiero que trasciendan esas cosas, por eso te digo que todo se arma como si fuera una novela\", dispar\u00f3 molesto.\nEn cuanto a su reacci\u00f3n cuando vio a su ex llorando en la tele, la semana pasada, Cubero denunci\u00f3 que en Nosotros a la ma\u00f1ana no la est\u00e1n cuidando. \"No le est\u00e1n haciendo un bien, la est\u00e1n usando demasiado. A nosotros nos vienen a buscar por temas que sacan en ese programa justamente, si no nadie estar\u00eda hablando de nada. Estar\u00edamos resolviendo las cosas donde hay que resolverlas\", chicane\u00f3 el futbolista.\nObviamente, la respuesta de la modelo no se hizo esperar y, sin querer hablar demasiado, asegur\u00f3: \"Me estoy enfocando en mis hijas, quiero dejar todo atr\u00e1s\". En cuanto a los motivos por los cuales no pudo viajar el fin de semana pasado a Punta del Este, confes\u00f3: \"\u00c9l no tenia que firmar nada, mi permiso ya era existente, fue y lo revoc\u00f3. Lo \u00fanico por lo que lucho es por la integridad de mis hijas. No quiero hablar m\u00e1s de nada\".\nLuego, se refiri\u00f3 a las acusaciones que su exmarido lanz\u00f3 hacia el programa de eltrece, en el cual ella es panelista, y defendi\u00f3 a sus compa\u00f1eros, adem\u00e1s de recalcar que todo sucedi\u00f3 de manera espont\u00e1nea. \"El tema no estaba en rutina, fue en el corte, volv\u00ed al programa y me vi expuesta a hablar de eso. Si no jam\u00e1s lo hubiera hablado\", explic\u00f3.\nEn cuanto a que \"no la estar\u00edan cuidando demasiado\" opin\u00f3 con iron\u00eda: \"\u00bfQu\u00e9 va a decir? Los que deber\u00edan cuidar la integridad de mis hijas y la de su madre, no son mis compa\u00f1eros de trabajo\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/78/3104878h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TELEVISI\u00d3N", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/television/fabian-cubero-lapidario-nicole-neumann-todo-esto-nid2290518", "fecha_resumen": "16:54", "titulo": "Fabi\u00e1n Cubero, lapidario con Nicole Neumann: \u201cTodo esto es un circo medi\u00e1tico\u201d", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "16:46", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "Los gremios que integran el \"sindicalismo combativo\" junto con Frente de Izquierda-Unidad y movimientos sociales como el Polo Obrero protagonizar\u00e1n ma\u00f1ana una jornada de protestas con cortes en los principales accesos a la ciudad a partir del mediod\u00eda.\nEst\u00e1 previsto que a las 16 marchen desde la sede central de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA) hasta Plaza de Mayo, donde realizar\u00e1n un acto. Reclaman un \"paro con movilizaci\u00f3n\" de la CGT por 36 horas, como respuesta a la profundizaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica que se desat\u00f3 despu\u00e9s de las PASO.\nA las 12, los manifestantes cortar\u00e1n el Puente Pueyrred\u00f3n, Puente Saavedra y parte de Liniers, para restringir el acceso a la ciudad desde las zonas sur, norte y oeste del conurbano bonaerense. El Sindicato \u00danico de Trabajadores del Neum\u00e1tico (Sutna), la Asociaci\u00f3n Gremial Docente (AGD-UBA), Ademys, Cicop y un sector d\u00edscolo de la Uni\u00f3n Ferroviaria, son algunos de los gremios que participar\u00e1n de la protesta.\nLa ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Patricia Bullrich, insisti\u00f3 hoy con que \"hay objetivos de provocaci\u00f3n\" detr\u00e1s de este tipo de movilizaciones, y reiter\u00f3 que el Ejecutivo no va a \"entrar en las provocaciones\", aunque buscar\u00e1 garantizar la circulaci\u00f3n tanto en el Puente Pueyrred\u00f3n como en la autopista Panamericana y en el acceso al aeropuerto internacional de Ezeiza, seg\u00fan afirm\u00f3 en una entrevista con radio La Red.\n\"No nos vamos a quedar en casa ni durmiendo como pidi\u00f3 Macri, ni vaciando las calles de reclamos como pidi\u00f3 Fern\u00e1ndez. El sindicalismo combativo est\u00e1 de pie\", afirm\u00f3 M\u00f3nica Schlotthauer, delegada ferroviaria del tren Sarmiento y candidata a diputada nacional por el FIT.\nCon la protesta buscan \"marcar la cancha al gobierno que viene\", en referencia a un posible gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez, quien \"va a llamar a conformar un pacto social con los empresarios que se han enriquecido con la miseria popular\", seg\u00fan expres\u00f3 Guillermo Pacagnini, dirigente de Cicop.\nPor su parte, Eduardo Belliboni, dirigente de Polo Obrero, aclar\u00f3 que el acampe de 72 horas anunciado la semana pasada no se realizar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas. \"Esta semana claramente no va a ser el acampe. Vamos a usar esta semana tambi\u00e9n para que el Gobierno acerque una propuesta para atender la necesidades de los compa\u00f1eros que no est\u00e1n siendo atendidas\", explic\u00f3, en una entrevista radial.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/98/3100598h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CORTES Y PIQUETES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/manana-habra-cortes-piquetes-movilizaciones-ciudad-nid2290542", "fecha_resumen": "16:46", "titulo": "Habr\u00e1 ma\u00f1ana cortes y protestas en la ciudad y en sus principales accesos", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "16:36", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "NUEVA YORK.- El primero en llegar, ayer, fue el presidente del BCRA, Guido Sandleris. El ministro de Hacienda, Hern\u00e1n Lacunza, aterrizar\u00e1 hoy junto a sus principales colaboradores. Todo el equipo econ\u00f3mico estar\u00e1 en Nueva York un d\u00eda antes del arribo del presidente Mauricio Macri, para ver a inversores y comenzar a perfilar la cumbre con los dos funcionarios de mayor jerarqu\u00eda para la Argentina del FMI, David Lipton y Alejandro Werner.\nLacunza llegar\u00e1 a Nueva York junto con el secretario de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Sebasti\u00e1n Katz, y el secretario de Finanzas, Santiago Bausili, dos de los principales funcionarios de su equipo.\nHoy, Sandleris tendr\u00e1 las primeras reuniones con inversores, seg\u00fan confirmaron a LA NACION fuentes del Banco Central, sin dar detalles. La \u00fanica actividad en la agenda oficial de Hacienda es una recepci\u00f3n \"protocolar\" en el consulado de la Argentina en Manhattan, aunque fuentes del Gobierno reconocieron que Lacunza tambi\u00e9n ver\u00eda a inversores.\nEn su primer viaje a Estados Unidos como jefe de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno de Mauricio Macri, Lacunza tendr\u00e1 como principal objetivo intentar avanzar en lo que pueda en las gestiones con el Fondo Monetario Internacional para empezar a destrabar el giro de 5400 millones de d\u00f3lares que es parte del programa argentino con el organismo y que qued\u00f3 pendiente de desembolso en una suerte de limbo por la incertidumbre pol\u00edtica y el deterioro de la crisis luego de las elecciones primarias presidenciales en el pa\u00eds.\nEn Nueva York, Lacunza ver\u00e1 ma\u00f1ana a David Lipton, director gerente interino del Fondo, y a Alejandro Werner, director del Departamento del Hemisferio Occidental, la oficina que lleva la relaci\u00f3n con la Argentina. Sandleris estar\u00e1 tambi\u00e9n en ese encuentro, el primero con Lipton luego de las PASO. La Casa Rosada no confirm\u00f3 si tambi\u00e9n estar\u00e1 Macri (que llegar\u00e1 ese d\u00eda a Nueva York para asistir a la Asamblea Anual de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, ONU), aunque tampoco lo descart\u00f3.\n\"Va a ser una reuni\u00f3n pol\u00edtica\", definieron desde el Gobierno.\nEl mi\u00e9rcoles, en Washington, Lacunza volver\u00e1 a ver a Werner, pero esta vez junto al jefe de la misi\u00f3n para la Argentina del FMI, Roberto Cardarelli, y su equipo t\u00e9cnico. Se trata del equipo que viene auditando las cuentas del pa\u00eds en las sucesivas revisiones del cumplimiento del acuerdo.\nEn el Gobierno se encargaron de poner pa\u00f1os fr\u00edos a las expectativas por la seguidilla de reuniones en Nueva York y en Washington, al atenuar la posibilidad de que haya \"una definici\u00f3n tajante\" sobre el giro de fondos pendiente. Adem\u00e1s, reiteraron la \u00faltima postura esbozada p\u00fablicamente de que no existe una \"necesidad inmediata\" que urja la llegada de esos fondos frescos, pese a la incesante sangr\u00eda de reservas que viene sufriendo el Banco Central y el apretado frente fiscal del Tesoro.\nMacri y Lacunza han reiterado en m\u00e1s de una oportunidad que el desembolso, el \u00faltimo giro importante del acuerdo stand-by por un total de unos US$57.000 millones anunciado hace nada m\u00e1s que un a\u00f1o, tambi\u00e9n en Nueva York, deber\u00eda concretarse porque el Gobierno cumpli\u00f3 las metas pactadas hasta las primarias.\nPero para avanzar con el giro, que debe ser aprobado por el directorio del organismo, el staff del Fondo debe ofrecer a los directores un panorama cre\u00edble sobre la econom\u00eda del pa\u00eds, cotejar que la deuda sea sustentable y que el programa est\u00e9 encarrilado y tenga suficiente respaldo pol\u00edtico como para tener probabilidades de \u00e9xito. Hoy, ninguna de esas condiciones parece cumplirse.\nA ese complejo escenario se agrega el hecho de que el Banco Central decidi\u00f3 cambiar las metas monetarias previstas en el acuerdo.\nPor todo esto, en el Ministerio de Hacienda creen que el desembolso permanecer\u00e1 trabado al menos hasta que haya un presidente electo, ya sea tras las elecciones del 27 de octubre o en una eventual segunda vuelta, el 24 de noviembre. Es una visi\u00f3n que tambi\u00e9n se recoge en Washington. El Fondo ha ratificado su compromiso para seguir al lado del pa\u00eds, pero, a la vez, ha dicho que la \"incertidumbre pol\u00edtica\" dificulta los avances con el programa.\n\"La Argentina necesita dar certidumbre de que va a respetar los contratos y los acuerdos, y para eso es fundamental construir consensos con la oposici\u00f3n de cara al futuro inmediato\", se\u00f1alaron fuentes de Hacienda a la nacion.\nCon inversores y analistas en Wall Street prestando m\u00e1s atenci\u00f3n a las definiciones econ\u00f3micas que surgen del Frente de Todos y el entorno del candidato de ese espacio, Alberto Fern\u00e1ndez, Lacunza traer\u00e1 a Estados Unidos los \u00faltimos n\u00fameros fiscales y el proyecto de reperfilamiento de la deuda p\u00fablica que el Gobierno envi\u00f3 al Congreso la semana pasada.\nLacunza ha ratificado su intenci\u00f3n de mantener el cumplimiento de las metas fiscales del programa, por el cual la Argentina debe al menos conseguir este a\u00f1o un d\u00e9ficit primario del 0,5% del PBI una vez ajustado el gasto p\u00fablico por el gasto social y las inversiones en obra p\u00fablica permitidas en el acuerdo con el Fondo.\nEn agosto, seg\u00fan los datos informados el viernes pasado, el Gobierno alcanz\u00f3 un super\u00e1vit primario -antes del pago de la deuda- de $13.746 millones y acumul\u00f3 un resultado positivo en el a\u00f1o de $48.260 millones, un 0,2% del PBI. Para alcanzar la meta fiscal pactada debe acumular al final del tercer trimestre un super\u00e1vit de $70.000 millones.\n", "autor": "Rafael Mathus Ruiz", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/13/3080813h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/sandleris-lacunza-llegan-eeuu-ver-inversores-perfilar-nid2290271", "fecha_resumen": "16:36", "titulo": "Sandleris y Lacunza llegan a EE.UU. para ver a inversores", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "16:21", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "\"Otra mentira de la China Su\u00e1rez\". As\u00ed arranc\u00f3 Intrusos este mediod\u00eda, haciendo referencia a la fuerte desmentida que, hace unos meses, hizo la mujer de Benjam\u00edn Vicu\u00f1a cuando Marcela Tauro cont\u00f3 que la pareja estaba en crisis.\nRecordemos que la panelista del ciclo de Am\u00e9rica dio detalles sobre los motivos que habr\u00edan ocasionado la gran pelea entre ellos y asegur\u00f3 que todo habr\u00eda comenzado cuando la actriz de Argentina, tierra de amor y venganza descubri\u00f3 un mensaje que su marido le hab\u00eda mandado a su ex, Carolina \"Pampita\" Ardohain, diciendo que extra\u00f1aba la vida familiar que ten\u00edan antes.\nAunque en su momento, Su\u00e1rez desminti\u00f3 categ\u00f3ricamente el asunto a trav\u00e9s de un fuerte descargo en Instagram-en el cual acus\u00f3 a Tauro de haber tenido una actitud machista, entre otras cosas-, en las \u00faltimas horas Vicu\u00f1a contradijo a su mujer y, con una honestidad brutal, reconoci\u00f3 haber atravesado una crisis de pareja.\nFue en el marco de la avant premiere de su \u00faltima pel\u00edcula, As\u00ed habl\u00f3 el cambista, que el chileno confes\u00f3: \"Tener que salir a dar explicaciones es un poco pesado. Igual que todas las parejas uno intenta mantener ciertas cosas en privado. Entonces, es un poquito desagradable. Pero bueno, se entiende. Me molesta tener que estar ahora hablando de esto, pero est\u00e1 todo bien\", expres\u00f3 sorpresivamente en di\u00e1logo con Confrontados, al ser consultado sobre el rumor.\nActualmente, la pareja -que ya adelant\u00f3 varios cap\u00edtulos de la novela de Eltrece- viaj\u00f3 a Espa\u00f1a para participar en el Festival de San Sebasti\u00e1n y se mostr\u00f3 muy c\u00f3mplice frente al lente de los paparazzi.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/72/2936272h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TELEVISI\u00d3N", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/television/benjamin-vicuna-contradijo-china-suarez-reconocio-tuvieron-nid2290540", "fecha_resumen": "16:21", "titulo": "Benjam\u00edn Vicu\u00f1a reconoci\u00f3 que atraves\u00f3 una crisis con la China Su\u00e1rez", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "16:15", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "Con autores an\u00f3nimos, o al menos m\u00ednimamente camuflados, los instructivos para cortar boleta circulan con una frecuencia cada vez mayor en las redes sociales, del mismo modo en que se acelera el reparto casa por casa de las papeletas ya cortadas y reensambladas. Lo llamativo es que se ense\u00f1e a cortar boleta de manera directa desde una cuenta oficial de un municipio.\nAs\u00ed lo hicieron en Lan\u00fas, gobernado por el macrista N\u00e9stor Grindetti: la cuenta oficial del municipio en Twitter difundi\u00f3 un instructivo animado para cortar boleta y no cometer errores en el intento. \"Cuid\u00e1 tu voto\", es el t\u00edtulo de la campa\u00f1a.\n\"Cuando vayas a elegir pod\u00e9s votar la boleta completa de una fuerza pol\u00edtica, pero tambi\u00e9n pod\u00e9s elegir a distintos representantes de distintas fuerzas pol\u00edticas\", comienza la narraci\u00f3n del instructivo, mientras en el video aparece la primera tijera en acci\u00f3n.\n\"En caso de cortar boleta, es muy importante que lo hagas correctamente para que tu voto sea v\u00e1lido\", contin\u00faa el locutor, mientras el video muestra una boleta de color celeste con sus cinco tramos. La tijera vuelve a aparecer y separa la \u00faltima secci\u00f3n de la boleta celeste: la que contiene al candidato a intendente, que es reemplazada por otra, del partido rojo.\n\"Muy importante, solo pod\u00e9s poner en el sobre un candidato por categor\u00eda para que el voto sea v\u00e1lido\", contin\u00faa el instructivo, mientras se muestra a las dos papeletas de candidatos a intendente bajo una gran equis roja.\nEl riesgo se disipa r\u00e1pidamente, cuando la boleta municipal sobrante, del candidato celeste, termina en la basura. Junto a los candidatos a diputados, gobernador y presidente del partido rojo. \"Record\u00e1 desechar las partes que no utilizaste\", dice el narrador, que insiste: \"Record\u00e1 que pod\u00e9s llevar las boletas cortadas desde tu casa\".\nEn las PASO del 11 de agosto, Grindetti cosech\u00f3 el 34,5% de los votos, contra el 48% que sumaron los cuatro candidatos de la interna kirchnerista, que finalmente ungi\u00f3 a Edgardo Depetri como rival del macrista para el 27 de octubre pr\u00f3ximo.\nLa abultada diferencia se dio pese a que, en los sondeos previos, Grindetti y sus gesti\u00f3n aparec\u00edan con una valoraci\u00f3n altamente positiva, que no fue suficiente para evitar el arrastre de la figura del presidente Mauricio Macri, p\u00e9simamente valorado en el conurbano bonaerense y, particularmente, en la tercera secci\u00f3n electoral, donde se encuentra Lan\u00fas.\nLa situaci\u00f3n de Grindetti se repite en otros municipios del conurbano gobernados por intendentes de Cambiemos que tienen buena imagen pero fueron derrotados en las PASO, como Diego Valenzuela, de Tres de Febrero, Ramiro Tagliaferro, de Mor\u00f3n, por citar algunos ejemplos.\nLo llamativo es el video, que el municipio difundi\u00f3 sin dobleces y que fundament\u00f3. \"Debido a que en las \u00faltimas elecciones PASO se registraron casi 20.000 votos anulados o impugnados, la Secretar\u00eda de Gobierno inici\u00f3 esta campa\u00f1a en medios digitales y v\u00eda p\u00fablica en la que brinda a los votantes informaci\u00f3n \u00fatil para que su voto sea considerado v\u00e1lido, a la vez que incentiva la participaci\u00f3n, record\u00e1ndoles que votar es una obligaci\u00f3n y un derecho de todos los vecinos\", informaron desde Lan\u00fas.\nLa campa\u00f1a de educaci\u00f3n c\u00edvica, agregaron, se repite en WhatsApp y en los stands municipales en las calles.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/51/3104851h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ELECCIONES 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/un-intendente-macrista-ensena-cortar-boleta-cuenta-nid2290532", "fecha_resumen": "16:15", "titulo": "Intendente macrista ense\u00f1a a cortar boleta desde la cuenta oficial del Municipio", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "16:07", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "La Asociaci\u00f3n Argentina de Bienes del Estado (AABE) subastar\u00e1 30 inmuebles que pertenec\u00edan al secretario privado de N\u00e9stor Kirchner, Daniel Mu\u00f1oz. Los bienes son el resultado de operaciones de blanqueo y fueron decomisados por orden del juez federal Claudio Bonadio en el marco de la causa Cuadernos.\n\"Con la venta de estos 30 bienes, buscamos recuperar 70 millones de d\u00f3lares comprados con dinero de la corrupci\u00f3n. Queremos que r\u00e1pidamente este dinero ingrese al Estado Nacional. Es la primera vez, que los argentinos recuperar\u00e1n el dinero robado por los corruptos\", explic\u00f3 el titular de AABE, Ram\u00f3n Lan\u00fas, a trav\u00e9s de un comunicado.\nUno de los inmuebles que remata la AABE, entidad a cargo de la subasta de las tierras del Estado, es un edificio con 3 departamentos, 30 cocheras y 2 oficinas, que estaban a nombre de Mu\u00f1oz y el excontador de Kirchner, arrepentido en la causa, V\u00edctor Manzanares.\nLa AABE realiz\u00f3 una recorrida por el inmueble, que se encuentra en la calle Pedro Ignacio Rivera 5763/67 (Villa Urquiza), y fue decomisado en el marco de la causa conocida como 'Los cuadernos de las coimas'. Tiene una tasaci\u00f3n privada de U$S 963.000.\nSeg\u00fan revelaron desde la AABE, las oficinas que pertenec\u00edan a Mu\u00f1oz tienen vidrios polarizados, dos cajas fuertes y la puerta del ba\u00f1o es blindada.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/73/3104873h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "LOS CUADERNOS DE LAS COIMAS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/subastan-30-inmuebles-exsecretario-nestor-kirchner-compro-nid2290552", "fecha_resumen": "16:07", "titulo": "Vidrios polarizados: subastan 30 inmuebles del exsecretario de N\u00e9stor Kirchner", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "15:58", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/61/3104861h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/the-best-de-foto-familiar-messi-al-nid2290544", "fecha_resumen": "15:58", "titulo": "The Best. De la foto familiar de Messi al saco de Eto'o: los mejores looks", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "15:27", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "SWINDON.- Dos personas que trabajaban para una empresa de seguridad fueron condenados a prisi\u00f3n hoy por obtener ilegalmente de im\u00e1genes del video de la autopsia -que luego circularon por internet- del futbolista argentino Emiliano Sala, que falleci\u00f3 por la ca\u00edda de un avi\u00f3n en el Canal de la Mancha en enero pasado.\nLa Corte de la Corona en Swindon sentenci\u00f3 a Sherry Bray, directora de la compa\u00f1\u00eda Camera Security Services Limited, con sede en Wiltshire, y a su empleado Christopher Ashford a 14 y cinco meses de prisi\u00f3n, respectivamente.\nLos fiscales se\u00f1alaron que Bray, de 48 a\u00f1os, obtuvo las im\u00e1genes de la c\u00e1mara de circuito cerrado de una morgue en Bournemouth un d\u00eda despu\u00e9s que el cad\u00e1ver de Sala fuera recuperado el 6 de febrero. El futbolista se hallaba desaparecido desde que la avioneta monomotor Piper Malibu en que viajaban \u00e9l y el piloto David Ibbotson se desplomara cerca de la isla de Guernsey el 21 de enero.\nSala, de 28 a\u00f1os y que hab\u00eda jugado para el club franc\u00e9s Nantes, se dirig\u00eda a Gales para incorporarse a su nuevo equipo, Cardiff.\nDe acuerdo con la acusaci\u00f3n, Bray envi\u00f3 un mensaje a Ashford antes de que el trabajador iniciara su turno nocturno, diciendo: \"Te espera uno simp\u00e1tico para que lo vigiles cuando entres\".\nTanto Bray como Ashford, de 62 a\u00f1os, observaron varias veces el video de la autopsia de Sala durante turnos distintos antes que Bray tomara una fotograf\u00eda del video con su tel\u00e9fono celular y la enviara a su hija a trav\u00e9s de Facebook Messenger, lo que llev\u00f3 a que la imagen fuera difundida masivamente por las redes sociales, indic\u00f3 la fiscal\u00eda.\nBray tambi\u00e9n fue acusada de tomar una fotograf\u00eda del cuerpo de otro hombre en la morgue.\nEl pat\u00f3logo forense Basil Purdue se\u00f1al\u00f3 que hubo una \"infracci\u00f3n flagrante a la confidencialidad m\u00e9dica\".\nLa hermana de Sala, Romina Sala, dijo en un comunicado que se hab\u00eda enterado sobre la filtraci\u00f3n de las im\u00e1genes y que vio las fotograf\u00edas del cad\u00e1ver de su hermano en Instagram.\nEn agosto, los acusados se hab\u00edan declarado culpables de tres cargos por el uso inadecuado de la computadora. Bray tambi\u00e9n admiti\u00f3 haber obstruido la justicia al borrar las fotograf\u00edas de su tel\u00e9fono y ordenarle a Ashford que hiciera lo mismo.\nEl juez Peter Crabtree dijo a Bray y Ashford: \"Ustedes dos abusaron de sus posiciones de una manera horrible\".\nAP\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/25/3104825h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Deportes", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/dos-condenados-difundir-fotos-autopsia-emiliano-sala-nid2290539", "fecha_resumen": "15:27", "titulo": "Dos condenados por difundir fotos de la autopsia de Emiliano Sala", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "15:26", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "La carrera de Delfina Chaves atraviesa un momento excepcional. La hermana menor de Paula Chaves tiene un rol protag\u00f3nico en Argentina, tierra de amor y venganza, una de las tiras televisivas del momento.\nEn los \u00faltimos d\u00edas, Delfina se refiri\u00f3 p\u00fablicamente a uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de su vida, que fue el divorcio de sus pap\u00e1s, tras el cual su madre sufri\u00f3 varios problemas de salud. \"Mam\u00e1, con cuarenta y pico, se vio sola; sin profesi\u00f3n, sin saber hacer nada y se deprimi\u00f3. Comenz\u00f3 a tener actitudes raras. Al poco tiempo busc\u00f3 alivio en el alcohol. Despu\u00e9s, comenz\u00f3 a tomar dosis dobles de antidepresivos, a mezclarlas con la bebida y se perdi\u00f3. Todos los adictos necesitan tocar fondo\", relat\u00f3 Chaves.\nFue en ese momento cuando Delfina comenz\u00f3 a tener un s\u00edndrome de alteraci\u00f3n en el sue\u00f1o conocido como \"parasomnia\". \" No puedo controlar la respiraci\u00f3n cuando aparecen. Es como estar encerrada adentro de mi cuerpo. No me puedo mover, ni alterar nada, la \u00fanica forma de que se me vaya es relajarme para poder volverme a dormir, cosa que es imposible\", hab\u00eda explicado en redes un tiempo atr\u00e1s.\nLa actriz de ATAV cont\u00f3 que fue cuando Paula comenzaba a dar sus primeros pasos como modelo cuando ella comenz\u00f3 a tener sus primeros ataques de ansiedad. Por ese entonces Delfina ten\u00eda 12 a\u00f1os y viv\u00eda con su mam\u00e1: \"Fue dif\u00edcil entenderlos, porque no distingu\u00eds si lo que est\u00e1s viviendo es real, es como si te alienaras. Fueron a\u00f1os duros. Me hab\u00edan dejado sola con mam\u00e1 y nuestra relaci\u00f3n no era la mejor. Me ocupaba mucho de ella, hasta que necesit\u00e9 un espacio de cuidados para mi\", explic\u00f3.\nPoco tiempo despu\u00e9s, la actriz decidi\u00f3 irse a vivir con su pap\u00e1, como parte de lo que consider\u00f3 \"una decisi\u00f3n muy dif\u00edcil\". \"A los trece hice mis valijas, ped\u00ed un remis y le dije: 'Perd\u00f3n ma, pero es hora de priorizarme'. Le ca\u00ed a mi pap\u00e1 (Miguel \u00c1ngel), en su mini departamento de soltero, con mi uniforme de colegio y el 'ac\u00e1 me quedo'\", relat\u00f3. \"Durante cuatro a\u00f1os me acomod\u00f3 donde pudo, en un cuartito sin persianas\", cont\u00f3 a la revista Gente. Pero la convivencia con su pap\u00e1 tampoco result\u00f3 \u00f3ptima. \"Asumo que el problema era yo. Era picant\u00edsima, contestadora\", explic\u00f3.\nSeg\u00fan explic\u00f3 la actriz, lleg\u00f3 un momento en que necesit\u00f3 tener una opini\u00f3n profesional sobre el momento que atravesaba. Fue por eso que a los 17 a\u00f1os comenz\u00f3 terapia. \"Mi psic\u00f3loga me salv\u00f3 la vida. Me ayud\u00f3 a mirarme de cerca, a quitarme algunas culpas; porque soy tan culposa\", dijo. \"Entendimos juntas de d\u00f3nde viene esa ultra moral conmigo misma, esa necesidad de controlar todo. Porque la ansiedad tiene que ver con eso. La amo. Es el d\u00eda de hoy que cuento con su mensaje de WhatsApp y hasta viene a verme a cada estreno\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/64/3104664h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "EN LAS REDES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/delfina-chaves-hablo-sus-ataques-ansiedad-conto-nid2290538", "fecha_resumen": "15:26", "titulo": "Delfina Chaves habl\u00f3 sobre sus ataques de ansiedad y el par\u00e1lisis de sue\u00f1o", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "15:24", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "El multimillonario Barron Hilton, quien durante 30 a\u00f1os estuvo al frente de la cadena de hoteles de lujo alrededor del mundo, falleci\u00f3 el jueves, a los 91 a\u00f1os, de causas naturales, seg\u00fan informaron sus familiares.\nLa fortuna de este magnate, que fue, adem\u00e1s, el abuelo de la modelo, empresaria, influencer y medi\u00e1tica Paris Hilton, ser\u00e1 destinada en un 97% a una fundaci\u00f3n filantr\u00f3pica y apenas el 3 %ser\u00e1 repartido entre sus familiares, que ver\u00e1n as\u00ed tan solo una peque\u00f1a parte de su vasta herencia econ\u00f3mica.\n\"Barron Hilton, hijo, patriota, empresario y generoso fil\u00e1ntropo, comprometi\u00f3 el 87% de su riqueza a los trabajos humanitarios de la Fundaci\u00f3n\". Con estas palabras, la Fundaci\u00f3n Conrad N. Hilton, de la que Barron era presidente em\u00e9rito, anunciaba en su p\u00e1gina oficial que se quedar\u00eda con gran parte de la inmensa fortuna del magnate hotelero. En verdad, esta donaci\u00f3n ya hab\u00eda sido anunciada por el propio magnate en el a\u00f1o 2007.\nSeg\u00fan la biograf\u00eda oficial expuesta en la p\u00e1gina de la Fundaci\u00f3n, Barron Hilton naci\u00f3 en Dallas el 23 de octubre de 1927. De adolescente trabaj\u00f3 en esa ciudad estacionando autos para los hu\u00e9spedes del hotel de su padre. A los 17 a\u00f1os se uni\u00f3 a la Marina estadounidense y lleg\u00f3 a servir como piloto en Pearl Harbor y tambi\u00e9n pudo desarrollar su pasi\u00f3n por la fotograf\u00eda.\nLuego comenz\u00f3 una exitosa carrera de 20 a\u00f1os como empresario y logr\u00f3 amasar su propia fortuna con productos de jugo de naranja, una firma petrolera y tambi\u00e9n una empresa de alquiler de aviones (la aviaci\u00f3n era otra de sus pasiones).\nAl ver su notable \u00e9xito como empresario, su padre lo invit\u00f3 a unirse a Hilton Hotels Corporation en 1954 como vicepresidente, mientras le permit\u00eda continuar administrando sus intereses comerciales externos. En 1966 sucedi\u00f3 a su padre en la presidencia de la red hotelera.\nEl magnate estuvo el frente de la cadena de hoteles, en la que la hizo crecer y prosperar de manera notable, hasta que en el a\u00f1o 2007 el grupo Blackstone compr\u00f3 los 2800 hoteles de la cadena internacional, incluido el famoso Waldorf-Astoria, en 26 mil millones de d\u00f3lares.\nFund\u00f3 tambi\u00e9n el equipo de f\u00fatbol americano Los Angeles Chargers, cuyos actuales administradores tambi\u00e9n expresaron profundo dolor por su p\u00e9rdida.\nLa fundaci\u00f3n calcula que la cantidad de dinero que llegar\u00e1 a sus arcas es de poco m\u00e1s que 2900 millones de d\u00f3lares. En tanto, para la familia, conformada por ocho hijos -la esposa del magnate, Marilyn Hawley muri\u00f3 en 2004-, 15 nietos, entre los que se cuenta Paris y Nicky y cuatro bisnietos, ser\u00eda de algo as\u00ed como 100 millones de d\u00f3lares.\nLejos de sentirse molesta o agraviada por la parte de fortuna de su abuelo que le corresponde, su nieta Paris, de 38 a\u00f1os, solo manifest\u00f3 tristeza por el deceso de Barron. En su cuenta de Instagram, donde la rubia medi\u00e1tica tiene m\u00e1s de 11 millones de seguidores, ella escribi\u00f3: \"Me entristece profundamente la p\u00e9rdida de mi abuelo, Barron Hilton. era una leyenda, un visionario, un hombre brillante, guapo, amable y que vivi\u00f3 una vida llena de logros y aventuras\".\n\"La \u00faltima conversaci\u00f3n que tuvimos fue hace unos d\u00edas y le cont\u00e9 lo mucho que influy\u00f3 en mi vida. Su esp\u00edritu, su coraz\u00f3n y su legado vivir\u00e1n en m\u00ed\", concluy\u00f3 Paris en su publicaci\u00f3n, acompa\u00f1ada por una serie de fotos de ella de peque\u00f1a con su abuelo y de el mismo Barron con el resto de la familia.\nLas palabras de afecto de Paris hacia su abuelo contrastan un poco con una relaci\u00f3n que ha tenido altas y bajas debido a la alta exposici\u00f3n que tuvo la modelo en los medios de comunicaci\u00f3n, que muchas veces rozaban el esc\u00e1ndalo y los excesos. \"Le ha dado y le sigue dando verg\u00fcenza ver c\u00f3mo Paris ensucia el apellido de la familia\", dijo en el a\u00f1o 2007 Jerry Oppenheimer, bi\u00f3grafo de los Hilton, cuyo libro House of Hilton hab\u00eda sido publicado en ese entonces, seg\u00fan consigna el medio espa\u00f1ol El Pa\u00eds. En aquel tiempo, incluso se hablaba de que el abuelo iba a desheredar a su d\u00edscola nieta. Pero esto nunca sucedi\u00f3.\nDe todas formas, ya hace unos a\u00f1os que el magnate hotelero hab\u00eda anticipado que donar\u00eda la mayor parte de la fortuna a la fundaci\u00f3n Conrad N. Hilton. Seg\u00fan informaci\u00f3n de la agencia AP, se estima que con el ingreso de este monto donado por Barron, la organizaci\u00f3n ben\u00e9fica llegue a tener una suma total de 6300 millones de d\u00f3lares.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/16/3104816h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PARIS HILTON", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/muere-magnate-hotelero-barron-hilton-hereda-su-nid2290513", "fecha_resumen": "15:24", "titulo": "Muere el magnate hotelero Barron Hilton y deja a su familia el 3% de su fortuna", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "14:48", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Desde que est\u00e1 en el \"S\u00faper Bailando\", Karina La Princesita es otra persona. Dej\u00f3 su timidez de lado, se anima a hacer coreograf\u00edas sexies en la pista y no se queda callada cuando algo le molesta. De hecho, la semana pasada sorprendi\u00f3 a todos en la sentencia cuando, tras recibir varias cr\u00edticas por parte de sus compa\u00f1eras, le pidi\u00f3 unos minutos al conductor del programa y les contest\u00f3 en la cara una por una.\nPoco antes de presentarse junto a Marta S\u00e1nchez en el ciclo Elegidas, en el Teatro Real de Madrid, la cantante se comunic\u00f3 con Los \u00e1ngeles de la ma\u00f1ana y volvi\u00f3 a referirse a las cr\u00edticas en su contra. \"Cuando creo que es necesario, hablo. Yo hab\u00eda decidido no hablar pero. \u00bfC\u00f3mo es la historia? \u00bfEllas pueden decir cosas en p\u00fablico y yo lo tengo que hablar en privado?\", dispar\u00f3 indignada, al sentirse siempre blanco de ataque.\nTodo comenz\u00f3 en el ritmo de cha cha pop cuando la cantante abri\u00f3 su coreo cantando el tema \"Se\u00f1orita\", de Shawn Mendes y Camila Cabello. Al escucharla cantar en ingl\u00e9s, Charlotte Caniggia y Lourdes S\u00e1nchez salieron al cruce y la criticaron por su pronunciaci\u00f3n, al tiempo que aseguraron que hab\u00eda desafinado. A su vez, la coach Barby Reali la tild\u00f3 de \"ladri\" por cantar gran parte del tema y as\u00ed evitar bailar demasiado.\nCansada de las cr\u00edticas, la ex del Polaco no se qued\u00f3 callada y dispar\u00f3 contra todas: \"Me parece que muchos se creen vivos ante la c\u00e1mara, al punto de burlarse y cuando les das de su propia medicina lloran. Lo dicen cuando no estoy y cuando estoy, ah\u00ed no dicen nada\", expres\u00f3 en referencia a la hija de Mariana Nannis, que se qued\u00f3 callada cuando la bailarina la increp\u00f3 en la pista.\n\"Hablemos con argumentos. Es como que yo diga: 'ay, baila mal' \u00bfPor qu\u00e9 tengo que decirlo yo y meterme con otra pareja? \u00bfQu\u00e9 tienen que decir que pronuncio mal en ingl\u00e9s cuando ellas tambi\u00e9n hablan mal?\", opin\u00f3 la int\u00e9rprete que acus\u00f3 a Caniggia de no saber ni hablar espa\u00f1ol.\nY frente al malestar de sus agresoras por su picante respuesta, chicane\u00f3: \"Chicas, es un show. \u00bfQu\u00e9 les pasa? Cuando dicen cosas con un toque de humor, yo tambi\u00e9n respondo con humor. Yo no me burlo de la gente por lo que hace (...). A todas les hable de la misma forma que ellas lo hicieron conmigo. Aunque a m\u00ed me gusta que la gente hable con altura y respeto\".\nEn cuanto a los que la critican por ser una de las pocas participantes del certamen que tiene camarin propio, explic\u00f3: \"Esa queja en todo caso h\u00e1gansela a la producci\u00f3n. Yo me manejo como en todos mis shows, no me gusta ponerme en pelotas delante de todo el mundo. Me da verg\u00fcenza. Y no tengo s\u00e9quito, todos los que vienen (peluqueros, maquilladores) son los mismos que contrato para mis shows, no vienen por canje\".\n\"Es de cuarta cuando quieren hacer quedar al otro como estrella cuando yo me rompo el traste para tener lo que tengo. Por ah\u00ed hablan porque a ellos tambi\u00e9n les gustar\u00eda tener su propio camar\u00edn\", agreg\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/64/3083964h200.png", "resumen": "", "etiqueta": "TELEVISI\u00d3N ARGENTINA", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/karina-disparo-todos-cuando-les-das-su-nid2290490", "fecha_resumen": "14:48", "titulo": "Karina dispar\u00f3 contra todos: \u201cCuando les das de su propia medicina, lloran\u201d", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "14:09", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Benjam\u00edn Vicu\u00f1a, la China Su\u00e1rez y su hija Magnolia asistieron al Festival de San Sebasti\u00e1n, en Espa\u00f1a, donde el actor chileno form\u00f3 parte de la presentaci\u00f3n de As\u00ed habl\u00f3 el cambista, la pel\u00edcula que integra junto a Daniel Hendler y Luis Mach\u00edn, entre otros.\nLa familia aprovech\u00f3 el viaje para ir a la playa de la costa vasca y en las \u00faltimas horas se difundieron dos im\u00e1genes del protagonista de Argentina, tierra de amor y venganza con su peque\u00f1a hija, una caminando junto a la orilla y otra en la que se lo ve bes\u00e1ndola en la boca, que el actor subi\u00f3 a sus historias de Instagram.\nLa foto despert\u00f3 rechaz\u00f3 entre algunos usuarios de las redes sociales que no aprueban este tipo de gestos entre padres e hijos, aunque no son poco comunes en esta pareja: en octubre, la China comparti\u00f3 una foto besando a Rufina, su hija de cinco a\u00f1os con Nicol\u00e1s Cabr\u00e9.\nEn ese momento, la modelo y actriz recibi\u00f3 cr\u00edticas similares y public\u00f3 un video en el que se burl\u00f3 de la indignaci\u00f3n que la imagen gener\u00f3 en las redes.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/95/3104795h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "BENJAM\u00cdN VICU\u00d1A", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/benjamin-vicuna-beso-su-hija-magnolia-boca-nid2290519", "fecha_resumen": "14:09", "titulo": "Benjam\u00edn Vicu\u00f1a bes\u00f3 a su hija Magnolia en la boca y gener\u00f3 pol\u00e9mica", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "13:41", "categoria": "SOCIEDAD", "cuerpo": "Ya se cumpli\u00f3 un mes y medio del arranque del hist\u00f3rico juicio contra sacerdotes por los abusos sexuales de ni\u00f1os sordos en el Instituto Antonio Pr\u00f3volo de Mendoza. El debate avanza a paso lento, plagado de estrategias y artilugios de la defensa, mientras se difunden las largas grabaciones de las c\u00e1maras Gesell con los duros testimonios de las v\u00edctimas.\nPor tal motivo, los familiares de los damnificados y la querella piden a los jueces mayor celeridad, por el alto grado de vulnerabilidad de los denunciantes. De hecho, al comienzo del debate, el 5 de agosto, se previ\u00f3 que a fines de ese mes se conocer\u00eda la condena. Ahora, desde la Justicia provincial creen que el proceso concluir\u00e1 en noviembre.\n\"Estimamos que en noviembre se estar\u00eda terminando el juicio. En las \u00faltimas semanas se pudo avanzar un poco m\u00e1s, por eso esperamos que no surjan dificultades en lo que queda del camino. Tenemos expectativas de llegar al fin del proceso en un mes y medio aproximadamente\", explicaron a LA NACION desde el tribunal que sigue la megacausa, comandado por Carlos D\u00edaz, Alejandra Ratto y Mauricio Juan.\nAsimismo, indicaron que desde que arranc\u00f3 el juicio, entre las c\u00e1maras Gesell reproducidas en la sala y las realizadas en vivo, ya declararon 15 ex estudiantes, en 19 jornadas. Puertas adentro de la Justicia reconocen tambi\u00e9n que uno de los obst\u00e1culos es el tiempo, ya que las audiencias s\u00f3lo se realizan durante la ma\u00f1ana, de lunes a jueves, por lo que los afectados insisten con la necesidad de que los jueces tambi\u00e9n sigan el caso Pr\u00f3volo por las tardes y dejen de abocarse a otros expedientes judiciales. A esto, mientras se espera que finalicen las c\u00e1maras Gesell, se suma el inicio de las declaraciones de casi 100 testigos, que son parte central de la investigaci\u00f3n.\nLa megacausa que escandaliza a la Iglesia Cat\u00f3lica, que se divide en tres partes, tiene hoy en el banquillo de los acusados a dos curas, Nicola Corradi (83) y Horacio Corbacho (61), y a un ex jardinero, Armando G\u00f3mez (51), quienes est\u00e1n imputados por vejar a ex alumnos del instituto religioso que naci\u00f3 en Verona, Italia y tiene sede en La Plata, Buenos Aires, donde tambi\u00e9n hay una causa judicial en proceso.\nLas condiciones de salud de los imputados, por padecer tambi\u00e9n problemas auditivos, puso de relieve las complejidades y artilugios defensivos para dilatar el proceso, aunque finalmente se logr\u00f3 avanzar mediante la instalaci\u00f3n en la sala de un software que permite leer lo que se dice de manera oral. Tambi\u00e9n hubo retrasos al pedir nuevas pericias psicol\u00f3gicas a uno de los acusados, que finalmente dejaron en claro que debe seguir en el banquillo. De igual modo, la reproducci\u00f3n de las filmaciones de las c\u00e1maras Gesell tambi\u00e9n lleva su tiempo, ya que se trata de grabaciones que duran varias horas, y se estima que son m\u00e1s de 30 los testimonios recabados bajo esta metodolog\u00eda, sin contar los que se realizan en vivo, a pedido del tribunal o a voluntad de las v\u00edctimas.\n\"Seguimos en esta etapa con las c\u00e1maras Gesell, quedan pocas, tanto grabadas como en vivo. Tras eso, se vendr\u00e1n unos 97 testigos, para luego pasar a los alegatos. Es una causa que empez\u00f3 trunca y va tomando envi\u00f3n\", expres\u00f3 a LA NACION el abogado querellante Sergio Salinas, miembro de la ONG de Derechos Humanos Xumek.\nLos testimonios dados a conocer hasta ahora han sido fuertes y contundentes, y dejaron cada vez m\u00e1s comprometidos a los imputados. Los crudos relatos de varones y mujeres van desde insinuaciones, obligaci\u00f3n de ver material pornogr\u00e1fico, tocamientos, violaciones y ataques en manada hasta encubrimientos y malos tratos durante a\u00f1os, que en algunos casos derivaron en expulsiones de la instituci\u00f3n. Desde un chico de 17 a\u00f1os que cont\u00f3 que fue obligado a practicarle sexo oral a uno de los acusados, pasando por otro joven que asegur\u00f3 que a los cinco a\u00f1os fue violado por el cura Corbacho o por el caso de una ni\u00f1a que usaba un pa\u00f1al para detenerle el sangrado tras ser vejada, hasta la revelaci\u00f3n de un hecho de acceso carnal perpetrado por Corradi, adem\u00e1s de abusos grupales de religiosos y empleados contra los pupilos. Tambi\u00e9n, se acusa a la monja Kumiko Kosaka de \"entregadora\" y por tocamientos.\nEn el medio, ante cada declaraci\u00f3n de las v\u00edctimas, que apuntan, por caso, a un acusado en beneficio o detrimento de otro, no dejan de surgir presentaciones de la abogada defensora de los imputados, Alicia Arlotta, quien entiende que tambi\u00e9n se dan \"conflictos de intereses\" a la hora de desarrollar su tarea. De todas maneras, estos reclamos est\u00e1n siendo desestimados por el tribunal, pero son instancias que atentan contra el avance del juicio, indican desde la querella.\nPor las denuncias en el Pr\u00f3volo mendocino, que arrancaron en noviembre del 2016, son 14 las personas imputadas en tres causas. As\u00ed, adem\u00e1s de los tres hombres que est\u00e1n hoy en el banquillo de los acusados, menos el ex monaguillo, Jorge Bord\u00f3n, quien se declar\u00f3 culpable en un juicio abreviado, y un ex administrativo, que fue declarado inimputable, habr\u00e1 dos nuevos juicios m\u00e1s adelante, en los que deber\u00e1n responder las monjas Kosaka y Asunci\u00f3n Mart\u00ednez, y dem\u00e1s personal directivo y administrativo.\nEl actual debate, por ser de instancia privada, ya que se juzgan delitos de abuso sexual, se realiza a puertas cerradas, y cuenta con la participaci\u00f3n de int\u00e9rprete de Lenguas de Se\u00f1as Argentinas. Los imputados por abuso sexual con acceso carnal, agravado por ser las v\u00edctimas menores de 18 a\u00f1os y por convivencia preexistente con los ex alumnos, corrupci\u00f3n de menores, y en el caso de los curas, por ser ministros de culto, enfrentan penas de 50 a\u00f1os de c\u00e1rcel por una treintena de hechos.\n", "autor": "Pablo Mannino", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/90/3104790h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CASO PR\u00d3VOLO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/mendoza-juicio-sacerdotes-abusos-instituto-provolo-avanza-nid2290515", "fecha_resumen": "13:41", "titulo": "El juicio contra sacerdotes por abusos en el Pr\u00f3volo avanza a paso muy lento", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "13:09", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Las series autobiogr\u00e1ficas est\u00e1n de moda. Luis Miguel, Sandro, Carlos Monz\u00f3n, Carlos Tevez y pr\u00f3ximamente, Diego Maradona, fueron protagonistas de este boom que genera m\u00e1s seguidores y expectativas que las historias basadas en personajes de ficci\u00f3n. Desde hace un tiempo, se viene hablando de recrear la vida de Susana Gim\u00e9nez, de hecho hasta se especul\u00f3 con la idea de qui\u00e9n ser\u00eda la indicada para interpretarla. Sin embargo, la diva de los tel\u00e9fonos nunca estuvo muy de acuerdo.\nEste fin de semana, la conductora de Telefe estuvo cenando con su amiga Floppy Tesouro (recientemente separada) y al retirarse del rest\u00f3 habl\u00f3 en exclusiva con Los \u00e1ngeles de la ma\u00f1ana. En cuanto a su biopic, la diva confes\u00f3: \"Creo que no se va a hacer, por el momento est\u00e1 frenada. En el fondo yo nunca estuve muy de acuerdo con que se haga\"\n\"La de Tevez me encanto, \u00e9l pudo salir de eso y por eso lo admiro tanto. La de Monz\u00f3n estuvo bien pero tuvo cosas que no fueron ciertas. A m\u00ed no me interesa mostrar mucho mi intimidad. El misterio es algo bueno\", indic\u00f3 Susana, que fue representada en la serie sobre la vida del fallecido excampe\u00f3n de boxeo, del que fue pareja.\nLuego, hizo referencia al paso de Mariana Nannis por su living y opin\u00f3 de sus explosivas declaraciones que tanta repercusi\u00f3n generaron en el medio. \"Me doli\u00f3 y me sorprendi\u00f3 bastante lo que cont\u00f3. Yo no lo conoc\u00eda mucho al 'P\u00e1jaro' [Caniggia], me parec\u00eda un tipo b\u00e1rbaro pero bueno, de la vida \u00edntima de una pareja nunca se sabe\", asegur\u00f3. Y con respecto a los dichos del exfutbolista contra ella y su programa, aclar\u00f3: \"Ella habl\u00f3 y \u00bfqu\u00e9 le voy a decir? 'Par\u00e1, que Caniggia se va a disgustar'. Me gustar\u00eda invitarlo a \u00e9l tambi\u00e9n pero s\u00e9 que no es de dar muchas notas\".\nPor \u00faltimo, opin\u00f3 sobre el mal momento que vive su amiga Ver\u00f3nica Castro, luego de que una famosa conductora mexicana asegurara que hab\u00eda mantenido una relaci\u00f3n amorosa con ella y que hasta hab\u00edan contraido matrimonio en Amsterdam. \"Est\u00e1n haciendo una caza de brujas con Ver\u00f3nica. Ella est\u00e1 recontra triste\", se\u00f1al\u00f3 la diva. \"La invit\u00e9 a festejar su cumple ac\u00e1 pero me dijo que no puede dejar a la madre enferma y a su hermana ciega. Ella es muy sensible, no aguant\u00f3 todo esto. De hecho quiere dejar su carrera y le dije que est\u00e1 loca. Estaba a punto de filmar una pel\u00edcula\", concluy\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/88/3080688h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TELEVISI\u00d3N", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/television/susana-gimenez-se-niega-hacer-serie-su-nid2290476", "fecha_resumen": "13:09", "titulo": "Susana, sobre la crisis de Ver\u00f3nica Castro: \u201cEst\u00e1n haciendo una caza de brujas\u201d", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "13:06", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Sol P\u00e9rez celebr\u00f3 la llegada de la primera con una tremenda foto donde se la ve vestida con una micro bikini negra y un top con tiras transparentes.\nLa imagen de la ex chica del clima y actual influencer de 25 a\u00f1os ya recibi\u00f3 casi medio mill\u00f3n de corazones y m\u00e1s de 4 mil comentarios en Instagram.\nPara Sol P\u00e9rez se trata de uno de los posteos m\u00e1s exitosos en redes sociales despu\u00e9s del pasado 15 de agosto, cuando super\u00f3 todas sus marcas con una atrevida selfie frente al espejo de un vestuario.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/79/3104779h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/sol-perez-celebro-llegada-primavera-y-sus-nid2290456", "fecha_resumen": "13:06", "titulo": "Sol P\u00e9rez celebr\u00f3 la llegada de la Primavera (y sus seguidores tambi\u00e9n)", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:59", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Despu\u00e9s de superar uno de los a\u00f1os m\u00e1s dif\u00edciles de su vida en 2007, Britney Spears se mostr\u00f3 recuperada de sus problemas de salud y de adicciones. Sin embargo, en el \u00faltimo tiempo la cantante tuvo algunas apariciones p\u00fablicas que preocuparon a sus seguidores.\nEn episodio m\u00e1s reciente fue en la alfombra roja de una entrega de premios en Los \u00c1ngeles, en la que particip\u00f3 junto su novio, el cantante Sam Asghari. Cuando llegaron juntos al evento, los fot\u00f3grafos se acercaron, pero ella se retir\u00f3 r\u00e1pidamente.\nDe hecho, la prensa solo tuvo unos 30 segundos para retratarlos, en los que se vio a Britney con una sonrisa forzada y sumamente inc\u00f3moda. Luego, se fue sin m\u00e1s que explicaciones que las que le dio a su publicista: \"Solo me quiero ir\", le dijo, seg\u00fan se puede ver en un video de TMZ.\nAsghari, que estaba siendo homenajeado durante la ceremonia, la acompa\u00f1\u00f3 hasta el auto en que ambos llegaron y volvi\u00f3 solo al evento. M\u00e1s tarde, Britney subi\u00f3 un video a Instagram que, lejos de tranquilizar a sus fans, los alert\u00f3 por su apariencia.\nEs un a\u00f1o dif\u00edcil para la cantante. Desde que en 2007 le quitaron la custodia de sus hijos por su internaci\u00f3n, Britney atraviesa un enfrentamiento judicial que en los \u00faltimos d\u00edas se intensific\u00f3 y deterior\u00f3 la relaci\u00f3n entre ella y su familia.\nEl conflicto de Britney con Kevin Federline a causa de la custodia de sus hijos, Jayden James, de 12 a\u00f1os, y Sean Preston, de 13 se intensific\u00f3. La Justicia estadounidense determin\u00f3 que la madre solo podr\u00e1 tener el 30% de los derechos de la custodia, mientras que el otro 70% ser\u00e1 de Federline.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/28/3093128h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "BRITNEY SPEARS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/la-incomoda-reaccion-britney-spears-entrega-premios-nid2290509", "fecha_resumen": "12:59", "titulo": "La inc\u00f3moda reacci\u00f3n de Britney Spears en una entrega de premios", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:55", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "Un ejecutivo de una de las compa\u00f1\u00edas l\u00edderes del agro propuso que las grandes empresas destinen el uno por ciento de su producci\u00f3n para la poblaci\u00f3n vulnerable. Se tratar\u00eda de un financiamiento voluntario para articular un esquema de pol\u00edticas p\u00fablico-privadas con el objetivo de erradicar el hambre y la desnutrici\u00f3n infantil.\n\"Es una idea m\u00eda personal, pero dudo que Syngenta, como cualquier otra empresa vinculada a nuestra industria y al agro, no est\u00e9 dispuesta a colaborar en el objetivo de erradicar el hambre de los chicos y j\u00f3venes en el conurbano\", dijo a LA NACION Antonio Aracre, director general de Syngenta, y autor de la propuesta.\nA trav\u00e9s de un art\u00edculo publicado en sus redes, Aracre sostuvo que el hambre y la desnutrici\u00f3n es una \"hipoteca impagable para el futuro desarrollo\", y calific\u00f3 de \"realidad vergonzosa\" para todos los \"dirigentes pol\u00edticos, empresarios, sociales y religiosos\", grupo en el que \u00e9l mismo se incluye.\n\"Lo pens\u00e9 as\u00ed, \u00bfviste que a todos los que trabajamos en la producci\u00f3n de agro y alimentos estamos muy cuestionados? La sociedad urbana no est\u00e1 tan convencida de nuestra actividad y esto ser\u00eda un gesto tan importante que deber\u00eda contribuir a cambiar la percepci\u00f3n por parte de la sociedad urbana\", cont\u00f3.\nSeg\u00fan explic\u00f3 en su publicaci\u00f3n, la \"Argentina produce harina, aceite, leche y carne para ciento cincuenta millones de personas y tiene un potencial para ir por 400 millones. Destinar el uno por ciento de esa producci\u00f3n a esa poblaci\u00f3n prioritaria y vulnerable (1,5 millones de personas) no deber\u00eda representar un costo prohibitivo para ning\u00fan actor de la cadena\".\nPara Aracre, su propuesta no debe ser una iniciativa de responsabilidad social empresaria a modo de beneficencia, sino una pol\u00edtica p\u00fablica en la que participe el sector privado. \"Vamos a necesitar alg\u00fan contacto pol\u00edtico que le de sustento a la iniciativa\", a\u00f1adi\u00f3.\nEn su art\u00edculo, Aracre advirti\u00f3 que cuando se habla de estos temas existe el riesgo de caer en \"soluciones facilistas de extrema intervenci\u00f3n estatal\", por eso impulsa un sistema de cooperativas sustentables.\nEl directivo explic\u00f3 que busca que se cree un sistema de cooperativas donde haya acompa\u00f1amiento y monitoreo y que cada cooperativa se encargue de la producci\u00f3n agr\u00edcola-ganadera y luego se divida qui\u00e9n har\u00eda cada producto.\n\"Despu\u00e9s se produce un proceso de intercambio y trueque entre ellos para generar el autosustento de esas comunidades. Y ser\u00eda ideal que incluso despu\u00e9s se transformen en peque\u00f1as pymes que logren comercializar su producto\", agreg\u00f3.\n\"Lo virtuoso de esa pol\u00edtica de Estado es que no solo lograr\u00eda erradicar el hambre en chicos, sino que podr\u00eda generar una inclusi\u00f3n de empleo y cultura del esfuerzo en una zona en la que hoy no pasa todo eso\", insisti\u00f3.\nPara Aracre, deber\u00eda haber ONG prestigiosas para acompa\u00f1ar, administrar y capacitar a las cooperativas. Sobre en qu\u00e9 fundaciones est\u00e1 pensando, propuso a la Red solidaria y a Juan Carr.\nEl empresario tambi\u00e9n sugiri\u00f3 la cooperativa La Juanita, fundada por H\u00e9ctor \"Toty\" Flores, como modelo. \"Pero no con el objetivo de producir algo como pan dulce para vender a la clase media alta, sino para producir alimentos b\u00e1sicos como harina, pan, fideos, aceite, leche y carne\", asegur\u00f3. Esto les permitir\u00e1 la autosustentabilidad y la seguridad alimentaria a las comunidades vulnerables.\nRespecto a iniciativas similares que existen en la actualidad, que involucran cooperativas y planes sociales, afirm\u00f3 que no descarta que los movimientos sociales se incorporen a su iniciativa y tengan su espacio.\n\"Se trata de una pol\u00edtica p\u00fablica en la cual todos los sectores se comprometan a entregar un uno por ciento de la producci\u00f3n, que sumado ser\u00e1 mucho dinero\", explic\u00f3.\nA ra\u00edz de lo escrito, Aracre cont\u00f3 que muchos colegas le escribieron para proponerle ideas. Sobre los siguientes pasos, dijo que en los pr\u00f3ximos 30 d\u00edas estar\u00e1 reuni\u00e9ndose para poder avanzar en la propuesta.\n", "autor": "Catalina Bontempo", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/77/2893977h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CAMPO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/directivo-multinacional-propone-destinar-1-produccion-erradicar-nid2290470", "fecha_resumen": "12:55", "titulo": "Un ejecutivo propuso destinar el 1% de la producci\u00f3n para erradicar el hambre", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:48", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Marcos Gastaldi, expareja de Marcela Tinayre, se encuentra internado en el Sanatorio Los Arcos con un cuadro complicado de salud. Seg\u00fan pudo saber LA NACION, el empresario de 54 a\u00f1os, cuyo cuadro m\u00e9dico ya era delicado por una enfermedad previa, fue hospitalizado hace dos semanas luego de caerse por las escalares.\nDebido a la ca\u00edda sufri\u00f3 da\u00f1os en un ojo y si bien ya fue operado, ahora fue diagnosticado con una neumon\u00eda que agrav\u00f3 su estado de salud.\nRecordemos que en junio pasado su hija Valeria Gastaldi hab\u00eda dicho que \u00e9l sufre de una dolencia que requiere mucho cuidado m\u00e9dico. \"Tiene una enfermedad muy complicada y muy cruel. Tiene que ver con empezar a perder a la persona, pero la persona est\u00e1 ah\u00ed. Son momentos muy duros para nosotros\", hab\u00eda dicho la cantante en el programa Los \u00e1ngeles de la ma\u00f1ana.\n\"Lo cuido mucho. Me ocupo de sus temas m\u00e9dicos. Con Marcela nos distribuimos las tareas\", hab\u00eda contado la artista sobre su padre.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/85/3104585h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/marcos-gastaldi-se-cayo-escaleras-hay-preocupacion-nid2290445", "fecha_resumen": "12:48", "titulo": "Marcos Gastaldi se cay\u00f3 de las escaleras y hay preocupaci\u00f3n por su salud", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:46", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Delfina Chaves cont\u00f3 que en un trabajo le pidieron que bajara de peso y que nada ten\u00eda que ver con una caracter\u00edstica del personaje o de la trama, raz\u00f3n por la cual rechaz\u00f3 rotundamente cambiar su imagen. As\u00ed la joven actriz mostr\u00f3 sus convicciones respecto de su figura y se mostr\u00f3 firme ante las presiones para parecerse a un \"estereotipo falso de belleza\".\nEn una entrevista con la revista Gente, la actriz revel\u00f3: \"Me han pedido que bajara de peso y no en funci\u00f3n del personaje. Por supuesto que me negu\u00e9 porque me quiero as\u00ed y porque no le dar\u00eda la chance al machismo\".\nEn esta misma l\u00ednea, la menor de los Chaves asegur\u00f3 que su madre y su hermana fueron pilares fundamentales en su carrera art\u00edstica, porque \"le ense\u00f1aron a no ser insegura con su cuerpo\".\nA su vez, se mostr\u00f3 firme en sus decisiones y su manera de pensar: \"Tal vez yo cumpla con alg\u00fan canon que las marcas buscan, pero s\u00e9 imponerme con la moderaci\u00f3n de ciertas pautas\". Y agreg\u00f3: \"No quiero vender algo que las chicas no puedan comprar\".\nEn la misma entrevista, la actriz que interpreta a Luc\u00eda Morel en Argentina, Tierra de amor y venganza confes\u00f3 que su familia atraves\u00f3 un dif\u00edcil momento econ\u00f3mico. \"Por la crisis de 2001, la empresa de mi pap\u00e1 se hab\u00eda fundido y en casa se hac\u00eda lo que se pod\u00eda. El matrimonio con mam\u00e1 estaba terminado. A \u00e9l lo ve\u00edamos dos veces por semana y ella hac\u00eda malabares para alimentarnos con dos mangos\", relat\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/64/3104664h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/delfina-chaves-me-pidieron-bajara-peso-no-nid2290464", "fecha_resumen": "12:46", "titulo": "Delfina Chaves: \"Me pidieron que bajara de peso y no por un personaje\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:36", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "En sus cinco a\u00f1os de pareja, Barby Franco y Fernando Burlando estuvieron cerca de casarse en tres ocasiones. En julio, el abogado le hizo una peculiar propuesta de matrimonio en la que previamente simulaba caerse de un caballo y sufrir un paro card\u00edaco.\nAunque hab\u00edan acordado realizar la ceremonia en marzo, Burlando anunci\u00f3 el fin de semana en Almorzando con Mirtha Legrand (El Trece) que hab\u00eda decidido suspenderla a causa de un comentario que le desagrad\u00f3 de su pareja. \"Hizo un comentario que me disgust\u00f3 mucho y me enoj\u00e9\", admiti\u00f3.\nLuego de que se conociera la noticia, un usuario de Twitter pregunt\u00f3: \"\u00bfCu\u00e1ntas veces m\u00e1s va a suspender el casamiento Fernando Burlando?\". Ese usuario nunca se imagin\u00f3 que la propia Barby iba a contestarle con un enojado: \"\u00a1Ya cansa!\".\nPoco despu\u00e9s, la modelo volvi\u00f3 a la carga con el tema y revel\u00f3 que ya se \"hab\u00eda comprado el vestido\". \"\u00a1Qu\u00e9 pena! Me casar\u00e9 con la vida misma\", a\u00f1adi\u00f3, antes de tuitear algunos emojis de cara enojada.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/68/3104768h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "FERNANDO BURLANDO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/burlando-suspendio-su-casamiento-barby-franco-estallo-nid2290502", "fecha_resumen": "12:36", "titulo": "Burlando suspendi\u00f3 su casamiento y Barby Franco estall\u00f3 en las redes", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:30", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El candidato a presidente Roberto Lavagna (Consenso Federal) cont\u00f3 que Mauricio Macri lo llam\u00f3 para reprocharle que desde la oposici\u00f3n no colaboraban con el impulso del proyecto de refinanciaci\u00f3n de la deuda. El exministro de Econom\u00eda le respondi\u00f3 que no estaba al tanto del tema y qued\u00f3 en averiguar.\nSeg\u00fan Lavagna, el Presidente no sab\u00eda que sus ministros no hab\u00edan hecho \"circular\" la iniciativa entre los referentes de la oposici\u00f3n.\n\"Al rato lo llam\u00e9 y le dije: 'Mir\u00e1, no hay ning\u00fan proyecto circulando'. No hab\u00eda llegado, nadie conoc\u00eda el proyecto\", relat\u00f3 Lavagna en di\u00e1logo con Debo Decir, que se emite por Am\u00e9rica TV.\n\"\u00c9l qued\u00f3 muy asombrado\", dijo Lavagna y agreg\u00f3: \"A la media hora, hubo una comunicaci\u00f3n con el ministro de Econom\u00eda y dem\u00e1s, y el proyecto empez\u00f3 a circular\".\n\"Es m\u00e1s f\u00e1cil hacer responsable a los otros. La queja de \u00e9l era: 'No me ayudan a que avanzan', pero si el proyecto no est\u00e1 ni siquiera circulando...\".\nPara Lavagna, el presidente Macri ya perdi\u00f3. E insisti\u00f3 en que Consenso Federal podr\u00eda ganar un eventual ballottage frente al kirchnerismo. \"Su ultima negaci\u00f3n fue la de las PASO. Lo que no hicieron en cuatro a\u00f1os, no lo van a hacer en lo que queda a las elecciones\", se\u00f1al\u00f3.\nPara el candidato a presidente, el Gobierno hizo \"un desastre\". En l\u00ednea con esto, habl\u00f3 de la actualidad del pa\u00eds, y dijo que, desde lo econ\u00f3mico, la situaci\u00f3n es menos compleja que la del 2001 \"a pesar de que para la cotidianidad de los argentinos es una cosa muy dura\". Y resalt\u00f3 que, \"desde lo pol\u00edtico, es mucho peor\" por la falta de di\u00e1logo.\nEntonces, el economista resalt\u00f3 que \"es imprescindible llamar a un gobierno de unidad nacional\" y, en ese contexto, proyect\u00f3 que si \u00e9l llegara a ganar la presidencia convocar\u00eda a integrantes del macrismo y del kirchnerismo a que formen parte de su equipo.\n\"A mi no me gusta elegir entre el bombo, que es el populismo, y la patria financiera, que nos deja un da\u00f1o tremendo y una deuda muy importante\", sostuvo.\nAdem\u00e1s, Lavagna record\u00f3 el per\u00edodo en el que fue ministro de Econom\u00eda, y cont\u00f3 que se vincul\u00f3 poco con Alberto Fern\u00e1ndez. \"Mi relaci\u00f3n era directa y casi excluyente con N\u00e9stor\", coment\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/67/3100967h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ELECCIONES 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/roberto-lavagna-creo-mauricio-macri-perdio-nid2290364", "fecha_resumen": "12:30", "titulo": "Lavagna revel\u00f3 un di\u00e1logo con Macri por la deuda: \"Qued\u00f3 muy asombrado\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:29", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Lionel Messi buscar\u00e1 este lunes conquistar el premio The Best de la FIFA por primera vez desde que se cre\u00f3 con el actual formato y recuperar el trono del mejor jugador del mundo luego de cuatro a\u00f1os.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/67/3104267h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/the-best-12-datos-hay-saber-del-nid2290303", "fecha_resumen": "12:29", "titulo": "The Best. Horario y TV de la gala: Messi, Pochettino y Quintero, candidatos", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:28", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Una vez m\u00e1s, Florencia Pe\u00f1a volvi\u00f3 a sacudir las redes sociales con una foto y un enigma. No s\u00f3lo gener\u00f3 reacciones por su sensual figura, si no que adem\u00e1s concit\u00f3 la intriga de los seguidores del programa Casados con Hijos, al salir ataviada como Moni Argentino, su personaje en la popular comedia.\n\"Feliz Primavera #MoniArgento \u00a1Qu\u00e9 mona! 2006... \u00bf2020?\", escribi\u00f3 Pe\u00f1a en su publicaci\u00f3n de Instagram. Y el cierre de la frase en clave de pregunta, gener\u00f3 la reacci\u00f3n entre los m\u00e1s de 2 mil comentaristas, quienes le ped\u00edan que el a\u00f1o que viene se concrete el regreso de Casados con hijos.\nEn rigor, si bien Pe\u00f1a jug\u00f3 al misterio, ya se habl\u00f3 de la vuelta de la comedia pero en el teatro y con los mismos protagonistas de su versi\u00f3n argentina (Guillermo Francella, Florencia Pe\u00f1a, Luisana y Dar\u00edo Lopilato, Erica Rivas y Marcelo de Bellis),\nIncluso ya se mencion\u00f3 una fecha y una sala: el 12 de junio de 2020, en el teatro Gran Rex y se extender\u00eda hasta fines de agosto.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/45/3104745h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/florencia-pena-celebro-primavera-sexy-foto-moni-nid2290477", "fecha_resumen": "12:28", "titulo": "Florencia Pe\u00f1a celebr\u00f3 la primavera con una sensual imagen de Moni Argentino", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:26", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El mensaje, ante un auditorio repleto pero con ausentes notables, fue claro y directo. \"Si la Justicia no es independiente, no es Justicia. En estos a\u00f1os trabajamos mucho para que la pol\u00edtica no intervenga, por eso es indispensable que la Justicia pueda defender su independencia\", dijo el presidente Mauricio Macri, en el sal\u00f3n Blanco de la Casa Rosada y en la presentaci\u00f3n del anteproyecto del nuevo C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial.\nLos recientes fallos que beneficiaron a miembros del kirchnerismo, como el sobreseimiento de los empresarios de medios Crist\u00f3bal L\u00f3pez y Fabi\u00e1n de Sousa, o la excarcelaci\u00f3n del ex titular de Yacyret\u00e1 Oscar Thomas, ejemplo de lo que en \u00e1mbitos judiciales se denomina el \"fin\" de las prisiones preventivas, coincide con el eventual triunfo del Frente de Todos en las presidenciales de octubre. Ese fue el clima sobrevol\u00f3 ayer el sal\u00f3n Blanco de la Casa Rosada, donde las cr\u00edticas del Presidente al sistema judicial fueron directas.\n\"Si le preguntamos a la gente que piensa de ella (de la Justicia), seguramente, ustedes saben, hoy no tenga una buena opini\u00f3n. Piensan que es lenta, que est\u00e1 llena de burocracia, de idas y vueltas, y tal vez lo peor, seguro nos diga que est\u00e1 lejos de la gente, que nunca pone a las personas como prioridad\", dijo el Presidente.\n\"Necesitamos poder creer en la Justicia, confiar en ella\", recalc\u00f3 el Presidente. Lo escuchaba la comisi\u00f3n de juristas notables que se encarg\u00f3 de la redacci\u00f3n del proyecto; el exconsejero Alejandro Fargossi, y el miembro del Tribunal Superior, Santiago Otamendi, entre muchos otros.\nFaltaron, eso s\u00ed, los miembros de la Corte Suprema de Justicia, que hab\u00edan sido invitados a la presentaci\u00f3n. Cerca de la Corte adujeron \"cuestiones de agenda\" para explicar el faltazo conjunto, m\u00e1s all\u00e1 de que la presencia de los ministros-al menos la de su presidente, Carlos Rosenkrantz, nombrado durante la actual gesti\u00f3n-fue anunciada en las gacetillas oficiales. \"Ser\u00eda un rareza que los ministros de la Corte, a quienes se invita por cortes\u00eda, participen de este acto. No es lo habitual\", dijo el ministro de Justicia, Germ\u00e1n Garavano, luego del acto.\nAtr\u00e1s parecen haber quedado los tiempos en los que la Corte y el Gobierno se mostraban juntos, como hace menos de un a\u00f1o, en la presentaci\u00f3n del J20, la rama judicial del G20, en la que los ministros y el Presidente compartieron escenario. En diciembre de ese mismo a\u00f1o, Rosenkrantz estuvo en el CCK, d\u00f3nde el Presidente repas\u00f3 los resultados del programa Justicia 2020. La foto conjunta, hace un mes y en Santa Fe por el aniversario de la reforma constitucional, no disimula un v\u00ednculo que desde ambos lados califican de \"fr\u00edo\".\n\"Hoy, la poblaci\u00f3n en materia de Justicia e independencia judicial, la gente ha fijado un standard, como fueron en su momento los delitos de lesa humanidad (.) m\u00e1s all\u00e1 del desagrado o molestia por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica eso no implica que la gente quiera retroceder en materia de justicia, en el combate al narcotr\u00e1fico o la corrupci\u00f3n, son cosas que la gente ya gan\u00f3, y creo que la va a sostener cualquiera sea el partido que gane la elecci\u00f3n\", dijo el ministro de Justicia.\n\"El valor de la verdad, el de la transparencia y la cultura del di\u00e1logo son innegociables. Cuando digo para nosotros digo para todos los argentinos, porque ya no nos da lo mismo que nos mientan o que nos digan la verdad. No nos da lo mismo tener instituciones serias y confiables o no tenerlas. No nos da lo mismo vivir en la confrontaci\u00f3n permanente o vivir en una sana convivencia\", coincidi\u00f3 el Presidente.\n\"Me preocupa que todo este proceso de transparencia de la Justicia se detenga. Pero veremos primero que pasa en las elecciones\", dijo el diputado de Cambiemos, Fernando Iglesias, al salir del sal\u00f3n Blanco. \"Es un poder independiente, esperemos que lo siga siendo\", reflexion\u00f3 en off the r\u00e9cord uno de los hist\u00f3ricos miembros de la denominada mesa judicial del Gobierno, aunque expres\u00f3 tambi\u00e9n su confianza en que los jueces \"se la van a bancar\" ante las eventuales presiones del poder pol\u00edtico.\nEn relaci\u00f3n al anteproyecto en s\u00ed, Garavano afirm\u00f3: \"Es un buen proyecto para marcar pol\u00edticas de Estado m\u00e1s all\u00e1 del resultado electoral, ha primado la decisi\u00f3n de solucionarle problemas a los argentinos, en eso tenemos que estar todos de acuerdo\".\nUn rato antes, el Presidente hab\u00eda destacado que, seg\u00fan la norma, ya no ser\u00e1 posible que un acusado le mienta al juez. \"No se entiende como no pas\u00f3 antes. Me parece incre\u00edble que no lo hicimos antes\", afirm\u00f3. Tambi\u00e9n destac\u00f3 que, a partir de la implementaci\u00f3n del proyecto, los procesos ser\u00edan mucho m\u00e1s r\u00e1pidos. \"Podemos ser mejores, s\u00f3lo tenemos que querer ser mejores\", dijo el Presidente, esta vez con tono de campa\u00f1a.\nEl anteproyecto de reforma fue debatido durante la reuni\u00f3n de gabinete, que Macri encabez\u00f3 antes de su presentaci\u00f3n oficial. \"Hay que presentarlo ahora, que todav\u00eda falta para la elecci\u00f3n\", dijo el Presidente, quien de todos modos interrumpi\u00f3 la exposici\u00f3n de los ministros para salir al balc\u00f3n, y saludar a un grupo de j\u00f3venes rugbiers que entonaba el \"S\u00ed, se puede\" en la puerta de la Casa Rosada.\n", "autor": "Jaime Rosemberg", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/46/3104746h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PODER JUDICIAL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/mauricio-macri-casa-rosada-justicia-lenta-independiente-nid2290492", "fecha_resumen": "12:26", "titulo": "Mauricio Macri: \"La gente no tiene una buena opini\u00f3n de la Justicia\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:24", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "En el pase entre su programa y el de Luis Majul por la pantalla de Am\u00e9rica, Luis Novaresio volvi\u00f3 a hablar anoche sobre el reciente blanqueo de su relaci\u00f3n amorosa con el empresario inmobiliario Braulio Bauab y sobre todas las especulaciones que hubo al rededor de su vida personal.\nLuego de una breve charla sobre actualidad pol\u00edtica, lleg\u00f3 el momento de la pregunta sobre la situaci\u00f3n sentimental de Novaresio: \"S\u00e9 que sos muy pudoroso, pero me gustar\u00eda que nos cuentes, en la medida que vos tengas ganas, por qu\u00e9 decidiste compartir con todos nosotros esta relaci\u00f3n tan linda y amorosa, que te hace tan feliz\", comenz\u00f3 diciendo Majul.\n\"La verdad es que todos saben que no me gusta hablar de mi vida privada y no porque tenga algo que ocultar o porque no est\u00e9 muy orgulloso, como lo estoy, de mi relaci\u00f3n, sino porque siempre eleg\u00ed el bajo perfil por respeto a mi familia\", le respondi\u00f3 el conductor de Debo Decir.\nSin embargo, luego de algunos intercambios con su colega, Novaresio fue m\u00e1s contundente con sus declaraciones: \"Estoy muy feliz, estoy iniciando una relaci\u00f3n que me da mucha felicidad, con alguien maravilloso, que es Braulio Bauab, y est\u00e1 bueno decirlo con todas las letras\".\nAdem\u00e1s, el rosarino le habl\u00f3 directamente a los que lo atacaron con agresiones cuando dio a conocer su relaci\u00f3n en las redes: \"Cuando alguien discrimina por raz\u00f3n de orientaci\u00f3n sexual, de elecci\u00f3n de vida, por procedencia \u00e9tnica, no est\u00e1 hablando mal de vos, habla mal de quien lo hace. Hay que refugiarse en algo \u00fanico e irrebatible, que es en lo que uno siente y en lo que uno quiere, y que honestamente puede hacer\", remat\u00f3.\nA su vez, el periodista destac\u00f3 que anhela que su postura ayude a todos aquellos que todav\u00eda sufren por no poder compartir su felicidad: \"Recibo miles de mensajes de gente que me dijo 'che, gracias', y a ellos les digo que no hay motivos para pasarla mal. Se trata de una relaci\u00f3n \u00edntima e intransferible basada nada menos que en el amor\".\nY concluy\u00f3 explicando que no va a profundizar mucho m\u00e1s sobre el tema en el futuro y expuso sus motivos: \"No voy a decir nada m\u00e1s porque en el medio est\u00e1 Vera, la hija de Braulio en coparentabilidad con una mujer estupenda como Virginia Laino, y hay mucha familia que no est\u00e1 acostumbrada a este debate p\u00fablico\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/87/3104687h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/luis-novaresio-estoy-muy-feliz-y-esta-bueno-decirlo-con-todas-las-letras-nid2290472", "fecha_resumen": "12:24", "titulo": "Luis Novaresio: \"Estoy muy feliz y est\u00e1 bueno decirlo con todas las letras\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:10", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El senador nacional y compa\u00f1ero de f\u00f3rmula de Mauricio Macri (Juntos por el Cambio), Miguel \u00c1ngel Pichetto, dijo que no le sorprendieron las declaraciones del intelectual kirchnerista Horacio Gonz\u00e1lez, quien plante\u00f3 que Cristina Kirchner no podr\u00eda ser \"una mera vicepresidenta\" en un eventual gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez.\nY vincul\u00f3 los dichos del referente de Carta Abierta con el reclamo de Juan Grabois, aliado del Frente de Todos, para impulsar una reforma agraria. \"Los que tengan una vivienda de m\u00e1s, una casa o un departamento, ese departamento lo van a tener que entregar a la revoluci\u00f3n\", afirm\u00f3 Pichetto en di\u00e1logo con Radio La Red.\n\"No se sabe qu\u00e9 revoluci\u00f3n imaginaria quieren construir en el siglo XXI, con ideas viejas que atrasan 70-80 a\u00f1os. Esto es lo que est\u00e1 en debate en la sociedad: hacia d\u00f3nde va el pa\u00eds\", agreg\u00f3.\nPichetto consider\u00f3 que el kirchnerismo duro no sabe mostrarse moderado: \"No pueden callarse, en el fondo son tontos\", dijo.\nSeg\u00fan Pichetto, el exdirector de la Biblioteca Nacional \"define claramente d\u00f3nde est\u00e1 el poder\". \"Cristina Kirchner va a ser una figura central y va a gravitar en la decisi\u00f3n. No la veo retirada. Vamos a ver si ganan, yo tengo muchas dudas\", plante\u00f3.\nAdem\u00e1s, el senador nacional advirti\u00f3 sobre un eventual giro de la pol\u00edtica exterior del pa\u00eds: \"La Argentina, de seguir este esp\u00edritu bolivariano, va a quedar aislada. Esto no lo va a tolerar Estados Unidos\".\n\"Me preocupa mucho el rumbo de la pol\u00edtica internacional [ante un posible regreso del kirchnerismo]\", a\u00f1adi\u00f3.\nPichetto insisti\u00f3 en que le gustar\u00eda debatir con Cristina Kirchner y los candidatos a vicepresidente de los distintos espacios. \"La C\u00e1mara Nacional Electoral me plante\u00f3 que no hab\u00eda recursos. Pero estoy dispuesto a ir a cualquier canal de televisi\u00f3n\", cont\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/31/3089031h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ELECCIONES 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/pichetto-los-tengan-departamento-mas-lo-van-nid2290487", "fecha_resumen": "12:10", "titulo": "\"Quien tenga un departamento de m\u00e1s, lo va a tener que entregar a la revoluci\u00f3n\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "12:01", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Este fin de semana se dio la presentaci\u00f3n del festival \u00danicos en Madrid en el que m\u00fasicos populares espa\u00f1oles y argentinos cantar\u00e1n sus hits con arreglos de orquesta y en \u00e1mbitos l\u00edricos. Lali Esp\u00f3sito, Tini Stoessel y Axel son algunos de los artistas que promocionaron el evento desde las redes sociales. No obstante, un detalle llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los seguidores de Tini y comenzaron a se\u00f1alar que se la ve\u00eda molesta con las actitudes de Axel. Ante las acusaciones, \u00e9ste decidi\u00f3 contestarles desde su cuenta de Instagram: \"Hablan pavadas\".\n\"Tini no soporta que Axel la toque\", \"Tini le sac\u00f3 la mano del hombro al macho de Axel\", \"Se ve muy inc\u00f3moda a Tini\" fueron algunos de los comentarios de los fans que reaccionaron a los gestos de la cantante en las promos del festival cuando el m\u00fasico la abrazaba.\nAxel decidi\u00f3 enfrentar esas acusaciones con un post desde su cuenta de Instagram en el que se lo ve junto a Lali y a la cantante con quien fue jurado en La Voz, el ciclo de Telefe: \"Con esta hermosa foto me despido hoy, dos hermosas personas que adoro, admiro y sobre todo respeto profundamente, @lalioficial y @tinistoessel. Y para todxs lxs que ven cosas inexistentes y hablan pavadas, nunca se olviden que lo que Juan dice de Pedro habla m\u00e1s de Juan que de Pedro. Chaucito\".\nHoy ser\u00e1 la presentaci\u00f3n de las artistas femeninas en el festival \u00danicos, que se realizar\u00e1 en Madrid y tendr\u00e1 lugar en el Teatro Real, el equivalente al Teatro Col\u00f3n. En tanto, el mi\u00e9rcoles, cantar\u00e1n los hombres.\nPor el lado argentino, adem\u00e1s de Tini, Lali y Axel participan Soledad Pastorutti, Luciano Pereyra, Patricia Sosa, Luc\u00eda Gal\u00e1n, Karina La Princesita, Marcela Morelo y la cantante l\u00edrica residente en Madrid Virginia Tola.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/26/3104726h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/axel-le-contesto-quienes-lo-acusaron-comportarse-nid2290462", "fecha_resumen": "12:01", "titulo": "Axel le contest\u00f3 a los fans de Tini Stoessel", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:57", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Ver\u00f3nica Castro ya no quiere que se hable de su vida amorosa. La reina de las telenovelas mexicanas, de 66 a\u00f1os, anunci\u00f3 su retirada de la peque\u00f1a pantalla despu\u00e9s de que su relaci\u00f3n con otra mujer copara los titulares de los programas de espect\u00e1culos durante dos semanas. \"La vida ha cambiado mucho pero yo no puedo con la agresi\u00f3n y el escarnio y digo adi\u00f3s\", anunci\u00f3 en Instagram. En ese momento, todos pensaron que era una broma. Pero lo que hab\u00eda comenzado como el rumor de una boda simb\u00f3lica en \u00c1msterdam con otra figura mexicana termin\u00f3 por ser una pelea encarnizada en los medios de comunicaci\u00f3n sobre su sexualidad. El drama, en un pa\u00eds en que la homosexualidad a\u00fan genera incomodidad, dio paso al ocaso de una carrera de m\u00e1s de 53 a\u00f1os. Seg\u00fan confirm\u00f3 su representante, el adi\u00f3s de Castro es definitivo.\n\"\u00bfRelaciones con mujeres? \u00bfQu\u00e9? \u00bfDe amor?\". La respuesta de la int\u00e9rprete en julio de 2016 a las preguntas sobre sus amor\u00edos con otras mujeres denotaba cierta sorpresa. Las habladur\u00edas no eran nuevas, pero pocas veces se la hab\u00eda interrogado tan directamente. \"No, pues nunca ha venido ninguna a pedirme matrimonio, pero qu\u00e9 lindo ser\u00eda, \u00bfno? Yo no tengo problemas con ese tipo de cosas\". El desenfado de la reina de la televisi\u00f3n mexicana al hablar de la homosexualidad en la entrevista con la revista Qui\u00e9n sorprendi\u00f3 en ese momento. Durante d\u00e9cadas La Vero, como se la conoce en M\u00e9xico, interpret\u00f3 papeles en decenas de telenovelas de la cadena mexicana Televisa que ayudaban a perpetuar valores conservadores y religiosos.\nTres a\u00f1os despu\u00e9s de esa entrevista, la que es una de las actrices m\u00e1s famosas de M\u00e9xico ha vuelto a ser se\u00f1alada por lo mismo. Y la que parec\u00eda una mujer abierta en 2016 -\"si me llega una mujer y me prende el foco, no puedo decir de este agua no he de beber porque somos humanos y siempre tratamos de hacer cosas diferentes o de probar\"- cambi\u00f3 de tornas este 2019. \"No soy lesbiana en esta vida\", sentenci\u00f3. La declaraci\u00f3n era una respuesta a los comentarios de Yolanda Andrade, una actriz y presentadora mexicana que dej\u00f3 caer hace dos semanas en un programa de radio que se hab\u00eda casado con Castro en \u00c1msterdam hac\u00eda una d\u00e9cada. La boda, seg\u00fan dijo, hab\u00eda sido un \"acto de amor simb\u00f3lico\", no un casamiento legal. Una forma de poner un sello sobre una relaci\u00f3n de muchos a\u00f1os. \"Qu\u00e9 cantidad de tonter\u00edas. Todo es mentira\", replic\u00f3 la reina del culebr\u00f3n, que acus\u00f3 a Andrade de querer \"comer\" de su fama.\nLa relaci\u00f3n entre Andrade y la familia Castro se remonta varios a\u00f1os atr\u00e1s. La presentadora, de 47 a\u00f1os, salt\u00f3 a las pantallas mexicanas a principios de los noventa al protagonizar Las secretas intenciones junto a Cristian Castro, hijo de La Vero. El trabajo en esa telenovela abri\u00f3 la puerta a los rumores de un romance entre ellos. \"Yo estaba locamente enamorada\", dijo a\u00f1os despu\u00e9s tras confirmar que hab\u00eda tenido una relaci\u00f3n con el cantante. El amor\u00edo qued\u00f3 enterrado r\u00e1pidamente y Andrade estableci\u00f3 una amistad con la protagonista de La casa de las flores, la serie de Netflix estrenada el a\u00f1o pasado y que ya prepara otras dos temporadas.\nEsa relaci\u00f3n no hab\u00eda generado demasiado revuelo hasta hace 15 d\u00edas. \"Es como si te sacaran los trapitos de hace 20, 30 o 40 a\u00f1os, te acostaste con tal, te fuiste con mengano\", coment\u00f3 la actriz despu\u00e9s de varios d\u00edas de pol\u00e9mica. Al principio, la actriz se tom\u00f3 los dichos con humor. Pero las amenazas de Andrade de publicar las fotograf\u00edas de la boda la empujaron a admitir que se hab\u00eda casado \"en broma\" con la conductora. \"De broma me he casado muchas veces, pero de veras nunca\", asegur\u00f3 en una entrevista en la prensa mexicana. \"Mis dos grandes amores fueron los padres de mis hijos y hasta ah\u00ed. Yo ya voy de salida, ya d\u00e9jenme en paz\", reclam\u00f3.\nLa actitud de Castro, que primero neg\u00f3 la boda y despu\u00e9s admiti\u00f3 que hab\u00eda sido de broma, se acomoda a una generaci\u00f3n de famosos a los que la industria cultural se empe\u00f1\u00f3 en mostrar como gente de valores cat\u00f3licos y clasistas. La actriz se catapult\u00f3 a la fama, no solo en Am\u00e9rica Latina, sino tambi\u00e9n en Europa y Asia, a finales de los setenta a partir de su interpretaci\u00f3n en Los ricos tambi\u00e9n lloran. Una producci\u00f3n que incluso la volvi\u00f3 famosa en pa\u00edses como Rusia, Jap\u00f3n y Polonia. Esa telenovela fue el primer gran golpe de una carrera que tuvo un pronunciado ascenso hasta finales del siglo pasado. En 1997, la actriz se alej\u00f3 de la peque\u00f1a pantalla durante 10 a\u00f1os, y tras algunos peque\u00f1os papeles, volvi\u00f3 con fuerza en 2018 cuando se convirti\u00f3 en la nueva estrella de la famosa serie mexicana La casa de las flores.\nEn v\u00edsperas del estreno de la segunda parte de la producci\u00f3n de Netflix en la que interpreta a Virgina, el anuncio del fin de la carrera de Castro ha dejado un gusto amargo. \"Por 53 a\u00f1os entregu\u00e9 mi vida con todo mi amor, gracias por todo\", escribi\u00f3 en Instagram, \"pero estoy agotada de tanto mal y como lo vengo diciendo hace ya muchos a\u00f1os quiero mi paz\".\n\u00ae El Pa\u00eds.\n", "autor": "Georgina Zerega", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/20/3104720h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/veronica-castro-ocaso-adios-reina-telenovelas-mexicanas-nid2290466", "fecha_resumen": "11:57", "titulo": "Ver\u00f3nica Castro, el ocaso y el adi\u00f3s de la reina de las telenovelas mexicanas", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:55", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Juan Mart\u00edn del Potro, uno de los mejores tenistas argentinos de la historia, est\u00e1 cumpliendo 31 a\u00f1os este lunes y, mientras se aguarda su regreso al circuito despu\u00e9s de la cirug\u00eda por la fractura de r\u00f3tula derecha (el tandilense anunci\u00f3 su presencia en el ATP 250 de Estocolmo, desde el 14 del mes pr\u00f3ximo), las redes sociales se convirtieron en una suerte de muestrario de sus grandes puntos, una forma de homenajearlo.\nVarios de esos grandes tantos seleccionados son con la espectacular \"Gran Willy\", el impacto entre las piernas y de espaldas, creado por Guillermo Vilas: una de lujo ante Federico Delbonis en Indian Wells 2017, y la otra, sumamente valiosa, frente al croata Marin Cilic, en el cuarto punto de la final de la Copa Davis 2016 ganada por la Argentina, en Zagreb. Este \u00faltimo tiro tuvo un significado sumamente especial, ya que Del Potro lo hizo estando dos sets a cero en contra ante Cilic. Ganar ese punto fue un impulso an\u00edmico sensacional para el argentino, que terminar\u00eda ganando ese match en el quinto set, y luego Delbonis terminar\u00eda la obra maestra del equipo capitaneado por Daniel Orsanic obteniendo el quinto punto de la serie.\nAdem\u00e1s de Estocolmo, Del Potro tiene previsto actuar en el ATP 500 de Viena, desde el 21 de octubre. Adem\u00e1s, ya confirm\u00f3 su participaci\u00f3n en la visita de Roger Federer a la Argentina: jugar\u00e1n una exhibici\u00f3n el 20 de noviembre, en el Parque Roca, en el sur de la Ciudad de Buenos Aires.\nDel Potro, ganador de 22 t\u00edtulos en su carrera (incluido el US Open de 2009), es el actual n\u00famero 72 del ranking, ya que perdi\u00f3 muchos puntos de la clasificaci\u00f3n debido a su inactividad: no juega desde el torneo de Queen's, en junio pasado.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/21/3104721h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TENIS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/tenis/cumpleanos-31-del-potro-mejores-puntos-festejarlo-nid2290463", "fecha_resumen": "11:55", "titulo": "Redes. Los 31 a\u00f1os de Del Potro: los mensajes y los mejores puntos virales", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:38", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Dennis Rodman rememor\u00f3 la \u00e9poca en la que sali\u00f3 con Madonna en los a\u00f1os noventa y revel\u00f3 nuevos detalles de aquella breve pero intensa relaci\u00f3n con la reina del pop. En una entrevista en el programa The Breakfast Club, el cinco veces ganador de la NBA cont\u00f3 que Madonna le pidi\u00f3 ayuda para quedarse embarazada: \"Ella me dijo que si la dejaba embarazada me dar\u00eda 20 millones de d\u00f3lares\".\n\"Lo intent\u00e9\", asegur\u00f3 en tono jocoso sobre la proposici\u00f3n de la artista, aunque finalmente no ocurri\u00f3 porque se encontraban en ciudades diferentes. \"Estaba jugando en Las Vegas cuando me llam\u00f3 Madonna para avisarme de que estaba ovulando. 'Estar\u00e9 all\u00ed en cinco horas', le contest\u00e9\", explic\u00f3.\nSin embargo, Rodman fue a m\u00e1s y cont\u00f3 que eran tantas las ganas de quedarse embarazada que ten\u00eda la int\u00e9rprete de \"Like a Virgin\" que deportista lleg\u00f3 a insinuar durante la entrevista que Lourdes Leon, la hija de la cantante que naci\u00f3 en 1996 fruto de su relaci\u00f3n con el bailar\u00edn y preparador f\u00edsico cubano Carlos Leon podr\u00eda haber sido fruto de una proposici\u00f3n similar a la que le plante\u00f3 a \u00e9l.\nRodman, de 58 a\u00f1os, mantuvo una corta relaci\u00f3n con Madonna despu\u00e9s de que su primer matrimonio se rompiera en 1993 y antes de casarse con la actriz Carmen Electra, de la que se divorci\u00f3 cinco meses despu\u00e9s.\nLas picantes declaraciones del deportista por ahora no generaron una respuesta de Madonna. El que durante un par de a\u00f1os fue compa\u00f1ero de equipo de Michael Jordan y considerado uno de los mejores reboteadores del baloncesto mundial lleva casi dos d\u00e9cadas en medio de la pol\u00e9mica por su adicci\u00f3n al alcohol y su amistad con el l\u00edder norcoreano Kim Jong-un, con quien se ha reunido en numerosas ocasiones y tambi\u00e9n con Donald Trump.\nEl alcohol estuvo a punto de destruir su vida y le puso fin a su carrera deportiva en 2000. Desde entonces, y tras algunos intentos sin \u00e9xito de retomar el juego, ha participado en reality shows para estrellas intoxicadas como Celebrity Rehab y Sober House, ha probado suerte como DJ, ha aparecido como actor en un par de pel\u00edculas junto a Jean Claude Van Damme. Adem\u00e1s lanz\u00f3 una marca de vodka llamada Bad Ass. En marzo del a\u00f1o pasado fue condenado a tres a\u00f1os de libertad condicional despu\u00e9s de declararse culpable por conducir ebrio. Entonces decidi\u00f3 ingresar en un centro de rehabilitaci\u00f3n para lidiar con sus problemas.\n", "autor": "Diario El Pa\u00eds", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/89/3104689h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/dennis-rodman-madonna-me-ofrecio-20-millones-nid2290465", "fecha_resumen": "11:38", "titulo": "Dennis Rodman: \u201cMadonna me ofreci\u00f3 20 millones para dejarla embarazada\u201d", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:33", "categoria": "SOCIEDAD", "cuerpo": "A las 4:50 de la madrugada se producir\u00e1 el equinoccio de primavera y, como suele hacer, Google decidi\u00f3 recibir la nueva estaci\u00f3n con su famoso doodle.\nAdem\u00e1s, en este caso, acompa\u00f1\u00f3 la ilustraci\u00f3n con una cita del poema \"La Primavera\" del poeta chileno Pablo Neruda: \"Y entre agua y luz que el aire desarrollan ya est\u00e1 la primavera inaugurada, ya sabe la semilla que ha crecido\".\nCuando se concreta un equinoccio, el Sol forma un eje perpendicular con el Ecuador, lo que genera que la duraci\u00f3n del d\u00eda y de la noche sea la misma en toda la Tierra.\nEl equinoccio ocurre dos veces en el a\u00f1o: en marzo y en septiembre. En el hemisferio sur, el de primavera se produce entre el 22 y el 23 de septiembre.\nPara el gigante de Internet, este es \"un momento de renacimiento y renovaci\u00f3n y, para muchos, hoy comienza una temporada de nuevos comienzos\".\nHoy el d\u00eda estar\u00e1 parcialmente nublado, con una m\u00ednima de 11\u00b0C y una m\u00e1xima de 21\u00b0C.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/14/3104414h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Sociedad", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/primavera-asi-recibe-google-estacion-mas-esperada-nid2290399", "fecha_resumen": "11:33", "titulo": "Primavera: as\u00ed recibe Google a la estaci\u00f3n m\u00e1s esperada del a\u00f1o", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:26", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "El inc\u00f3modo momento protagonizado por Tini Stoessel y Axel, ocurri\u00f3 durante la presentaci\u00f3n del \"Festival \u00danicos\" en Madrid, y todo qued\u00f3 registrado en video.\nMientras Lali Esp\u00f3sito hablaba ante las c\u00e1maras, se pudo ver a Axel pasando su brazo por el hombro de Tini, y la artista se lo retir\u00f3 para ponerse a hablar con una mujer que ten\u00eda a su lado.\nEl video se viraliz\u00f3 en Twitter y caus\u00f3 gran repercusi\u00f3n. Horas despu\u00e9s, Axel comparti\u00f3 un posteo como descargo en sus redes personales: \"Con esta hermosa foto me despido hoy, 2 hermosas personas que adoro, admiro y sobre todo respeto profundamente. Lali y Tini. Y para todos los que ven cosas inexistentes y hablan pavadas, nunca se olviden de que lo que Juan dice de Pedro habla m\u00e1s de Juan que de Pedro\", escribi\u00f3 el cantante junto a una foto con Lali y Tini, que aprovecharon para desmentir la mala relaci\u00f3n entre ellas.\nEl \"Festival \u00danicos\", que se llevar\u00e1 a cabo esta noche en Madrid, re\u00fane a las m\u00e1ximas figuras de la canci\u00f3n argentina y espa\u00f1ola. Adem\u00e1s de Tini, Lali y Axel, se presentar\u00e1n Luciano Pereyra, Soledad, Patricia Sosa y Karina La Princesita.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/88/3104688h200.png", "resumen": "", "etiqueta": "TINI STOESSEL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/tini-stoessel-le-saco-mano-del-hombro-nid2290473", "fecha_resumen": "11:26", "titulo": "Tini le sac\u00f3 la mano del hombro a Axel y se gener\u00f3 pol\u00e9mica en las redes", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:25", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Mirtha Legrand volvi\u00f3 a generar pol\u00e9mica durante la emisi\u00f3n de su programa del domingo, al asegurar que al fiscal Alberto Nisman lo asesinaron.\nSu aseveraci\u00f3n al respecto se produjo mientras la actriz Gladys Florimonte contaba que se hab\u00eda mudado de Caballito a Puerto Madero porque en su nuevo barrio se sent\u00eda m\u00e1s segura. La conductora entonces le respondi\u00f3 que \"ah\u00ed lo mataron Nisman\".\nLa comediante y la periodista Susana Roccasalvo le contestaron que ese no fue un caso de inseguridad, mientras que el abogado Fernando Burlando corrigi\u00f3 a la diva de los almuerzos. \"Igual todav\u00eda de Nisman no se sabe nada en realidad. No se puede decir si lo mataron, si se suicid\u00f3 o porque se le ocurri\u00f3\", asegur\u00f3 el letrado.\nMirtha Legrand, en tanto, reconoci\u00f3 su error y cerr\u00f3 la charla afirmando que el caso de Nisman \"se investig\u00f3 muy mal\".\nEl fiscal Alberto Nisman apareci\u00f3 muerto el 18 de enero en su departamento del complejo Le Parc. D\u00edas antes, hab\u00eda denunciado por encubrimiento a la -por entonces- presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner por el memor\u00e1ndum de entendimiento con Ir\u00e1n firmado durante su gobierno.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/73/3104673h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/mirtha-legrand-aseguro-alberto-nisman-lo-mataron-nid2290450", "fecha_resumen": "11:25", "titulo": "Mirtha Legrand y una pol\u00e9mica declaraci\u00f3n por la muerte de Nisman", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:15", "categoria": "SOCIEDAD", "cuerpo": "Ya arribaron a Corrientes los diez ejemplares de muit\u00fa que ser\u00e1n reintroducidos en el Parque Nacional Iber\u00e1. Esta ave, que se estima que desapareci\u00f3 de la provincia hace 40 a\u00f1os, es una de las especies m\u00e1s amenazadas de la regi\u00f3n debido a la cacer\u00eda furtiva y a la susceptibilidad del animal por la degradaci\u00f3n de su h\u00e1bitat.\nLas seis hembras y cuatro machos llegaron al Parque desde el Refugio Biol\u00f3gico Bela Vista perteneciente a la empresa Itaip\u00fa Binacional, en Foz do Igua\u00e7u, Brasil. Luego de atravesar un proceso de cuarentena, ser\u00e1n trasladados al norte de la Reserva Iber\u00e1, en un sector conocido como \"Yerbalito\".\n\"El muit\u00fa es un ave regeneradora de bosques, al dispersar las semillas de los frutos que consume. El retorno de esta especie al Iber\u00e1 representa el retorno de un importante actor en la restauraci\u00f3n de bosques nativos, abriendo paso hacia un ecosistema vibrante y funcional con sus interacciones ecol\u00f3gicas\", explic\u00f3 Sebasti\u00e1n Di Martino, director de conservaci\u00f3n de CLT Argentina.\nA nivel global, esta especie est\u00e1 categorizada con \"vulnerable\" y de \"alta prioridad de conservaci\u00f3n\". En Argentina, el muit\u00fa se encuentra catalogado como especie \"en peligro\". S\u00f3lo subsiste en bajo n\u00famero en sectores muy localizados del este de Chaco y Formosa.\nEl proyecto de reintroducci\u00f3n de esta especie es liderado por el equipo de Rewilding de CLT Argentina en alianza con la provincia de Corrientes y la Secretar\u00eda de Ambiente de la Naci\u00f3n. Hasta el momento, ya son diez aves y mam\u00edferos que regresan al humedal m\u00e1s grande del pa\u00eds.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/00/3103400h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PROYECTO NATURALEZA", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/tras-casi-medio-siglo-extincion-muitu-regresa-nid2289823", "fecha_resumen": "11:15", "titulo": "Tras casi medio siglo de extinci\u00f3n, el muit\u00fa regresa al Parque Nacional Iber\u00e1", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:08", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El periodista Jorge Lanata utiliz\u00f3 su mon\u00f3logo de todos los domingos en el programa Periodismo para Todos, para ironizar sobre distintos sucesos que ocurrieron en la semana y, adem\u00e1s, analizar el inicio de la campa\u00f1a del oficialismo de cara a las elecciones del 27 de octubre.\n\"La semana arranc\u00f3 con otro pico de tensi\u00f3n en Chubut: dos maestras murieron en la ruta, en las protestas los gremios destruyeron la Casa de Gobierno y quemaron la Legislatura. En medio de ese quilombo, el gobernador anunci\u00f3 que se aumentaba el sueldo un 100% y dio un discurso de 3 minutos y 42 segundos\", coment\u00f3 Lanata.\nLuego, centr\u00f3 su atenci\u00f3n en una situaci\u00f3n ins\u00f3lita: \"Se viraliz\u00f3 en estos d\u00edas un video de un grupo de taxistas porte\u00f1os que cre\u00f3 una asociaci\u00f3n que ofrece viajes con choferes K para pasajeros K. Por las dudas aclaran que no te cobran ning\u00fan costo adicional: est\u00e1 bien porque la l\u00f3gica indicaba que los viajes vengan con sobreprecios\", ironiz\u00f3 el periodista.\n\"Vuelve el rollo de 'Justicia Leg\u00edtima', olv\u00eddense. Van a modificar todo lo que puedan. La titular, Cristina Cama\u00f1o, dijo que hay que reformar la Constituci\u00f3n y reflotar la reforma judicial impulsada por Cristina\", apunt\u00f3.\nEl candidato a presidente por el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez, tambi\u00e9n tuvo lugar en el mon\u00f3logo de Lanata: \"Quiere reflotar el Unasur con un polo progresista que incluya Bolivia, Guyana, Surinam, Uruguay y Venezuela. Quiz\u00e1 vuelvan a instalar la estatua de N\u00e9stor que estaba en Ecuador y la sacaron, \u00bfte acord\u00e1s? Alberto expres\u00f3 su admiraci\u00f3n por el modelo de Evo Morales, que se present\u00f3 a la reelecci\u00f3n por cuarta vez\".\nPara finalizar, el periodista se refiri\u00f3 a la campa\u00f1a \"Si Se Puede\", impulsada desde las redes sociales del presidente Mauricio Macri para revertir los malos resultados del pasado agosto: \"Parece que son marchas para convencer a los convencidos. La primera va a ser el s\u00e1bado que viene en Barrancas de Belgrano, donde el gobierno gan\u00f3 por 40 puntos\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/73/3099873h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "EN LAS REDES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/lanata-vuelve-este-rollo-justicia-legitima-van-nid2290467", "fecha_resumen": "11:08", "titulo": "Lanata: \"Vuelve 'Justicia Leg\u00edtima', van a modificar todo lo que puedan\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:04", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Los videos de Calu Rivero bailando ya se convirtieron en un cl\u00e1sico de su cuenta de Instagram. En el \u00faltimo material de este tipo publicado por la modelo, se la pod\u00eda ver en calzas y corpi\u00f1o, movi\u00e9ndose al ritmo de Get High, de Epic Empire y Likesberry. El baile de Calu estaba inspirado en el lenguaje Gaga, un estilo de danza improvisada que cre\u00f3 el core\u00f3grafo israel\u00ed Ohad Naharin. Ahora, Rivero apost\u00f3 por movimientos que surgen de \"escuchar el ritmo del cuerpo\".\n\"Domingo a la ma\u00f1ana, escuchando el ritmo de mi cuerpo, dej\u00e1ndome dirigir por \u00e9l\", escribi\u00f3 Calu Rivero en su nueva publicaci\u00f3n de Instagram. \"Mi cuerpo fluye con esa energ\u00eda\". En el video, en que apenas se ve su torso, se la ve sacudir los brazos en c\u00e1mara lenta desde su departamento en Nueva York.\nLa serie de videos de Calu hab\u00eda comenzado en julio, cuando la DJ comparti\u00f3 una coreograf\u00eda para promover el uso de la copa menstrual. \"Adivina adivinador, \u00bfcu\u00e1l es la correcta?\", escribi\u00f3 en ese posteo. \"1. Estoy enamorad\u00edsimaaa y el amor me pone as\u00ed. 2. Me amigu\u00e9 con mi per\u00edodo, con que me venga en los momentos menos oportunos. Hace tiempo que prob\u00e9 la copa y me tiene fascinada c\u00f3mo conect\u00e9 con mi cuerpo, mi femineidad y mi sangre. 3. Estoy feliz de estar en L.A. 4.Todas las anteriores son correctas\", agreg\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/60/3104660h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/calu-rivero-subio-otro-video-bailando-mientras-nid2290460", "fecha_resumen": "11:04", "titulo": "Calu Rivero subi\u00f3 otro video bailando mientras sigue \"el ritmo del cuerpo\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:03", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El empresario Crist\u00f3bal L\u00f3pez le pidi\u00f3 hoy a la C\u00e1mara Federal que le conceda la libertad. Preso en la c\u00e1rcel de Ezeiza, apel\u00f3 un fallo del juez federal Claudio Bonadio, que el viernes pasado le rechaz\u00f3 la excarcelaci\u00f3n en el marco del caso de los cuadernos de las coimas.\nL\u00f3pez cuenta en su favor con un dictamen del fiscal del caso, Carlos Stornelli, que se pronunci\u00f3 por la libertad. \"La sujeci\u00f3n del imputado al proceso podr\u00eda garantizarse a trav\u00e9s de otros medios menos gravosos [que la detenci\u00f3n]\", escribi\u00f3 el fiscal. Sugiri\u00f3 que se le impusiera una \"adecuada cauci\u00f3n real\" y la prohibici\u00f3n de salir del pa\u00eds\nLa semana pasada, el Tribunal Oral Federal 3 le levant\u00f3 a L\u00f3pez y a su socio Fabi\u00e1n de Sousa la prisi\u00f3n preventiva dictada en el marco del caso Oil Combustibles, pero necesitan que lo mismo se disponga en las causas en las que los proces\u00f3 Bonadio -dos expedientes vinculados al caso de los cuadernos de las coimas- para poder dejar la prisi\u00f3n.\nSeg\u00fan dijo en la apelaci\u00f3n el abogado de L\u00f3pez, Fabi\u00e1n Lertora, la decisi\u00f3n de Bonadio \"es fruto de un notorio acto de arbitrariedad judicial que carece de aptitud como acto jurisdiccional v\u00e1lido\".\nEn el pedido de excarcelaci\u00f3n, el empresario hab\u00eda planteado que no tiene capacidad de entorpecer la investigaci\u00f3n penal. El abogado enumer\u00f3 que L\u00f3pez tiene arraigo familiar y laboral, que tiene domicilio certificado, que se present\u00f3 a las citaciones judiciales y que es una persona de \"alta notoriedad p\u00fablica\".\nQuien revisar\u00e1 el rechazo de estas excarcelaciones es la Sala I de la C\u00e1mara, integrada por los jueces Pablo Bertuzzi y Leopoldo Bruglia. Los magistrados firmaron la semana pasada el fallo Thomas, por el que liberaron al exfuncionario Oscar Thomas a pesar de que en este caso hab\u00eda estado 48 d\u00edas pr\u00f3fugo, porque entendieron que no hab\u00eda riesgo procesal.\nAntes de decidir la suerte de los detenidos, la C\u00e1mara federal convocar\u00e1 a una audiencia para tratar el caso. Despu\u00e9s de la audiencia, tendr\u00e1 cinco d\u00edas para resolver el planteo.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/59/3104659h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "LOS CUADERNOS DE LAS COIMAS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/cristobal-lopez-apelo-fallo-bonadio-camara-decide-nid2290458", "fecha_resumen": "11:03", "titulo": "Crist\u00f3bal L\u00f3pez apel\u00f3 el fallo de Bonadio y la C\u00e1mara decide sobre su liberaci\u00f3n", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "11:00", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "TOKIO.- El calor se pega en la piel en el comienzo del oto\u00f1o en Tokio. La transpiraci\u00f3n de la derrota todav\u00eda se pasea por cada hueso y cada m\u00fasculo de los integrantes de los Pumas. La vuelta al Rhiga Royal Hotel tras unas horas libres hasta la tardecita del domingo, que a la mayor\u00eda los volvi\u00f3 a juntar para ver el partido que contuvo a los pr\u00f3ximos rivales -Tonga e Inglaterra, en ese orden-, fue una escala para la tarea de reconstrucci\u00f3n que comienza este lunes. Ser\u00e1 en Osaka donde los Pumas empezar\u00e1n a juntar cada pedazo de lo que qued\u00f3 da\u00f1ado del partido con Francia para rearmar un camino que todav\u00eda alberga esperanzas. Ese es el primer chip que hay que instalar: no est\u00e1 todo perdido.\nUna vez recorridos los 400 kil\u00f3metros que separan Tokio de Osaka, sede del test ante Tonga el pr\u00f3ximo s\u00e1bado, Mario Ledesma y su staff empezar\u00e1n a poner en marcha una serie de decisiones que seguramente ya habr\u00e1n elaborado, algo m\u00e1s fr\u00edos, antes de instalarse en el New Otani Osaka. Est\u00e1 claro que habr\u00e1 cambios. Los iba a haber tambi\u00e9n si se le ganaba a Francia. Ahora quiz\u00e1 se barajen otros nombres y otro n\u00famero. Pero la rotaci\u00f3n, cualquiera sea, es una necesidad por dos cuestiones: descanso y la posibilidad para el entrenador de cotejar con la competencia cu\u00e1les son los mejores 23 para enfrentar otra semana m\u00e1s tarde, de vuelta en Tokio, a Inglaterra.\n\u00bfReconstruir el juego ayuda a fortalecer la cuesti\u00f3n mental o es al rev\u00e9s? Est\u00e1 claro que los Pumas necesitan mejorar los dos aspectos. Ambos estuvieron en d\u00e9ficit en el primer partido. Se le pudo ganar a Francia, es verdad, pero tambi\u00e9n es cierto que con el encuentro jugado, Francia era un rival al que se lo pod\u00eda vencer si los argentinos establec\u00edan autoridad desde el arranque.\nLedesma, y en los argentinos en general, creen que la confianza se gana en el campo de entrenamiento. No descartan, pero tampoco profundizan, otros m\u00e9todos, como s\u00ed hacen hincapi\u00e9, por ejemplo, los All Blacks. El ex hooker recurri\u00f3 a un especialista para fortalecer la identidad cuando lleg\u00f3 a Jaguares. En los Pumas trabaja tambi\u00e9n con otro profesional pero no con el plantel. Quiz\u00e1 sea un punto a revisar en el futuro, pero lo cierto es que si lo que no hab\u00eda que fallar el s\u00e1bado era en lo mental, en lo primero que se fall\u00f3 fue en eso. Las desconcentraciones del primer tiempo significaron el comienzo de la derrota.\nAlguien muy cercano al plantel dec\u00eda ayer que \"jugaron mal, pero no merec\u00edan perder\". Es una buena s\u00edntesis, pero no alcanza para lo que est\u00e1 en juego y lo que estaba en ese partido. Los Pumas perdieron un porcentaje de la clasificaci\u00f3n, pero las posibilidades seguir\u00e1n en pie siempre y cuando jueguen 80 minutos superiores en los tres encuentros que restan. Si se le gana a Tonga, un rival altamente accesible al que ayer Inglaterra venci\u00f3 35-3 con bonus, habr\u00e1 un impacto de confianza porque se cortar\u00e1 con una racha de 10 derrotas consecutivas en test-matches (11 si se cuenta el partido con los Barbarians, en noviembre) para luego afrontar lo que ah\u00ed s\u00ed ser\u00e1 una final: el duelo con los brit\u00e1nicos.\nDa la sensaci\u00f3n que al menos para el s\u00e1bado pr\u00f3ximo, el equipo necesita un refresh, y eso se lo pueden dar aquellos que han jugado menos en lo que va de la temporada. Y por lo visto ante Francia, quiz\u00e1 venga m\u00e1s por el lado que m\u00e1s flojo estuvo: los backs. Pero tambi\u00e9n es posible que haya que preservar a alg\u00fan forward fundamental para la batalla con los ingleses, sobre todo teniendo en cuenta que el pack fue el que llev\u00f3 todo el peso en los \u00faltimos 80 minutos, adem\u00e1s de ser el principal responsable de la remontada que casi da la victoria.\nSuele decirse, y con raz\u00f3n, que nunca hay que dar por muertos a los Pumas. La historia refleja que en los peores momentos fue cuando m\u00e1s salieron a flote. Esta es otra gran oportunidad. Especialmente para los l\u00edderes. Lo que resta de la Copa del Mundo determinar\u00e1 en qu\u00e9 franja de nivel est\u00e1 el seleccionado argentino.\nOtro tema que no puede escaparse es el de los fallos de los \u00e1rbitros. Ledesma dijo en caliente lo que dijo y si bien puede no compartirse las palabras, hay que entender en el contexto en que las lanz\u00f3. No fue el \u00fanico. Juan Figallo y Tom\u00e1s Cubelli tambi\u00e9n fueron duros y en parte tienen raz\u00f3n. No se perdi\u00f3 por el arbitraje, pero hubo fallos que perjudicaron a los argentinos. Es verdad cuando Cubelli enfatiza: \"Vienen a decirnos de la World Rugby una cosa, la hacemos, y despu\u00e9s en la cancha cobran distinto\". Los Pumas son un equipo leal. Se ha mejorado notablemente en la disciplina, luego de un par de temporadas plagadas de penales, amarillas y rojas. Hubo un trabajo intenso y serio de staff y jugadores. El s\u00e1bado, por ejemplo, cometieron s\u00f3lo 5 penales. Y la verdad es que en el rugby de hoy, el super profesional, se ven innumerables trampas, sobre todo en la zona de definici\u00f3n del ruck, que los \u00e1rbitros dejan pasar seg\u00fan la camiseta. La entidad que rige el rugby, tan preocupada en cambiar las reglas todo el tiempo, tiene que hacerse cargo de esta situaci\u00f3n. El arbitraje es profesional en este nivel. No se trata de hacer hincapi\u00e9 y barullo alrededor de esto, pero hay que remarcarlo porque sucede.\nLos Pumas tienen que aprender a convivir con esto y quiz\u00e1 hacerse o\u00edr m\u00e1s afuera de la cancha. Un recuerdo. Antes del Mundial 2007, Marcelo Loffreda y Daniel Baetti pidieron una reuni\u00f3n con el jefe de los \u00e1rbitros, el neoceland\u00e9s Paddy O'Brien, y le llevaron una pila de videos en los que mostraban c\u00f3mo los \u00e1rbitros sancionaban distinto en determinadas situaciones del juego, en aquel entonces en el scrum. Los Pumas de Bronce no tuvieron problemas con los arbitrajes.\nNo son pocas las cuestiones para abordar en esta semana que empieza hoy. No se puede afirmar que hay que arrancar de nuevo, pero s\u00ed que reenfocarse. Habr\u00e1 que trabajar duro en la confianza y en ajustar detalles t\u00e9cnicos esenciales, sobre todo en la toma de decisiones, en la defensa y en las variables de ataque, estas \u00faltimas nulas en el partido con Francia. La historia ofrece una puerta que todav\u00eda no se cerr\u00f3.\n", "autor": "Jorge B\u00fasico", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/12/3103712h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "RUGBY", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/rugby/los-pumas-claves-reconstruccion-segundo-partido-del-nid2290288", "fecha_resumen": "11:00", "titulo": "Los Pumas: las claves de la reconstrucci\u00f3n para el segundo partido del Mundial", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:25", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "El 2 del mes pr\u00f3ximo la Confederaci\u00f3n de Asociaciones Rurales de Buenos Aires y La Pampa (Carbap) har\u00e1 en su sede de Rivadavia 1342 de Capital Federal la 6ta. Agrojornadas Pol\u00edticas con la presencia de todos los candidatos a la gobernaci\u00f3n en Buenos Aires.\nEntre ellos ya confirmaron su presencia, seg\u00fan indicaron en Carbap, la gobernadora Mar\u00eda Eugenia Vidal y su competidor el exministro de Econom\u00eda Axel Kicillof.\n\"Estas agrojornadas tienen como motivo generar un espacio en el que los candidatos a la gobernaci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires exponen sus propuestas en el seno de nuestro Consejo Directivo, el cual est\u00e1 conformado por los delegados de todas las asociaciones rurales de la provincia de Buenos Aires y La Pampa\", dice la carta de invitaci\u00f3n enviada a los candidatos.\nLos candidatos tendr\u00e1n 50 minutos para exponer y otros 10 para responder preguntas de los presentes.\nCarbap pidi\u00f3 a los candidatos abordar los siguientes temas:\nA comienzos de a\u00f1o, Kicillof visit\u00f3 la Rural de Bragado. Ese episodio gener\u00f3 cr\u00edticas y Carbap recomend\u00f3 a las entidades de base recibir solo a candidatos municipales y derivar cualquier encuentro con los candidatos a la gobernaci\u00f3n a la misma Carbap\nKicillof, en tanto, estuvo hace dos semanas en Agricultores Federados Argentinos (AFA) de Pergamino. All\u00ed prometi\u00f3 pol\u00edticas segmentadas para los peque\u00f1os productores.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/10/3082110h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CAMPO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/de-vidal-kicillof-que-temas-abordaran-candidatos-nid2290392", "fecha_resumen": "10:25", "titulo": "De Vidal a Kicillof: qu\u00e9 temas abordar\u00e1n los candidatos en una jornada de Carbap", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:23", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "El s\u00e1bado pasado se conoci\u00f3 la tr\u00e1gica muerte, por inhalaci\u00f3n de mon\u00f3xido de carbono, de Graciela Picchi, presidenta de la Asociaci\u00f3n de Productores Agropecuarios de Jun\u00edn (APAJ). La tragedia provoc\u00f3 tambi\u00e9n el deceso de su esposo Humberto \"Bocho\" Sandoval y del padre de Graciela, Derlis.\nLa muerte de estos productores reconocidos provoc\u00f3 una fuerte conmoci\u00f3n en la comunidad rural. En el \u00faltimo tiempo, entre otros temas, Graciela Picchi y su esposo ven\u00edan trabajando por mejorar la conectividad rural en el campo.\nEn una carta titulada \"Prohibido sentarse a esperar que suceda\", tal el lema que usaban Picchi y Sandoval, APAJ realiz\u00f3 una sentida despedida para su presidenta, que en parte se reproduce a continuaci\u00f3n:\n\"Ese ser\u00e1 el legado de Graciela Picchi y Bocho Sandoval. Una pareja donde separados no eran nada pero juntos fueron todo. Todo lo que se propon\u00edan lo alcanzaban, y sino en ese camino tej\u00edan lazos sociales que les permit\u00edan en el futuro ir por ese sue\u00f1o\".\n\"Trabajadores incansables, capaces de enviar mails a las 4 am y de llamar a alguien a las 6 am. O de hacer 400 km para una reuni\u00f3n de 40 min y volverse al finalizar. Fuentes de energ\u00eda e inspiraci\u00f3n para los que trabajamos con ellos\".\n\"Pasi\u00f3n y trabajo, una combinaci\u00f3n implacable, donde a cualquier sue\u00f1o se le pon\u00eda una fecha y ya nac\u00eda as\u00ed un proyecto. Que llev\u00f3 a Argentina a estar a la par de USA en el desarrollo de llevar Internet de alta capacidad a la zona rural. Que s\u00f3lo Trump y el anuncio de hace unos d\u00edas de invertir desde el Estado millones de d\u00f3lares le pudo ganar la primicia a Bocho de que lleguen los equipos de prueba primero a Argentina\".\n\"Una pareja que se dio cuenta que s\u00f3lo con ser exitosos en lo privado no alcanza para mejorar el pa\u00eds, sino que hay que brindarse a la \"cosa p\u00fablica\", desde un sector eligieron ellos, pero lo que se decida, hasta el hueso, sino no sirve. A los tibios los escupe Dios\".\n\"Gracias Derlys por formar una hija como Graciela. Y gracias Graciela y Bocho por ense\u00f1arnos el camino de c\u00f3mo hacer valer los derechos del hombre de campo y porque al hacerlo elevaron la autoestima del productor, demostrando que tambi\u00e9n los chicos del campo tienen derecho a so\u00f1ar con tener asfalto e Internet en el campo. Y que en definitiva eso hace a la grandeza de un pa\u00eds\".\nPicchi participaba del Grupo Gur\u00fa, Comisi\u00f3n de Conectividad Rural, que trabaj\u00f3 en un ambicioso proyecto de conectividad.\nLa iniciativa, denominada Autopista Digital de Conectividad Rural y desarrollada por el sector privado en di\u00e1logo con autoridades oficiales de Enacom y de la cartera de Modernizaci\u00f3n, estim\u00f3 que la mejora en la conectividad rural podr\u00eda generar un ingreso extra para el pa\u00eds superior a los US$3000 millones.\nEl proyecto apunta a usar equipos radioel\u00e9ctricos cognitivos (inteligentes) capaces de captar los espacios en blancos que deja el apag\u00f3n anal\u00f3gico de la TV.\n\"El servicio ofrecer\u00e1 internet de alta capacidad, telefon\u00eda IP, TV IP, conexi\u00f3n a los sensores de la producci\u00f3n, monitoreo de c\u00e1maras de seguridad para los hogares, para los caminos rurales, y navegaci\u00f3n en plataformas de estudio online para llevar capacitaciones al sector. Los planes t\u00e9cnicos se han desarrollado en Israel y Canad\u00e1 y ya han llegado los primeros equipos para realizar las pruebas iniciales en 6 localidades de la provincia de Buenos Aires. La primera fase cubrir\u00e1 45 puntos del pa\u00eds y est\u00e1 en desarrollo la segunda donde se incorporaran 200 nuevas zonas rurales\", dijo Picchi en julio pasado en una nota publicada por LA NACION.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/81/3104581h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CAMPO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/junin-carta-cual-entidad-del-agro-despidio-nid2290451", "fecha_resumen": "10:23", "titulo": "Jun\u00edn: la carta con la cual una entidad rural despidi\u00f3 a su presidenta fallecida", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:20", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El Tribunal Oral Federal 2 (TOF N\u00b02) que juzga a la expresidenta Cristina Kirchner por el supuesto direccionamiento de la obra p\u00fablica nacional en Santa Cruz rechaz\u00f3 hoy suspender el debate, al negar un planteo de la defensa del detenido empresario L\u00e1zaro B\u00e1ez, seg\u00fan una resoluci\u00f3n le\u00edda al comienzo de la audiencia que se desarrolla hoy en los tribunales de Comodoro Py.\nEl juicio se reanuda hoy con la declaraci\u00f3n indagatoria del detenido exsecretario de Obras P\u00fablicas del kirchnerismo Jos\u00e9 L\u00f3pez, seg\u00fan inform\u00f3 T\u00e9lam.\nEl exfuncionario ya fue condenado por supuesto enriquecimiento il\u00edcito en otro juicio oral a ra\u00edz de los casi nueve millones de d\u00f3lares que intent\u00f3 esconder en un monasterio de General Rodr\u00edguez en el 2016.\nAhora ser\u00e1 trasladado desde la c\u00e1rcel para declarar ante el TOF 2 que lo juzga por supuesta asociaci\u00f3n il\u00edcita junto a la expresidenta, los tambi\u00e9n detenidos ex ministro de Planificaci\u00f3n Federal Julio De Vido y el empresarioB\u00e1ez.\nLa defensa de L\u00f3pez inform\u00f3 al Tribunal que por el momento se negar\u00e1 a declarar, aunque debe pasar al banquillo a dar sus datos personales y si este anticipo se cumple, se leer\u00e1n sus declaraciones anteriores hechas durante la investigaci\u00f3n del caso.\nTodos est\u00e1n procesados por haber supuestamente direccionado el 80 por ciento de la obra p\u00fablica nacional en Santa Cruz a empresas de los B\u00e1ez durante el kirchnerismo, adem\u00e1s de otras irregularidades como sobreprecios y falta de terminaci\u00f3n de los trabajos.\nLa audiencia se iniciar\u00e1 con el final de la declaraci\u00f3n indagatoria de otro acusado, el extitular de Vialidad Nacional Nelson Periotti.\nEl exfuncionario comenz\u00f3 a declarar en la anterior jornada del juicio.\nLos jueces tienen que resolver adem\u00e1s si rechazan o aceptan un planteo de la defensa de B\u00e1ez para suspender el debate oral.\nEn la jornada no estar\u00e1 presente la actual senadora nacional Cristina Kirchner, al igual que otros acusados que cuentan con permiso del Tribunal para asistir cuando sea su turno en el listado de indagatorias de los 13 acusados.\nCon informaci\u00f3n de T\u00e9lam\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/43/2941343h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "LA CORRUPCI\u00d3N K", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/rechazan-suspender-juicio-obra-publica-declara-hoy-nid2290448", "fecha_resumen": "10:20", "titulo": "Rechazan suspender el juicio por obra p\u00fablica y declara hoy Jos\u00e9 L\u00f3pez", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:20", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Emilia Clarke no gan\u00f3 en la categor\u00eda de mejor actriz dram\u00e1tica, pero s\u00ed logr\u00f3 deslumbrar con su vestido cuando se par\u00f3 frente a los fot\u00f3grafos en la alfombra p\u00farpura. Siempre sonriente, sorprendi\u00f3 con su vestido de escote profundo en los premios Emmy. A trav\u00e9s de sus redes sociales, la actriz revel\u00f3 que su gran fuente de inspiraci\u00f3n fue Jennifer Lopez.\nLopez se ha destacado en muchas oportunidades por sus acertadas apuestas en las alfombras rojas. Su look en los Grammy en 2000 fue un hito: su vestido verde estampado con escote hasta el ombligo, sorprendi\u00f3 a todos y se convirti\u00f3 en un \u00edcono fashion. Por todo esto y m\u00e1s, la actriz inglesa admira el estilo de la artista, y no dud\u00f3 en dar a conocer que fue su musa inspiradora en esta ocasi\u00f3n.\n\"@jlo, un advertencia: me has inspirado para mi look de este a\u00f1o. Y soy una chica afortunada por tener al mejor equipo que se haya inventado. Literalmente, \u00a1me han dejado ardiente! \u00a1Muchas gracias!\", escribi\u00f3 la actriz en un posteo de su cuenta de Instagram, donde se la ve lista para la ceremonia de premiaci\u00f3n.\nEl vestido de gala azul marino pertenece a la colecci\u00f3n del reconocido dise\u00f1ador Valentino. Clarke opt\u00f3 por un maquillaje discreto, en tonos nude, y un peinado cl\u00e1sico, completamente lacio, con el cabello detr\u00e1s de las orejas para lucir su joyer\u00eda. Los aros verde esmeralda, a juego con el color de sus ojos, y los detalles de diamantes completaron su look.\nClarke estaba nominada como mejor actriz de drama por su rol como Daenerys Targaryen en la serie Game of Thrones, pero no consigui\u00f3 el galard\u00f3n. En su lugar se lo llev\u00f3 Julia Garner, por su interpretaci\u00f3n en la serie Ozark.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/13/3104313h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/emilia-clarke-nid2290434", "fecha_resumen": "10:20", "titulo": "Emilia Clarke confes\u00f3 que Jennifer Lopez inspir\u00f3 su look en los Emmy", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:07", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/82/3104582h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/emmy-2019-looks-noche-momentos-dentro-fiesta-nid2290433", "fecha_resumen": "10:07", "titulo": "Emmy 2019: los looks de la noche", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:06", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "NUEVA YORK.- Un a\u00f1o atr\u00e1s, Mauricio Macri fue galardonado en Nueva York por su liderazgo en una cena de gala en la que comparti\u00f3 mesa con Christine Lagarde. Se reuni\u00f3 con inversores, vio a Donald Trump, cape\u00f3 la salida de Luis Caputo del Banco Central y se llev\u00f3 de regreso a Buenos Aires lo que buscaba: m\u00e1s dinero del Fondo Monetario Internacional ( FMI ), del que adem\u00e1s podr\u00eda disponer casi en su totalidad antes del fin de su mandato. En la cena, Macri dijo que esperaba que los argentinos \"se enamoren\" de Lagarde.\nEste a\u00f1o, en plena campa\u00f1a presidencial y tras la derrota en las primarias, el viaje de Macri a Nueva York para el encuentro anual de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) ofrecer\u00e1 un fuerte contraste.\nMacri estar\u00e1 apenas poco m\u00e1s de 12 horas en Manhattan. Su agenda no tiene, por ahora, reuniones bilaterales o encuentros con inversores, decepcionados con su gobierno, y, por estos d\u00edas, m\u00e1s preocupados por conocer los planes de su principal rival, Alberto Fern\u00e1ndez. Lagarde ya no est\u00e1, y el Fondo dej\u00f3 al programa argentino en el limbo, al postergar sin fecha el env\u00edo del \u00faltimo giro pendiente por 5400 millones de d\u00f3lares del hist\u00f3rico pr\u00e9stamo por unos US$ 57.000 millones.\nMacri aterrizar\u00e1 ma\u00f1ana, a las 7.30 en el aeropuerto Teterboro, de Nueva Jersey. Ir\u00e1 al hotel The Langham, en la 5\u00aa Avenida, y un rato antes del mediod\u00eda partir\u00e1 a la sede de las Naciones Unidas, donde hablar\u00e1 ante la 74\u00ba sesi\u00f3n de la Asamblea General, en el que podr\u00eda ser su \u00faltimo discurso como presidente de la Argentina. Ser\u00e1 su principal actividad en Nueva York. Su mensaje est\u00e1 previsto para alrededor de las 18 horas de la Argentina. Macri ser\u00e1 el s\u00e9ptimo mandatario en hablar por la tarde.\nLos ejes del mensaje presidencial ser\u00e1n la defensa del multilateralismo y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, el combate al narcotr\u00e1fico y al terrorismo, y el reclamo por la soberan\u00eda argentina de las Islas Malvinas, seg\u00fan pudo saber LA NACION. Habr\u00e1 menciones especiales para dos pa\u00edses: Ir\u00e1n, por su rol en el atentado a la AMIA, y Venezuela, donde Estados Unidos, la Argentina y el resto de los pa\u00edses del Grupo de Lima intentan mantener la presi\u00f3n para forzar la salida del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, que este a\u00f1o decidi\u00f3 faltar a la cita en Naciones Unidas.\nMacri delegar\u00e1 en el equipo econ\u00f3mico los contactos con Wall Street y el Fondo. El secretario de Hacienda, Hern\u00e1n Lacunza, y el presidente del Banco Central, Guido Sandleris, adelantaron su viaje para ver inversores y preparar la cumbre, ma\u00f1ana, con el director Gerente Interino del FMI, David Lipton, y el director del Departamento del Hemisferio Occidental, Alejandro Werner, los dos m\u00e1ximos funcionarios del Fondo para la Argentina.\nLa delegaci\u00f3n presidencial la completan el canciller, Jorge Faurie, y el secretario de Asuntos Estrat\u00e9gicos, Fulvio Pompeo, quienes llegaron el fin de semana a Nueva York, y el vocero presidencial, Iv\u00e1n Pavlovsky, que viajar\u00e1 con Macri.\nPor ahora, Macri dej\u00f3 fuera de su agenda la reuni\u00f3n con Lipton y Werner, que tendr\u00e1 un tinte netamente pol\u00edtico, pero podr\u00eda llegar a sumarse. Lipton qued\u00f3 a cargo de la conducci\u00f3n del organismo hasta tanto el board confirme el nombramiento de la b\u00falgara Kristalina Georgieva. El Gobierno, que busca destrabar el giro del Fondo para llegar con un poco m\u00e1s ox\u00edgeno a fin de a\u00f1o, tendr\u00e1 en Nueva York la oportunidad para discutir ese tema cara a cara con Lipton.\nLas negociaciones con el Fondo continuar\u00e1n en Washington, pero ya con un car\u00e1cter t\u00e9cnico. Lacunza ver\u00e1 otra vez a Werner y al jefe de misi\u00f3n para la Argentina, Roberto Cardarelli. Sandleris no tiene previsto por el momento viajar a la capital norteamericana.\nAntes del discurso ante la Asamblea General, el Presidente participar\u00e1 tambi\u00e9n del almuerzo que ofrece el secretario General de las Naciones Unidas, Antonio Guterres, a los mandatarios. Luego, ver\u00e1 a Michelle Bachelet, alta Comisionada de Derechos Humanos de la ONU, con quien seguramente hablar\u00e1 sobre la crisis en Venezuela. En el Gobierno plantearon ese encuentro como un \"gesto\" por el trabajo que hizo Bachelet para exponer las violaciones de derechos humanos en Venezuela a trav\u00e9s de su informe.\nLuego de su mensaje en las Naciones Unidas, y antes de regresar a Buenos Aires, Macri pasar\u00e1 por el c\u00f3ctel de bienvenida en el hotel Lotte que ofrece el presidente de Estados Unidos, Donald Trump , para los l\u00edderes globales. Ser\u00e1 su \u00faltima actividad en la ciudad. Por la noche, emprender\u00e1 su regreso a Buenos Aires, ya con la mente puesta otra vez de lleno en la campa\u00f1a.\n", "autor": "Rafael Mathus Ruiz", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/41/3081541h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ASAMBLEA DE LA ONU", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/con-mente-campana-macri-viaja-nueva-york-nid2290442", "fecha_resumen": "10:06", "titulo": "Macri viaja a la asamblea de la ONU: los contrastes con la visita de 2018", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "10:06", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "En un contexto en el que el cr\u00e9dito privado est\u00e1 virtualmente paralizado, la cadena de zapater\u00edas Grimoldi logr\u00f3 algo que puede parecer una quimera: un pr\u00e9stamo millonario de bancos locales que le dar\u00e1 aire para refinanciar su deuda y avanzar en la reestructuraci\u00f3n de la empresa, que en mayo pasado solicit\u00f3 un Procedimiento Preventivo de Crisis.\nEl pr\u00e9stamo es por $235 millones y, seg\u00fan se detalla en el documento presentado ante la Comisi\u00f3n Nacional de Valores (CNV), est\u00e1 orientado a inyectar capital en su actividad industrial y a \"sustituir distintos pasivos financieros de corto plazo por pr\u00e9stamos de largo plazo mejorando sustancialmente el perfil de su endeudamiento financiero\". \"Esto mejora mucho la estructura de capital de la compa\u00f1\u00eda y nos ayuda a planear con un horizonte m\u00e1s largo los pr\u00f3ximos pasos de la compa\u00f1\u00eda\", dijo a LA NACION Alberto Grimoldi, bisnieto del fundador de la cadena, aunque agreg\u00f3 que \"faltan a\u00fan varios meses de grandes sacrificios\".\nLa ayuda llega en un momento en el que, seg\u00fan el \u00faltimo informe monetario del Banco Central, los pr\u00e9stamos en pesos al sector privado contin\u00faan mostrando una tendencia descendente, con una ca\u00edda de 3,2% mensual en agosto -en t\u00e9rminos reales y ajustados por estacionalidad- y superior al 40% interanual.\n\"La negociaci\u00f3n fue larga, pero no ardua. El pr\u00e9stamo sindicado se realiz\u00f3 con cinco bancos con los que trabajamos hist\u00f3ricamente y el Santander lo lider\u00f3 muy eficientemente\", dijo Grimoldi , y agreg\u00f3: \"Se prioriz\u00f3 la operaci\u00f3n del negocio de los pr\u00f3ximos meses. Eso se logr\u00f3 con un esquema en el que el pr\u00e9stamo a 48 meses se actualiza por UVA (Unidad de Valor Adquisitivo) y desembolsos trimestrales de capital que empiezan a realizarse dentro de 12 meses\".\nLos prestamistas son los bancos Santander, Comafi, Galicia, Macro y BBVA. Grimoldi ofrece como garant\u00edas de cumplimiento la cesi\u00f3n fiduciaria de futuros flujos por ventas con de tarjetas de cr\u00e9dito, una hipoteca sobre un inmueble en Pilar y una serie de pagar\u00e9s. Por su parte, el capital devengar\u00e1 intereses compensatorios a una tasa de inter\u00e9s fija equivalente al 17% nominal anual.\nLa firma, que cotiza en la bolsa local, hab\u00eda anunciado en mayo que se embarcaba en un proceso de \"reestructuraci\u00f3n ordenada\" que implicaba \"ver cu\u00e1les son los locales que ya no son rentables\". En ese momento la empresa tambi\u00e9n hab\u00eda anticipado que en el proceso se negociar\u00edan los puestos de trabajo de aproximadamente el 10% de la plantilla.\n\"La econom\u00eda de consumo no cambi\u00f3 mucho desde ese momento salvo por la aparici\u00f3n del Plan Ahora 12 reformado, que implement\u00f3 el Gobierno. Este mitig\u00f3 la ca\u00edda del consumo, que parecer\u00eda haberse estabilizado, aunque a\u00fan est\u00e1 por debajo de los indicadores hist\u00f3ricos\", dijo Grimoldi, y explic\u00f3 que durante los \u00faltimos meses se renegociaron las condiciones de alquiler de todos los locales \"logrando el equilibrio econ\u00f3mico de la mayor\u00eda\".\nPara el empresario, el sector del calzado \"contin\u00faa teniendo que transformarse r\u00e1pidamente y redefiniendo el abastecimiento de productos ya que depende de variables como el precio del d\u00f3lar, la tasa de inter\u00e9s, el control fiscal, la oferta internacional de productos y el nivel de proteccionismo, entre otras, que var\u00edan de manera s\u00fabita peri\u00f3dicamente\". \"No es lo m\u00e1s eficiente, ni lo m\u00e1s sano y como consecuencia muchos planes e inversiones se postergan indefinidamente\", sostuvo.\nGrimoldi comenz\u00f3 su actividad en 1895 como una f\u00e1brica de calzados. Durante el siglo XX desarroll\u00f3 sus tiendas minoristas y lleg\u00f3 a expandirse hasta Uruguay. Desde la d\u00e9cada del 80 comercializa marcas como Hush Puppies, Kickers, Aldo y Merrell.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/03/3014403h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CRISIS ECON\u00d3MICA", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/con-credito-paralizado-grimoldi-consiguio-prestamo-235-nid2289817", "fecha_resumen": "10:06", "titulo": "Refinanciaci\u00f3n. Pese a las restricciones, Grimoldi obtuvo un pr\u00e9stamo millonario", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "09:31", "categoria": "SOCIEDAD", "cuerpo": "El 23 de septiembre de 1939, 80 a\u00f1os atr\u00e1s, muri\u00f3 el padre del psicoan\u00e1lisis, el creador de una revoluci\u00f3n que hizo que el ser humano descubra un universo hasta entonces desconocido: el inconsciente.\nParad\u00f3jicamente, Sigmund Freud muri\u00f3 de un c\u00e1ncer de mand\u00edbula que dej\u00f3 sin habla en sus \u00faltimos a\u00f1os y casi sin poder escribir a uno de las figuras intelectuales del siglo XX que dedic\u00f3 su vida las conversaciones y a los escritos. Un carcinoma -tumor- en el paladar hab\u00eda sido removido junto a parte de su mejilla un a\u00f1o antes de morir.\nFalleci\u00f3 en compa\u00f1\u00eda de su mujer, su perro y su hija-disc\u00edpula, Anna Freud, en las afueras de Londres.\nEl autor de de c\u00e9lebres y controversiales ensayos como Estudios sobre la histeria (1895), La interpretaci\u00f3n de los sue\u00f1os (1899), Psicolog\u00eda de las masas y an\u00e1lisis del yo (1921) y El malestar de la cultura (1929), entre otros, hab\u00eda logrado escapar de su ciudad -Viena- antes del comienzo de la Segunda Guerra Mundial.\nLa Viena roja, como se conoc\u00eda a la ciudad austr\u00edaca tras los triunfos del Partido Obrero Socialdem\u00f3crata, fue el hogar que eligi\u00f3 la familia del pensador cuando \u00e9l era s\u00f3lo un ni\u00f1o de tres a\u00f1os, pero que despu\u00e9s nunca abandon\u00f3. Naci\u00f3 en 1956 en la ciudad de Pr\u00edbor, lo que en su momento era parte del imperio austr\u00edaco pero que hoy pertenece al territorio de Rep\u00fablica Checa, pero r\u00e1pidamente emigr\u00f3 a Viena. Desde all\u00ed, escribi\u00f3 una de las obras m\u00e1s emblem\u00e1ticas de la psicolog\u00eda y realiz\u00f3 incontables estudios en su consultorio de la calle Bergasse 19.\nEn 1938, comenz\u00f3 el Anschluss -la anexi\u00f3n de Austria al III Reich de Hitler- y Freud, de origen judio, logr\u00f3 emigrar a tiempo. La Gestapo detuvo a sus dos hijos, y luego a sus cuatro hermanas, que murieron en manos del r\u00e9gimen nazi en campos de concentraci\u00f3n.\nEl inconsciente no era algo desconocido, no fue el quien invent\u00f3 el t\u00e9rmino, pero s\u00ed fue \u00e9l quien reformul\u00f3 una teor\u00eda en torno a ese mundo interior y lo relacion\u00f3 al choque de las pulsiones del sujeto.\nPara Freud, el inconsciente no es simplemente algo situado m\u00e1s all\u00e1 de la consciencia, al que no se pod\u00eda acceder, sino que es interno al sujeto, exterior al dominio del pensamiento consciente pero puede revelarse a trav\u00e9s de formaciones: sue\u00f1os, lapsus, chistes, actos fallidos y dem\u00e1s pr\u00e1cticas humanas.\nSe form\u00f3 como m\u00e9dico neur\u00f3logo y progresivamente deriv\u00f3 en la vertiente de la psicolog\u00eda, la cual dedic\u00f3 su vida a estudiar. Inici\u00f3 en Par\u00eds como disc\u00edpulo de Jean-Martin Charcot, investigando la aplicaci\u00f3n de la hipnosis en el tratamiento de la histeria, para luego desarrollar el m\u00e9todo cat\u00e1rquico junto a su colaborador, Josef Breuer. Luego, la reemplazo por la asociaci\u00f3n libre y la interpretaci\u00f3n de los sue\u00f1os y fue as\u00ed abriendo su paso hacia el inconsciente humano.\nColeccionaba piezas de culturas distintas, que hace algunos a\u00f1os se exhibieron en Buenos aires. Entre otras, Freud reuni\u00f3 una cabeza de Jano en piedra, retratos de Buda y momias en marfil y en yeso -pertenecientes a la colecci\u00f3n de Theodore Graf-, vasijas de origen griego, jarrones de 3000 a\u00f1os de antig\u00fcedad, peque\u00f1as figuras en bronce de dioses y diosas romanos, soldados etruscos en miniatura, amuletos, escarabajos y gemas grabadas, por citar algunas.\nSe recuerda hoy, entonces, a quien revolucion\u00f3 y que cambi\u00f3 tan profundamente nuestra visi\u00f3n sobre nosotros mismos y quien produjo ideas controvertidas y radicales que hasta el d\u00eda de hoy genera millones de adeptos como tambi\u00e9n cr\u00edticos.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/31/3104531h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Sociedad", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/80-anos-muerte-sigmund-freud-padre-del-nid2290429", "fecha_resumen": "09:31", "titulo": "80 a\u00f1os de la muerte de Freud, el psicoanalista que cambi\u00f3 la visi\u00f3n del hombre", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "09:19", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Sus declaraciones suelen generar cierto impacto. Y la entrevista que le dio a la se\u00f1al francesa Canal+ no fue la excepci\u00f3n. En sus primeros d\u00edas en Par\u00eds, Mauro Icardi asegur\u00f3 que intentar\u00e1 ganar con PSG todos los t\u00edtulos que no pudo conquistar con Inter, el club italiano que lo cedi\u00f3 a pr\u00e9stamo al gigante franc\u00e9s luego de siete a\u00f1os sin vueltas ol\u00edmpicas. \"Llegu\u00e9 a mi s\u00e9ptimo a\u00f1o en Inter. So\u00f1aba jugar la Champions League y lo cumpl\u00ed. Pero no logramos grandes resultados y no ganamos nada. Me qued\u00e9, anot\u00e9 goles, pero luego pens\u00e9 que lleg\u00f3 el momento de irme para ganar t\u00edtulos\", sostuvo Icardi.\nAs\u00ed, Icardi rompi\u00f3 el silencio y no dej\u00f3 t\u00f3pico sin tocar: habl\u00f3 de Wanda Nara (pareja y agente), Maxi L\u00f3pez, Inter, PSG y hasta de Lionel Messi.\n\"Lleg\u00f3 el momento de empezar a ganar, y llegar a un equipo lleno de campeones como PSG era lo que quer\u00eda\", explic\u00f3 el goleador, quien asegur\u00f3 que intentar\u00e1 dar lo mejor de s\u00ed para convencer al club franc\u00e9s de que compre su pase. \"Veremos lo que pasa en el pr\u00f3ximo verano\", agreg\u00f3.\nPor otra parte, Icardi le rest\u00f3 importancia a quienes lo critican y subray\u00f3: \"Quien me conoce sabe c\u00f3mo soy de verdad, y eso es lo que importa\" \"Claro que soy juzgado m\u00e1s por mi vida personal que por lo que hago en el campo. Pero es algo que ocurre desde hace siete a\u00f1os, desde que vivo con Wanda Nara\", dijo. El delantero argentino advirti\u00f3 que Wanda \"es una persona famosa\", pero aclar\u00f3 que esto no influye en su estado de \u00e1nimo ni en su rendimiento dentro de los campos de juego.\n\"De lo contrario no habr\u00eda anotado 150 goles en Inter. Y cuando deb\u00ed elegirla como agente, no lo pens\u00e9 dos veces. Tom\u00e9 la mejor decisi\u00f3n para mi familia y para mi futuro. Soy una persona que trata a hombres y mujeres por igual. Tengo tres hijos y dos hijas, le doy las mismas cosas a todo el mundo\", consider\u00f3 Icardi.\n\"\u00a1Me doy cuenta de que es un tab\u00fa, pero nos enamoramos y t\u00fa no eliges de qui\u00e9n te enamoras!\", se\u00f1al\u00f3, sobre su relaci\u00f3n con Wanda, expareja de Maxi L\u00f3pez, quien era su compa\u00f1ero de equipo y uno de sus amigos m\u00e1s cercanos.\nFinalmente, el delantero habl\u00f3 acerca de su v\u00ednculo con Messi y sobre los rumores de una mala relaci\u00f3n con la figura de Barcelona y de la selecci\u00f3n argentina. \"Es el mejor jugador del mundo, pude conocerlo y realmente lo aprecio. No creo en estas historias, es ruido lo que se genera. No creo que venga de \u00e9l, lo conozco\", finaliz\u00f3.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/50/3090350h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/messi-wanda-maxi-lopez-su-salida-inter-nid2290436", "fecha_resumen": "09:19", "titulo": "Messi, Wanda, Maxi e Inter. Icardi rompi\u00f3 el silencio y habl\u00f3 con la TV francesa", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "09:18", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El dirigente social Juan Grabois tom\u00f3 distancia de los dichos de Luis D'El\u00eda y aclar\u00f3 que en la pol\u00edtica no es \"heredero ni vocero oficioso de nadie\".\n\"Soy solidario con D'El\u00eda, su detenci\u00f3n es injusta, pero en pol\u00edtica no soy heredero ni vocero oficioso de nadie. S\u00f3lo asumo errores de los procesos en los que participo\", aclar\u00f3 Grabois desde su cuenta de Twitter.\nAdem\u00e1s, reproch\u00f3 que \"ciertos medios\" que lo ubican en posiciones ajenas, aunque no d\u00e9 notas ni use mis redes\".\nD'El\u00eda asegur\u00f3 ayer que ve a Juan Grabois, referente de Patria Grande, como su heredero \"en el universo de los movimientos sociales\".\nEn di\u00e1logo con el programa Antes y Despu\u00e9s por la radio La Once Diez, que conduce Diego Sehinkman, D'El\u00eda dijo que Alberto Fern\u00e1ndez \"lo quiere mucho a Juan (Grabois)\".\n\"Por ah\u00ed Juan har\u00e1 con Alberto la tarea que yo hice con N\u00e9stor [Kirchner]: una especie de vocero oficioso. Yo durante dos a\u00f1os y medio dije lo que N\u00e9stor no pod\u00eda decir. Me lo ped\u00eda \u00e9l. Yo s\u00e9 que Alberto lo quiere mucho a Juan\", describi\u00f3 D'El\u00eda.\nEl dirigente piquetero consider\u00f3 que Grabois \"es un pibe bien intencionado, muy formado, abogado, de mucho compromiso con los m\u00e1s pobres\".\n\"Yo lo banco mucho. \u00c9l tiene 35 a\u00f1os, yo tengo 62. Lo veo un poco como mi heredero en el universo de los movimientos sociales\", agreg\u00f3.\nD'El\u00eda se mostr\u00f3 a favor de \"pensar en una reforma agraria sin tocar a los latifundios\", ya que \"no se trata de sacarle a unos para repartir con otros\".\nY cont\u00f3 que Grabois lo visita seguido en el penal de Ezeiza.\"Tenemos una manera parecida de sentir la pol\u00edtica\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/53/2861253h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ELECCIONES 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/grabois-tomo-distancia-delia-no-soy-heredero-nid2290437", "fecha_resumen": "09:18", "titulo": "Grabois tom\u00f3 distancia de D'El\u00eda: \"No soy heredero ni vocero oficioso de nadie\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "09:04", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Un hecho ins\u00f3lito y sospechoso se vivi\u00f3 este domingo en la \u00faltima jornada del Zonal 1 de la Serie C Ecuatoriana.\nDeportivo Quevedo y Club Deportivo La Paz llegaban igualados en puntos, pero con una diferencia de m\u00e1s 17 goles para el primero. Y entonces, sucedi\u00f3 lo imposible: La Paz aplast\u00f3 25-0 a Carlos Borbor y avanz\u00f3 a la siguiente etapa en un manto de dudas y acusaciones.\nEl equipo derrotado sufri\u00f3 la expulsi\u00f3n de cuatro jugadores, entre ellos el arquero. Pero como no hab\u00eda suplente (solo hab\u00edan viajado 14 jugadores) debi\u00f3 ir a defender la valla un hombre de campo. Otro vio la roja por escupir al cuarto \u00e1rbitro.\nSeg\u00fan algunos espectadores, La Paz anot\u00f3 25 goles, pero malogr\u00f3 otras 10 situaciones claras. Es, sin dudas, la mayor goleada en la historia del torneo de Segunda Categor\u00eda Ecuaotoriana, que forma parte de la etapa de clasificaci\u00f3n que concluye con el ascenso a la Serie B.\nLa lluvia de goles tambi\u00e9n azot\u00f3 otro estadio. Porque consciente del resultado desfavorable, Deportivo Quevedo, que antes de iniciar la \u00faltima fecha superaba a su rival por 17 goles, termin\u00f3 cayendo ante Vargas Torres por 2-1.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/44/3104544h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/cuatro-expulsados-25-goles-clasificacion-sospechosa-ascenso-nid2290439", "fecha_resumen": "09:04", "titulo": "Esc\u00e1ndalo. Cuatro expulsados, 25 goles y sospechas en el ascenso de Ecuador", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "09:00", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Talleres recibe a Gimnasia este lunes, por la fecha 7 de la Superliga. El partido se juega a las 21 y es televisado por TNT Sports. En el torneo, los cordobeses vienen de ganar ante Banfield por 1-0 mientras que los dirigidos por Diego Maradona perdieron frente a Racing por 2-1.\nEl Matador viene de ganar de manera consecutiva en tres partidos y quiere seguir por ese camino cuando act\u00fae de local en el Mario Alberto Kempes. El Lobo necesita una victoria que los empiece a despegar de la zona de descensos, ya que arrastra cinco derrotas seguidas.\nProbables formaciones:\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/87/3099487h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/talleres-gimnasia-superliga-nid2290262", "fecha_resumen": "09:00", "titulo": "Talleres-Gimnasia: horario, TV y formaciones del segundo partido de Maradona", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "08:43", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Tras protagonizar uno de los \u00faltimos esc\u00e1ndalosm\u00e1s resonantes de la far\u00e1ndula local junto a su exmujer, Mariana Nannis, Claudio Paul Caniggia se mostr\u00f3 el s\u00e1bado con su novia Sof\u00eda Bonelli en un restaurante de Puerto Madero. La im\u00e1genes se difundieron a trav\u00e9s del ciclo Infama, en donde se asegur\u00f3 que el exfutbolista ya comenz\u00f3 con los tr\u00e1mites para iniciar el divorcio.\n\"Se hab\u00eda rumoreado que se iban a Brasil, pero ese viaje se cancel\u00f3 y Claudio Paul Caniggia se fue a festejar la primavera a Puerto Madero\", explic\u00f3 el periodista Diego Esteves en el programa de Am\u00e9rica. Adem\u00e1s comentaron que ahora con los papeles de divorcio presentados en la Justicia, el exjugador de f\u00fatbol se anima a mostrarse con su actual pareja.\nNannis, quien hoy se encuentra nuevamente en su casa de Marbella, sigue sosteniendo ante la prensa su versi\u00f3n de que \u00e9l es un adicto a las drogas y que Bonelli es quien lo lleva por el mal camino.\n\"No se puede divorciar ac\u00e1 [por la Argentina] porque nuestro domicilio conyugal es en Marbella. No es que no me quiero divorciar. Mi objetivo es salvar al padre de mis hijos. Me cas\u00e9, form\u00e9 una familia de 30 a\u00f1os y le voy a dar otra oportunidad. Despu\u00e9s, puede estar con quien quiera. Pero yo no puedo seguir con un adicto, no quiero que me peguen un golpe y me maten. Quiero a una persona normal\", hab\u00eda dicho la semana pasada en el programa de Mariana Fabbiani.\nRecordemos que adem\u00e1s Nannis asegur\u00f3 en el programa de Susana Gim\u00e9nez que Caniggia fue violento con ella. Ante estos dichos, la semana pasada el excrack afirm\u00f3: \"Demostr\u00e9moslo en la Justicia, como debe ser, si hubo violencia de g\u00e9nero, pero con evidencias, con pruebas. No va a haber ninguna prueba jam\u00e1s, porque nunca comet\u00ed violencia de g\u00e9nero ni contra ella ni contra otra mujer\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/48/2887548h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/claudio-paul-caniggia-fotos-su-novia-sofia-nid2290425", "fecha_resumen": "08:43", "titulo": "Claudio Paul Caniggia y las fotos con su novia Sof\u00eda Bonelli", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "08:40", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "El Gobierno condicion\u00f3 el pago de reintegros a las exportaciones a que las empresas que venden en el exterior primero liquiden sus divisas generadas con las ventas de su mercader\u00eda.\nAs\u00ed lo dispuso a trav\u00e9s del decreto 661, que adem\u00e1s de las firmas del presidente Mauricio Macri lleva las del jefe de Gabinete Marcos Pe\u00f1a; el ministro de Hacienda Hern\u00e1n Lacunza y su par de Producci\u00f3n y Trabajo Dante Sica.\n\"Establ\u00e9cese que el pago de los est\u00edmulos a la exportaci\u00f3n previstos en la Secci\u00f3n X de la Ley N\u00b0 22.415 (C\u00f3digo Aduanero) y sus modificaciones estar\u00e1 sujeto a que los exportadores hayan previamente ingresado al pa\u00eds y/o negociado en el mercado de cambios las correspondientes divisas de acuerdo con la normativa vigente\", dice la norma.\nEn agosto del a\u00f1o pasado, el Gobierno en medio de las dificultades fiscales dispuso una rebaja de reintegros para distintos productos, entre otros del agro.\nEl complejo sojero no tiene reintegros, pero la carne, por ejemplo, que ten\u00eda hasta 4% pasaron a 0,5% para grasa, 0,75% menudencias, 1% cortes enfriados, 1,25% congelados y 0,75% para los cortes con hueso. La harina de trigo estaba en el 3% y cay\u00f3 a un 0,75. Adem\u00e1s, en el caso de los quesos los reintegros cayeron de un 5% a un 2,5 por ciento, en tanto que la leche en polvo qued\u00f3 con un 0,75 por ciento.\nAnte una consulta de LA NACION, una fuente de la exportaci\u00f3n de granos se\u00f1al\u00f3 que la norma es \"una forma de presi\u00f3n a los exportadores para que ingresen divisas\".\nVale recordar que los exportadores tienen que ingresar divisas a los cinco d\u00edas del cobro del negocio en tanto que son 15 despu\u00e9s del permiso de embarque.\n\"Para nosotros es inocuo\", dijo la fuente sobre el impacto de la medida considerando los bajos niveles de reintegros en gran parte del sector alimenticio.\nLos pagos de los reintegros no son inmediatos. En carne bovina se est\u00e1n cobrando los reintegros por las ventas al exterior de julio pasado, por ejemplo.\nDesde el sector molinero, una fuente alert\u00f3 inconvenientes en su actividad porque, dijo, \"es imposible pagar retenciones anticipado y cobrar los reintegros, inclusive del IVA, a 90 d\u00edas con una tasa del 100% anual\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/41/3104541h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "BOLET\u00cdN OFICIAL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/nuevo-decreto-del-gobierno-exportadores-nid2290431", "fecha_resumen": "08:40", "titulo": "Comercio exterior: rige un nuevo decreto del Gobierno para los exportadores", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "08:34", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "El arbitraje de Andr\u00e9s Merlos, anoche en el V\u00e9lez 2 - River 1 en el Monumental, dej\u00f3 demasiada tela para cortar. Los 22 protagonistas, m\u00e1s los entrenadores y los miles de hinchas que vieron en encuentro en vivo o lo siguieron por televisi\u00f3n, tuvieron motivos suficientes para quejarse de su actuaci\u00f3n. Incluso, fue el principal protagonista de los habituales memes.\nHace apenas una semana tambi\u00e9n fue criticado por su labor en el cl\u00e1sico rosarino. Cuando Central y Newell\u00b4s igualaban 0 a 0, Merlos no sancion\u00f3 con penal una clara infracci\u00f3n de Britez sobre Alexis Rodr\u00edguez.En el complemento, el arquero Jerem\u00edas Ledesma golpea a Rodr\u00edguez fuera del \u00e1rea chica. Tambi\u00e9n era penal. Pero nada ocurri\u00f3. El partido concluy\u00f3 1 a 1.\nPero no es la primera vez que Merlos queda en el ojo de la tormenta luego de un partido. El hecho m\u00e1s saliente se produjo el 7 de noviembre de 2014, por la fecha 15 del torneo Transici\u00f3n. En el Sur, Lan\u00fas perd\u00eda 2-1 con Arsenal. Cuando se cumpli\u00f3 el quinto minuto adicionado, el Granate igual\u00f3, lo que deriv\u00f3 en el airado reclamo de Mart\u00edn Palermo, DT de los de Sarand\u00ed. Por esas quejas, el tit\u00e1n y su ayudante de campo, Roberto Abbondanzieri, fueron expulsados. Merlos agreg\u00f3 m\u00e1s tiempo extra, Desde el otro banco Guillermo Barros Schelotto mand\u00f3 a todos sus jugadores al ataque y Lan\u00fas anot\u00f3 el 3-2 cuando el reloj marcaba 9 minutos y 8 segundos adicionales.\nEl descontrol fue autom\u00e1tico. Todo Arsenal se le fue encima a Merlos, que durante la semana posterior fue suspendido por tiempo indeterminado por la AFA. Un verdadero esc\u00e1ndalo que le permiti\u00f3 a Lan\u00fas seguir cerca de la cima, de un torneo que finalmente gan\u00f3 Racing.\n\"Me equivoqu\u00e9 en dar el \u00faltimo minuto\", reconoci\u00f3. Reci\u00e9n volvi\u00f3 a dirigir 148 d\u00edas despu\u00e9s de aquel hecho. Fue en un 1-1 entre Atl\u00e9tico Rafaela y Temperley, por el campeonato 2015.\nPoco antes, en la sexta fecha, Merlos fue duramente cuestionado por su actuaci\u00f3n en Racing- Lan\u00fas, en donde no cobr\u00f3 dos penales claros para la Academia. El primero cuando ganaba 1 a 0 y el segundo cuando el partido estaba 1 a 1. Finalmente, el triunfo fue 3-1 para el Granate en Avellaneda.\n\"En la semana hagan un resumen con los arbitrajes\", dijo Ezequiel Videla a las c\u00e1maras del F\u00fatbol Para Todos apenas concluy\u00f3 el partido. \"Es horrible, esperemos que lo paren, nada m\u00e1s\", agreg\u00f3 Luciano Aued.\nPero hay m\u00e1s. En la Superliga 2018/2019, cuando Patronato e Independiente igualaban 0 a 0, Nicol\u00e1s Pantaleone control\u00f3 el bal\u00f3n con la mano dentro de su \u00e1rea. Pero Merlos dej\u00f3 seguir. El partido lo termin\u00f3 ganando el Rojo por 2 a 1.\nEn mayo de 2019, a los 30 minutos del primer tiempo de un partido entre Central C\u00f3rdoba de Santiago del Estero y Almagro, por un lugar en la final por el segundo ascenso a la Superliga, varios jugadores de los dos equipos se cruzaron a pura pierna fuerte en el mediocampo.\nTarde, Merlos detuvo las acciones para sancionar una de las tantas faltas. Leonardo Acosta, del Tricolor, le fue a reclamar y el \u00e1rbitro primero le sac\u00f3 tarjeta amarilla por el airado planteo, y luego interpret\u00f3 que el jugador lo hab\u00eda pecheado para justificar una segunda amonestaci\u00f3n y la consecuente expulsi\u00f3n. Acosta, descontrolado, intent\u00f3 cabecear al \u00e1rbitro, que involuntariamente toc\u00f3 con su codo al Burrito Mart\u00ednez, de Almagro, que fingi\u00f3 exageradamente una agresi\u00f3n del juez. De locos. El partido, , lo ganaron los santiague\u00f1os 2 a 1, que m\u00e1s tarde ascendieron a la Superliga.\n\"Ladrones, eso son! Pobre f\u00fatbol Argentino. As\u00ed est\u00e1 el arbitraje en el f\u00fatbol argentino\", tuite\u00f3 Juli\u00e1n Romeo, presidente de Almagro, tras el partido, en clara alusi\u00f3n a Merlos. \"Este \u00e1rbitro vino a perjudicar a Almagro. Nadie tiene dudas de eso\", agreg\u00f3.\nNada cambi\u00f3 con el cambio de temporada. En la primera fecha de la actual Superliga, San Lorenzo y Godoy Cruz igualaban 2 a 2 en el Nuevo Gas\u00f3metro. Sobre la hora, y en un partido caliente, om\u00e1s Cardona se cay\u00f3, Gianluca Ferrari fue al piso y Merlos no dud\u00f3: penal y triunfo pol\u00e9mico para el Cicl\u00f3n. \"Este muchacho siempre hace lo mismo. El f\u00fatbol no se merece esto, que el partido termine como termin\u00f3\", cuestion\u00f3 el Morro Garc\u00eda, enojad\u00edsimo con el juez. Y acus\u00f3: \"Es una falta de respeto a cada minuto. Ya es raro. Hace m\u00e1s de cuatro a\u00f1os que estoy en el club y siempre hace lo mismo. Cansa.\"\nLo concreto es que una vez m\u00e1s, anoche Andr\u00e9s Merlos tuvo una actuaci\u00f3n p\u00e9sima, que le vali\u00f3 las quejas de todos los protagonistas del entretenido River-V\u00e9lez. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, la AFA decidir\u00e1 si vuelve a parar al controvertido juez o no.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/05/3104505h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/andres-merlos-bajo-lupa-de-aquel-lanus-arsenal-nid2290419", "fecha_resumen": "08:34", "titulo": "Merlos, bajo la lupa: De Lan\u00fas-Arsenal a River-V\u00e9lez, sus fallos m\u00e1s discutidos", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "08:27", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "OSAKA.- Mario Ledesma se disculp\u00f3 p\u00fablicamente ante las repercusiones que tuvieron sus protestas contra el arbitraje del partido entre los Pumas y Francia en el estreno del Mundial de Jap\u00f3n 2019. \"Dije cosas que no quer\u00eda decir, pido disculpas si her\u00ed los valores del rugby\", dijo el entrenador argentino en una conferencia de prensa que \u00e9l mismo solicit\u00f3.\n\"Fui yo el que pidi\u00f3 venir hoy. La verdad es que uno cuando sale del partido con la frustraci\u00f3n de haber perdido un partido que se pod\u00eda ganar, con el esfuerzo que hace todo el staff y el equipo todo el a\u00f1o, porque el equipo argentino es el que m\u00e1s esfuerzo hace con el jet lag de tantos viajes. todo ese es fuerzo se me vino a la cabeza y dije cosas que no quer\u00eda decir. Sobre todo por el lugar que ocupo y por la gente a la que represento. A la gente del rugby pero sobre todo a mi familia y a mi club\", comenz\u00f3 diciendo el head coach.\n\"Desde el principio hablamos de no poner excusas, de no concentrarnos en las cosas que no podemos controlar\", continu\u00f3 Ledesma en el espectacular New Otani Hotel de esta ciudad, la tercera en importancia en Jap\u00f3n, donde los Pumas arribaron el lunes para el partido ante Tonga, el pr\u00f3ximo s\u00e1bado a las 13.45 hora local (1.45 de la madrugada argentina). \"Que en ning\u00fan momento quede que perdimos pro el refer\u00ed. Quiero pedir disculpas si her\u00ed a alguien, si her\u00ed los valores del rugby. Creo que represento bien los valores del rugby y de mi familia. No quiero hacer un drama pero me lastiman las cosas que se dijeron. S\u00e9 el lugar que ocupo. Lo que dije que nos referearon como a un equipo chico fue una frase desafortunada. Quiero dejar un mensaje a los chicos que miran: siempre depende de lo que uno hace y de las cosas que uno pueda controlar.\"\nLa derrota 23-21 ante Francia complic\u00f3 las chances de los Pumas de pasar a cuartos de final. Una vez terminado el partido, Ledesma se quej\u00f3 agriamente de la actuaci\u00f3n del australiano Angus Gardner por decisiones que , a su entender, fueron determinantes en el desenlace del partido. \"Te ponen el micr\u00f3fono dos minutos despu\u00e9s de que termina. se me vinieron los a\u00f1os de esfuerzo del staff y de los chicos. Me equivoqu\u00e9. Sobre todo en hablar de 'equipo chico'. No lo siento as\u00ed, nunca lo sent\u00ed as\u00ed\", continu\u00f3 Ledesma. \"Me extra\u00f1a que me hayan dicho que este equipo no tenga autocr\u00edtica, cuando antes me criticaban porque era demasiado autocr\u00edtico. A este staff y a estos jugadores no nos falta ni un poquito de autocr\u00edtica. Toda la energ\u00eda tiene que ser positiva. No tiene que haber excepciones, y lo m\u00e1s grave es que las cometa yo.\"\nLedesma tambi\u00e9n se encarg\u00f3 de despejar dudas respecto de la integridad de los \u00e1rbitros, que en apenas tres jornadas de rugby recibieron innumerables cr\u00edticas: \"Yo laburaba en el escritorio al lado de Angus [Gardner, cuando era entrenador asistente de los Wallabies]. No hay complots en el rugby mundial, no dudo de su integridad ni de la de ninguno. De chiquitos aprendimos que los refer\u00eds siempre tienen raz\u00f3n. Hay una lupa enorme puesta en un Mundial. Todos los detalles cuentan. Justo se dio que en la primera fecha hubo muchos partidos importantes.\"\nRespecto a qu\u00e9 pas\u00f3 en el primer tiempo, que los Pumas terminaron en desventaja 20-3, Ledesma no encontr\u00f3 respuestas. \"Cualquier entrenador te va decir lo mismo. Si tuviese ese tipo de respuesta no perdemos ni un partido. Hay cosas que se pueden explicar y cosas que no. Los tackles errados y el mal reposicionamiento en esos 10 minutos son dif\u00edciles de explicar cuando en el resto del partido no se dieron esos quiebres.\"\nPese a la importancia del partido ante Francia, los Pumas todav\u00eda est\u00e1n con vida en el grupo C del Mundial de Jap\u00f3n. Para ello, deber\u00e1n ganar los tres partidos que quedan. El s\u00e1bado el rival ser\u00e1 Tonga, y una semana m\u00e1s tarde Inglaterra, que aparece como m\u00e1s dif\u00edcil a\u00fan que el estreno. Para Ledesma, no hay nada perdido: \"En ning\u00fan momento se habl\u00f3 de que o gan\u00e1bamos contra Francia o se termin\u00f3. Los jugadores escribieron sus objetivos y est\u00e1n guardados en una cajita. Eso est\u00e1 todo vivo. Los chicos hicieron un esfuerzo enorme. Si a la primera de cambio aflojan, no tienen nada que hacer ac\u00e1. Inglaterra es un candidatazo, pero yo me tengo fe.\"\nTonga aparece en la previa como el m\u00e1s d\u00e9bil del grupo. Sin embargo, le hizo un gran partido a los ingleses, que s\u00f3lo consiguieron el punto bonus a tres minutos del final. \"Vi un partido muy f\u00edsico\", analiz\u00f3 Ledesma. \"Despu\u00e9s me sorprendi\u00f3 el scrum de Tonga, pens\u00e9 que iba a haber una diferencia para el lado ingl\u00e9s, pero el de Tonga fue s\u00f3lido. Despu\u00e9s ves cosas que esper\u00e1s ver de Tonga, sobre todo la fisicalidad.\"\nFinalmente, se refiri\u00f3 al rival del 5 de octubre en Tokio, cuando se definir\u00e1 la suerte de los Pumas en este Mundial: \"Inglaterra no sorprende. Hace muy bien las cosas. Tienen tipos que marcan diferencia. Es como jugar con los All Blacks. No son tan impredecibles, pero ejecutan muy bien. Cuando asumi\u00f3 Eddie Jones dijo que quer\u00eda un equipo bien ingl\u00e9s: obtenci\u00f3n, defensa, juego con el pie, rudos en el contacto. Es su identidad, su ADN y lo quieren hacer as\u00ed, casi con esa arrogancia inglesa.\"\n", "autor": "Alejo Miranda", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/14/3103914h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "RUGBY", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/rugby/mario-ledesma-dije-cosas-no-queria-decir-nid2290430", "fecha_resumen": "08:27", "titulo": "Habl\u00f3 Ledesma. El perd\u00f3n \"por los valores del rugby\" y su an\u00e1lisis de Inglaterra", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "08:20", "categoria": "SOCIEDAD", "cuerpo": "En Val Camonica hay rastros de uno de los asentamientos m\u00e1s antiguos de Europa.\nLa elaboraci\u00f3n de mapas es un instinto humano b\u00e1sico: es una de las formas en que damos sentido al mundo que nos rodea.\nY cuando se trata de mapas antiguos, se convierten en ventanas a diferentes \u00e9pocas y culturas.\nOfrecen una perspectiva espec\u00edfica desde la experiencia subjetiva de los cart\u00f3grafos y de las personas que los comisionaron.\nY uno de los m\u00e1s intrigantes se encuentra en la regi\u00f3n italiana de Lombard\u00eda. Es conocido como el \"Mapa de Bedolina\".\nLa Val Camonica o Valle Camonica es hogar de uno de los asentamientos m\u00e1s antiguos de Europa.\nSu arte rupestre es una de las colecciones m\u00e1s grandes de petroglifos prehist\u00f3ricos del mundo, con alrededor de 200.000 figuras y s\u00edmbolos esculpidos en la roca a lo largo de 8.000 a\u00f1os que muestran escenas cotidianas de labores agr\u00edcolas, navegaci\u00f3n, guerra y magia.\nPero adem\u00e1s, es tambi\u00e9n considerada la cuna de la cartograf\u00eda.\nEsto es debido a que un mapa creado en ese gran valle de los Alpes orientales ha sobrevivido durante casi 3.000 a\u00f1os, pero no fue identificado por arque\u00f3logos hasta hace 80 a\u00f1os.\nLo que los expertos encontraron finalmente revel\u00f3 algunas claves sobre las razones que llevaron a la gente de ese antiguo pueblo a hacer mapas incluso antes de aprender a escribir.\nAs\u00ed, con trazos en pl\u00e1stico transparente sobre los reales, se ve m\u00e1s f\u00e1cil.\n\"Es extraordinario. Lo interesante es que claramente hay una estructura, hay un c\u00f3digo, hay un sistema sobre lo que est\u00e1 representado\", exclama el historiador y experto en cartograf\u00eda Jerry Brotton al ver en persona el mapa.\nSu arte rupestre es una de las colecciones m\u00e1s grandes de petroglifos prehist\u00f3ricos del mundo, con alrededor de 200.000 figuras y s\u00edmbolos esculpidos en la roca a lo largo de 8.000 a\u00f1os que muestran escenas cotidianas de labores agr\u00edcolas, navegaci\u00f3n, guerra y magia\n\"Puedes ver que estos rect\u00e1ngulos con puntos representan campos. Y, a todo lo largo, hay l\u00edneas que parecen representar alguna noci\u00f3n del paisaje.\n\"Hay casas con entramado de madera... \u00a1Ah\u00ed est\u00e1 el techo y el cuerpo principal de la casa!\", se\u00f1ala entusiasmado.\n\"Hay guerreros...\n...y puedes ver un ciervo con cuatro patas claramente marcadas\".\n\"Para m\u00ed, un fan\u00e1tico de los mapas, es incre\u00edblemente conmovedor porque aqu\u00ed es donde comenz\u00f3 todo\", le dice a la BBC.\nLos or\u00edgenes y el prop\u00f3sito del Mapa de Bedolina desconcert\u00f3 a los arque\u00f3logos durante a\u00f1os.\nNo se trataba de un mapa geogr\u00e1ficamente preciso del \u00e1rea. No se pod\u00eda usar para ir de A a B.\nEntonces \u00bfpara qu\u00e9 serv\u00eda?\nDespu\u00e9s de analizar dibujos rupestres y usar t\u00e9cnicas de dataci\u00f3n comparativas, los arque\u00f3logos ahora creen que fue creado por una antigua tribu, los cammuni o camunos, en un momento cr\u00edtico de su historia.\nHace 3.000 a\u00f1os, los camunos fueron pioneros en una forma de vida completamente nueva.\nLa agricultura estaba reemplazando el estilo de vida de cazadores-recolectores y creando una estructura social m\u00e1s compleja.\nEl arque\u00f3logo Alberto Marretta piensa que esa es la clave para desvelar los secretos del mapa.\n\"Tenemos evidencia del arte rupestre y de la arqueolog\u00eda de que en Val Caminica hab\u00eda aristocracias, alg\u00fan tipo de peque\u00f1os grupos de personas que controlaban las peque\u00f1as comunidades y probablemente tambi\u00e9n, la tierra\", le dijo Marretta a la BBC.\nEsa informaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n social fue la que ayud\u00f3 a entender el mapa.\n\"Ese grupo de personas, esa aristocracia, registr\u00f3 a trav\u00e9s del mapa sus posesiones en esta parte del valle\".\nParece adem\u00e1s que esas \u00e9lites tribales usaron el mapa para celebrar su propiedad de la tierra. Dibujaron el mapa no para representar un paisaje real, sino uno ideal.\n\"Fue una especie de representaci\u00f3n sobrenatural del paisaje, de c\u00f3mo deber\u00eda ser despu\u00e9s de que tu tiempo haya pasado\", se\u00f1ala Marretta.\n\"En cierto sentido es una imagen altamente simb\u00f3lica\".\n\"Los mapas hechos por 'pueblos primitivos' pueden ser simb\u00f3licos en su forma y significado, de manera que pueden afirmar derechos y soberan\u00eda sobre el espacio representado\", enfatiz\u00f3 P.D.A. Harvey, profesor em\u00e9rito de Historia Medieval de la Universidad de Durham, Reino Unido.\nEl historiador franc\u00e9s Christian Jacob en su libro \"Mapas Soberanos\" asegura que \"en los or\u00edgenes de la cartograf\u00eda, los mapas no necesariamente cumpl\u00edan las funciones m\u00e1s elementales, como determinar d\u00f3nde est\u00e1s o por d\u00f3nde ir\".\nLos habitantes de esta zona de los Alpes en esa \u00e9poca experimentaron un cambio como ning\u00fan otro: el asentamiento de la poblaci\u00f3n.\n\"En su complejo simbolismo, podr\u00eda indicar la divisi\u00f3n de trabajo, la planeaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de m\u00e9todos agr\u00edcolas, un sistema de irrigaci\u00f3n de las tierras, las leyes que gobiernan y los l\u00edmites de las propiedades de territorios atribuidas a familias o grupos familiares\"\nTeniendo en cuenta que los camunos experimentaron la \"revoluci\u00f3n neol\u00edtica\" -domesticaci\u00f3n de ciertos animales, asentamiento de poblaciones, las primeras formas de organizaci\u00f3n urbana, una econom\u00eda agr\u00edcola autosuficiente, diversificaci\u00f3n de clases sociales y nuevas pr\u00e1cticas religiosas-, el mapa de Bedolina era \"un instrumento de administraci\u00f3n de esa vida colectiva, del funcionamiento econ\u00f3mico y social en ese espacio\", se\u00f1ala Jacob.\nY va m\u00e1s all\u00e1: \"En su complejo simbolismo, podr\u00eda indicar la divisi\u00f3n de trabajo, la planeaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de m\u00e9todos agr\u00edcolas, un sistema de irrigaci\u00f3n de las tierras, las leyes que gobiernan y los l\u00edmites de las propiedades de territorios atribuidas a familias o grupos familiares\".\nMarretta, por su parte, dedujo que esas im\u00e1genes de campos bien ordenados y de abundantes cultivos eran una visi\u00f3n de la prosperidad futura.\n\"El mapa fue dise\u00f1ado para reforzar el poder de la \u00e9lite gobernante, para tranquilizar al pueblo cammuni mostr\u00e1ndoles que la vida mejorar\u00eda bajo su liderazgo\", se\u00f1ala Brotton.\nEl Mapa de Bedolina es una ventana fascinante a esa antigua cultura que vivi\u00f3 en los Alpes. Y revela que la creaci\u00f3n de mapas estuvo vinculada con la econom\u00eda, el poder y la pol\u00edtica desde el principio.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/93/3104493h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Sociedad", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/las-inesperadas-revelaciones-del-mapa-mas-antiguo-de-un-lugar-habitado-del-mundo-nid2290259", "fecha_resumen": "08:20", "titulo": "Las inesperadas revelaciones del mapa m\u00e1s antiguo de un lugar habitado del mundo", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "07:44", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "La ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, neg\u00f3 hoy que analice irse del pa\u00eds, en caso de que Alberto Fern\u00e1ndez gane las elecciones presidenciales del 27 de octubre pr\u00f3ximo y se concrete el regreso del kirchnerismo al poder. Y rechaz\u00f3 que tema represalias.\n\"No me voy del pa\u00eds. Nunca se me ocurrir\u00eda irme. Estoy en campa\u00f1a y trabajando para llegar al ballottage\", afirm\u00f3 la funcionaria en di\u00e1logo con Radio La Red.\n\"Pase lo que pase, no me voy. No estoy preocupada por mi seguridad\", afirm\u00f3. Seg\u00fan consign\u00f3 el diario Clar\u00edn en su edici\u00f3n de hoy, Bullrich, Laura Alonso (Oficina Anticorrupci\u00f3n) y Mariano Federici (Unidad de Informaci\u00f3n Financiera) no descartan irse al exterior si gana la oposici\u00f3n porque temen sufrir una embestida.\nBullrich, adem\u00e1s, afirm\u00f3 que no le manifest\u00f3 al presidente Mauricio Macri un presunto temor por su seguridad en un posible gobierno de Fern\u00e1ndez.\nLa funcionaria dijo que est\u00e1 enfocada en la campa\u00f1a del oficialismo y que aspira a mantenerse en el Ministerio de Seguridad en un eventual segundo mandato de Macri. \"Se habla del 'Ministerio de la venganza', pero no habl\u00e9 con ning\u00fan funcionario que haya comentado esto o tenga una preocupaci\u00f3n. Estoy sorprendida con lo que se public\u00f3\", se\u00f1al\u00f3.\nLa ministra de Seguridad dijo que no est\u00e1 \"pensando\" en que pueda sufrir una embestida del kirchnerismo, ni de bandas delictivas vinculadas al narcotr\u00e1fico o barras bravas. Y que a\u00fan no analiz\u00f3 si pedir\u00e1 o no custodia en caso de que Fern\u00e1ndez sea electo presidente.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/77/3078877h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ELECCIONES 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/patricia-bullrich-nego-piense-irse-del-pais-nid2290417", "fecha_resumen": "07:44", "titulo": "Patricia Bullrich neg\u00f3 que piense irse del pa\u00eds si gana Alberto Fern\u00e1ndez", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "03:31", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "La ley de semillas cuenta con el apoyo de los productores, la industria y el gobierno nacional. Sin embargo, a pesar de haber obtenido dictamen en la Comisi\u00f3n de Agricultura, sigue demorado su tratamiento en la C\u00e1mara de Diputados y perder\u00eda estado parlamentario si no se discute en los pr\u00f3ximos cuatro meses.\nRoberto Enr\u00edquez, gerente de la Asociaci\u00f3n Argentina de Protecci\u00f3n de las Obtenciones Vegetales (Arpov), espera que m\u00e1s all\u00e1 de la incertidumbre que genera un a\u00f1o electoral, el Congreso en alg\u00fan momento apruebe el proyecto. \"Los puntos de consenso son muy altos como para que no sea tratado en el recinto este a\u00f1o. Debemos reemplazar la ley actual, que es de 1973 y nos pone un freno para avanzar\", sostiene.\nEl proyecto, entre otras cosas, establece que la inversi\u00f3n en tecnolog\u00eda de las semilleras debe ser retribuida con regal\u00edas por parte de los agricultores al momento de comprar las semillas y en cada uso, si se trata de semillas de su propia producci\u00f3n. A su vez, el proyecto contempla un incentivo fiscal a los productores que utilicen semilla fiscalizada para la siembra. Adem\u00e1s, fortalece el papel del Instituto Nacional de Semillas (Inase).\nPor otra parte, se establece que algunos agricultores ser\u00e1n exceptuados del pago. \"En ning\u00fan caso se encontrar\u00e1n obligados al pago los agricultores inscriptos en el Registro Nacional de la Agricultura Familiar (Renaf) y los pueblos originarios que, en el contexto de pr\u00e1cticas de agricultura familiar o en un \u00e1mbito agr\u00edcola comunitario tradicional, intercambien o vendan entre ellos semillas u otro material de propagaci\u00f3n\", se indica en la iniciativa.\nSeg\u00fan estad\u00edsticas del Inase, a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n Simplificado Agr\u00edcola (SISA), el 30% de los productores representan un 80% del mercado. Un 20% del \u00e1rea sojera se siembra con semillas fiscalizadas en la Argentina (el reconocimiento est\u00e1 incluido dentro del precio de la bolsa). Otro 20% con semilla de uso propio (que reconoce regal\u00edas extendidas). Mientras que el 60% restante circula de manera ilegal, en lo que se conoce como \"bolsa blanca\".\nHoy el productor debe hacer una declaraci\u00f3n jurada especificando cu\u00e1l es la variedad que utiliza y existe un proyecto que ya est\u00e1 en fase de implementaci\u00f3n a partir del cual se realiza un mapeo de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica de todas las variedades de soja disponibles.\nPara eso se definieron 56 marcadores moleculares que ya fueron habilitados por el Inase para identificar a cada variedad. El organismo puede enviar las muestras a un laboratorio para que se identifiquen las variedades utilizadas y se detecten irregularidades en la declaraci\u00f3n y origen legal. \"Esto va a ayudar a que pueda llevarse a la pr\u00e1ctica lo establecido por la nueva ley. Una vez que se obtengan los primeros resultados, se van a comparar con las variedades que los productores declararon en el SISA\", explica Enr\u00edquez.\nPara el espcialista, la nueva ley de semillas va a generar m\u00e1s movimiento en toda la cadena. \"No s\u00f3lo promover\u00e1 mayor inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo y el lanzamiento de nuevas variedades y tecnolog\u00edas. Significa tambi\u00e9n m\u00e1s trabajo para el interior, que es donde est\u00e1n los semilleros multiplicadores, distribuidores, productores y comercios que ver\u00e1n afectados positivamente sus negocios por el hecho de tener mayor demanda de semillas fiscalizadas. Esto redundar\u00e1 tambi\u00e9n en m\u00e1s cantidad de fletes, procesamientos, trabajo e inversi\u00f3n a largo plazo\", concluye.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/04/2930504h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CAMPO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/roberto-enriquez-debemos-reemplazar-ley-actual-semillas-nid2290395", "fecha_resumen": "03:31", "titulo": "Roberto Enr\u00edquez: \"Debemos reemplazar la ley de semillas, que nos pone un freno\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "01:55", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "A lo largo de doce temporadas, Jim Parsons conquist\u00f3 al p\u00fablico a trav\u00e9s de su interpretaci\u00f3n como Sheldon Cooper en The Big Bang Theory. En esa comedia, su personaje form\u00f3 pareja con Amy ( Mayim Bialik), y ambos se convirtieron en una de las duplas m\u00e1s queridas de la pantalla chica. Y a pocos meses del aplaudido final de esa serie, se revel\u00f3 que volver\u00e1n a trabajar juntos en una nueva sitcom que preparan para FOX.\nSeg\u00fan inform\u00f3 Variety, Parsons y Bialik ser\u00e1n productores ejecutivos de Carla, en donde Bialik ser\u00e1 la estrella principal. Se trata de una remake de la ficci\u00f3n inglesa Miranda, en la que una mujer de 39 a\u00f1os lleva adelante todo tipo de luchas cotidianas, mientras intenta mantener una relaci\u00f3n medianamente armoniosa con su madre. Pero decidida a darle la espalda a los mandatos familiares, utiliza el dinero que sus padres le hab\u00edan guardado para su casamiento y lo invierte en la apertura de un \"Cat Caf\u00e9\": una cafeter\u00eda cuyo principal atractivo es que los clientes pueden jugar con los gatos que se encuentran en el local.\nA trav\u00e9s de su cuenta personal de Instagram, la actriz public\u00f3 una foto junto a Parsons para compartir su entusiasmo frente a este nuevo proyecto. En su mensaje, ella escribi\u00f3: \"Trabajaremos juntos para producir un show en el que actuar\u00e9 y que est\u00e1 basado en una ficci\u00f3n de la BBC titulada Miranda. El programa se llamar\u00e1 Carla. Ha sido un camino muy arduo llegar hasta aqu\u00ed pero vali\u00f3 much\u00edsimo la pena. No podr\u00edamos estar m\u00e1s entusiasmados de trabajar juntos y traerles este producto en el que habr\u00e1 much\u00edsimos gatos\".\nDebido al inter\u00e9s por el proyecto, FOX orden\u00f3 una primera temporada sin encargar previamente un piloto de testeo, y se espera que la sitcom se estrene en el oto\u00f1o de Estados Unidos de 2020. De momento, el gran misterio es si Jim Parsons se sumar\u00e1 tambi\u00e9n como actor en esta nueva ficci\u00f3n.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/17/3104417h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "SERIES DE TV", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/series-de-tv/luego-the-big-bang-theory-jim-parsons-nid2290398", "fecha_resumen": "01:55", "titulo": "Luego de The Big Bang Theory, Jim Parsons y Mayim Bialik har\u00e1n otra sitcom", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "01:41", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "Alberto Fern\u00e1ndez respondi\u00f3 anoche a la campa\u00f1a que lanz\u00f3 Mauricio Macri en redes sociales, y lanz\u00f3: \"Dicen que la elecci\u00f3n no sucedi\u00f3. Hagamos que suceda de nuevo y pongamos a la Argentina de pie\".\nEl candidato por el Frente de Todos respondi\u00f3 en Twitter a un mensaje del Presidente en el que dec\u00eda: \" La elecci\u00f3n a\u00fan no sucedi\u00f3. El jueves pasado lanzamos la convocatoria para participar de La Marcha del #S\u00edSePuede. Treinta encuentros en treinta ciudades hasta culminar en la elecci\u00f3n del 27 de octubre, a la que llegaremos totalmente decididos a ganar\".\nCon este mensaje, el peronista -que en las PASO super\u00f3 a Macri por 15 puntos- hizo alusi\u00f3n al spot de campa\u00f1a que lanz\u00f3 el s\u00e1bado en el dijo: \"Todos y todas, con todas nuestras manos, vamos a poner a la Argentina de pie\".\nHoy Macri comparti\u00f3 un hilo de Twitter en el que se refiri\u00f3 a los encuentros de La Marcha, que comenzar\u00e1n el pr\u00f3ximo s\u00e1bado en Barrancas de Belgrano. Y, entre otros mensajes, dijo: \"Podemos ser libres como somos sin ceder ante el narcotr\u00e1fico que pretende quedarse con el poder real y convertirnos en una \"narcorep\u00fablica\". Podemos defender nuestras ideas, sin dejar de respetar la Ley y la Justicia, porque sin Ley y sin Justicia, no somos nada\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/13/3096813h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "ELECCIONES 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/alberto-fernandez-le-respondio-macri-hagamos-eleccion-nid2290412", "fecha_resumen": "01:41", "titulo": "Alberto Fern\u00e1ndez le contest\u00f3 a Macri: \"Hagamos que la elecci\u00f3n suceda de nuevo\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "01:30", "categoria": "ECONOM\u00cdA", "cuerpo": "El resultado de las PASO, que dio ganador a Alberto Fern\u00e1ndez, hizo caer las operaciones que se estaban haciendo en el mercado de campos, la devaluaci\u00f3n fren\u00f3 una incipiente recuperaci\u00f3n, las restricciones del Banco Central (BCRA) en materia cambiaria afectaron la din\u00e1mica de la actividad y los precios de la tierra se encaminan hacia una baja si bien todav\u00eda no se conoce en qu\u00e9 porcentaje.\nEstos datos dej\u00f3 la VI Jornada Nacional de Actualizaci\u00f3n del Sector Inmobiliario Rural, organizada por la C\u00e1mara Argentina de Inmobiliarias Rurales (CAIR).\n\"Hoy nos encontramos en un pre\u00e1mbulo de lo que seguramente ser\u00e1 un per\u00edodo dif\u00edcil de transitar. El miedo a retornar al pasado est\u00e1 tan fresco en la memoria de todos\", dijo Javier Christensen, presidente de la entidad.\nEn este contexto, Christensen cont\u00f3 que, luego de las PASO, las pocas operaciones que estaban en tratativas se cayeron y tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al impacto de las restricciones luego impuestas por el Central.\n\"Si bien las \u00faltimas restricciones del BCRA influyeron poco, afectaron la din\u00e1mica del negocio. Generalmente los negocios de campos llevan mucho tiempo de tratativas y que no se resuelven de un d\u00eda para otro. El 46% de los campos (en oferta) son menores a 50 hect\u00e1reas, valen como un dos ambientes (seg\u00fan las zonas), y eso no fue considerado por el Gobierno cuando implement\u00f3 la medida\", dijo.\nSeg\u00fan datos del sector, la \u00faltima devaluaci\u00f3n fren\u00f3 una incipiente reactivaci\u00f3n que se hab\u00eda hecho visible en junio pasado tras 14 meses de inactividad .\nPor ello, tras las PASO y el escenario posterior, en la jornada se abordaron t\u00f3picos como qu\u00e9 se puede esperar del presente del mercado inmobiliario rural y cu\u00e1les son las proyecciones a futuro para revertir el d\u00e9ficit de operaciones.\nPara Roberto Frenkel Santill\u00e1n, de la firma Bullrich Campos, el mercado est\u00e1 incierto y opin\u00f3 que debe haber un sinceramiento en los precios, algo que ayudar\u00eda a un movimiento en las operaciones. Sin aventurar cu\u00e1l ser\u00eda el ajuste que sufrir\u00eda el sector, vaticin\u00f3: \"Aunque en los \u00faltimos diez a\u00f1os (2008-2018) los precios de los campos se mantuvieron estables y amesetados, en el futuro pr\u00f3ximo los valores van a caer y esto ayudar\u00e1 a que el mercado se active\".\n\"Si imaginamos el futuro, va a haber un mercado nuevo, con valores en baja. Posiblemente en ese nuevo escenario habr\u00e1 mucha gente que se largue a invertir en el sector. No debemos defender de manera irracional los precios de los campos\", expres\u00f3.\nPara Frenkel Santill\u00e1n, los campos est\u00e1n sobrevaluados y deber\u00edan bajar en el corto plazo un 20%. \"Hoy el valor de la hect\u00e1rea en zona n\u00facleo, el cord\u00f3n maicero por excelencia del pa\u00eds, ronda 15.000 d\u00f3lares, pero deber\u00eda valer 12.000 d\u00f3lares\", dijo.\n\"En tanto, los campos agr\u00edcolas (que antes eran de invernada) que se encuentran en General Villegas que hoy su ubican en los 10 mil d\u00f3lares, deber\u00e1n valer alrededor de 7500 d\u00f3lares\", sostuvo.\nA\u00f1adi\u00f3, entre otros valores, que los campos buenos de cr\u00eda en Ayacucho y Rauch que hoy est\u00e1n entre 3500 y 4000 d\u00f3lares \"bajar\u00edan a 3000 d\u00f3lares por hect\u00e1rea\".\nSeg\u00fan el especialista, en los campos de la zona de Olavarr\u00eda se piden US$2500 y tendr\u00edan que estar en 2000 d\u00f3lares. \"En cuanto a los mercados marginales, como Salta, el norte de Corrientes, norte de Santiago del Estero, deben encontrar su piso porque hoy los precios son sumamente variables\", se\u00f1al\u00f3.\nEn di\u00e1logo con LA NACION, Frenkel Santill\u00e1n se\u00f1al\u00f3 que \"las altas tasas de financiamiento sumando a la rentabilidad del mercado financiero, como son las Letes, afectaron el negocio rural e hicieron que las inversiones en campos no se produzcan o que las ventas se demoren a\u00fan m\u00e1s\".\nAgreg\u00f3 que \"el campo se profesionaliz\u00f3 y en simult\u00e1neo los mismos asesores econ\u00f3micos son los que impulsan a los inversores a abrir el abanico de negocios m\u00e1s a corto plazo\". En esta l\u00ednea, insisti\u00f3 que \"una de las maneras de dar m\u00e1s rentabilidad a la inversi\u00f3n es con la baja de precios de compra\".\nSeg\u00fan el experto, en el futuro puede haber un cambio en la modalidad de las operaciones. \"Algunos las querr\u00e1n hacer en d\u00f3lares, otros en soja, carne o en bonos. Tambi\u00e9n puede que cambie los costos de venta: sellos, que se modifique la ley de Ganancias, que surjan normas novedosas\".\nEn tanto, a pesar de la incertidumbre acutal, las expectativas a mediano plazo son buenas. \"En el peor de los casos la ca\u00edda actual deber\u00eda cambiar a partir del verano pr\u00f3ximo\", dijo el titular de CAIR, y concluy\u00f3: \"Al pr\u00f3ximo gobierno no le queda m\u00e1s remedio que ser sensato\".\n", "autor": "Mariana Reinke", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/87/3095787h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "CAMPO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/efecto-paso-devaluacion-restricciones-preven-baja-precios-nid2289880", "fecha_resumen": "01:30", "titulo": "Efecto PASO, devaluaci\u00f3n y restricciones: prev\u00e9n una baja de los campos", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:57", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Fiel a su estilo, Patricia Arquette brind\u00f3 uno de los discursos pol\u00edticos m\u00e1s potentes al recibir su premio Emmy a la mejor actriz de reparto, por su labor en The Act. Sin embargo, esta vez sus palabras estuvieron acompa\u00f1adas por una profunda emoci\u00f3n, al evocar el recuerdo de su fallecida hermana, Alexis.\n\"Solo tengo que decir que estoy agradecida de estar trabajando, agradecida de que a los 50 est\u00e9 obteniendo los mejores papeles de mi vida\", inici\u00f3 Arquette su discurso de agradecimiento. \"Pero en mi coraz\u00f3n estoy muy triste. Perd\u00ed a mi hermana Alexis\", dijo en referencia a la actriz transg\u00e9nero que muri\u00f3 en septiembre de 2016, a los 47 a\u00f1os.\n\"Las personas trans todav\u00eda est\u00e1n siendo perseguidas. Estoy de luto todos los d\u00edas de mi vida, Alexis, y lo estar\u00e9 por el resto de mi vida por vos, hasta que cambiemos el mundo para que las personas trans no sean perseguidas, y les demos trabajo. Son seres humanos, eliminemos estos prejuicios que tenemos en todas partes\", sigui\u00f3, emocionada.\nEn la conferencia de prensa que brind\u00f3 luego de la ceremonia, Arquette continu\u00f3 abogando por los derechos de las personas trans, seg\u00fan informa el sitio Variety.com. \"Las mujeres trans en Estados Unidos ganan menos de 10 mil d\u00f3lares al a\u00f1o: pobreza extrema. Las mujeres trans en Estados Unidos tienen una esperanza de vida de 35 a\u00f1os. Eso no es aceptable\", indic\u00f3, recurriendo a estad\u00edsticas.\n\"No se ven empleados trans en todas partes. Creo que podemos cambiar esto si nos importa, y a m\u00ed me importa. Y quiero hacer del mundo un lugar mejor para todos los ni\u00f1os de hoy\", finaliz\u00f3 la actriz.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/15/3104415h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PREMIOS EMMY 2019", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/premios-emmy-2019-emocion-patricia-arquette-al-nid2290397", "fecha_resumen": "00:57", "titulo": "Emmy 2019: la emoci\u00f3n de Patricia Arquette al recordar la muerte de su hermana", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:15", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "El jueves pasado, la pareja compuesta por Violeta Urtizberea y Juan Ingaramo se agrand\u00f3 con el nacimiento de la peque\u00f1a Lila. La beba naci\u00f3 el 19 de septiembre y, seg\u00fan le detall\u00f3 Mex Urtizberea a LA NACI\u00d3N poco despu\u00e9s del parto, todo hab\u00eda salido muy bien.\nA solo tres d\u00edas de la feliz llegada, la actriz public\u00f3 la primera foto de su hija. En su cuenta de Instagram, Violeta escribi\u00f3: \"La primavera me regal\u00f3 la flor m\u00e1s hermosa. Lila. Juan Ingaramo, el padre y el amor de mi vida\". En la imagen que eligi\u00f3 compartir, se puede apreciar a la flamante mam\u00e1 junto a la peque\u00f1a beb\u00e9.\nR\u00e1pidamente, la foto obtuvo miles y miles de \"Me gusta\" y mensajes de felicitaciones para la pareja. Muchas personalidades del medio, como Brenda Gandini, Julieta Zylberberg, Carla Quevedo, Pedro Alfonso, Maitena y Malena Pichot celebraron el nacimiento de Lila, y le desearon lo mejor a la familia.\nJulieta Nair Calvo, actriz que comparti\u00f3 pantalla con Julieta en Las estrellas y que interpret\u00f3 a su pareja en esa ficci\u00f3n, tambi\u00e9n la felicit\u00f3 a trav\u00e9s de Instagram. Ese mensaje en particular pronto recibi\u00f3 m\u00e1s de trescientos \"Me gusta\", se\u00f1al que los fans de \"Flozm\u00edn\" a\u00fan siguen de cerca la vida social de ambas actrices .\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/47/3102547h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "PERSONAJES", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/violeta-urtizberea-compartio-primera-foto-su-hija-nid2290394", "fecha_resumen": "00:15", "titulo": "Violeta Urtizberea comparti\u00f3 la primera foto de su hija Lila", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:11", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Uno de los segmentos m\u00e1s importantes en el ciclo de este a\u00f1o del programa de Susana Gim\u00e9nez es Peque\u00f1os Gigantes: un concurso en el que ni\u00f1os y ni\u00f1as de todas las edades demuestran su habilidad para el canto y la danza o hacen otro tipo de rutina art\u00edstica. Y en la noche de domingo, un fan de Sebasti\u00e1n Yatra tuvo la posibilidad de conocer a su \u00eddolo.\nDivididos en distintos equipos, los participantes entraron en la etapa de las semifinales del reality. Uno de los concursantes es Joaqu\u00edn Bordagaray, un seguidor del cantante colombiano quien se anim\u00f3 a interpretar la canci\u00f3n \"Un a\u00f1o\". En una instancia previa del certamen, Joaqu\u00edn hab\u00eda manifestado su fanatismo por Yatra y, en esa oportunidad, Tini Stoessel intent\u00f3 contactarlo por videochat pero la comunicaci\u00f3n no pudo concretarse y Joaqu\u00edn se qued\u00f3 con las ganas de saludar a su admirado artista.\nEn la noche del domingo, Joaqu\u00edn cant\u00f3 la pieza muy emocionado y mirando siempre a Tini. Apenas enton\u00f3 el final de la canci\u00f3n, apareci\u00f3 en el estudio Sebasti\u00e1n y sorprendi\u00f3 a su peque\u00f1o fan. Yatra le dio un beso a su novia, y se acerc\u00f3 al escenario para saludar a Susana Gim\u00e9nez y, especialmente, a Joaqu\u00edn, quien no sal\u00eda de su asombro.\nReunidos en el escenario, Sebasti\u00e1n le dijo al peque\u00f1o que cantaran junto \"Un a\u00f1o\", y \u00e9l acept\u00f3 con sincero entusiasmo. Fue as\u00ed como ambos entonaron la popular canci\u00f3n, ante el aplauso de Susana y de todos los presentes. Al finalizar la interpretaci\u00f3n, Yatra le dijo al ni\u00f1o: \"\u00a1Qu\u00e9 crack! Tienes una voz muy dulce amigo y un alma muy especial. Mis canciones te quedan m\u00e1s bonitas a vos que a m\u00ed\". El m\u00fasico salud\u00f3 entonces al peque\u00f1o Joaqu\u00edn y, luego de besar a Tini, se retir\u00f3 del programa habi\u00e9ndole cumplido un gran sue\u00f1o a uno de sus fans.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/07/3061807h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TELEVISI\u00d3N", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/television/sebastian-yatra-sorprendio-tini-pequeno-fan-programa-nid2290391", "fecha_resumen": "00:11", "titulo": "Sebasti\u00e1n Yatra sorprendi\u00f3 a Tini y a un fan en el programa de Susana Gim\u00e9nez", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:01", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "La floj\u00edsima actuaci\u00f3n de Andr\u00e9s Merlos en el partido que V\u00e9lez le gan\u00f3 2 a 1 a River en el Monumental deriv\u00f3 en una lluvia de memes y tuits cr\u00edticos que tuvo al \u00e1rbitro como eje en las redes sociales.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/74/3104374h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/redes-los-memes-mejores-tuits-mal-arbitraje-nid2290378", "fecha_resumen": "00:01", "titulo": "Redes. Los memes y los mejores tuits por el arbitraje de Merlos en River-V\u00e9lez", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:01", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Se viven momentos agitados en el mundo River. A ocho d\u00edas del primer supercl\u00e1sico frente a Boca por las semifinales de la Copa Libertadores, el reciente conflicto interno de la barrabrava sigue sumando cap\u00edtulos. Ayer al mediod\u00eda, la Polic\u00eda bonaerense detuvo a diez integrantes de la barra oficial \"Los Borrachos del Tabl\u00f3n\" con armas y droga en su poder, luego de 28 allanamientos en domicilios del Sur del conurbano antes del duelo con V\u00e9lez. Pero, a contracara de lo que fue la cr\u00edtica jornada del mi\u00e9rcoles pasado en Lan\u00fas, la tarde noche en el Monumental se vivi\u00f3 con mucha tranquilidad.\nLas detenciones se dieron en el marco del operativo realizado por el Ministerio de Seguridad de la Provincia de Buenos Aires y, seg\u00fan la Agencia de Prevenci\u00f3n de la Violencia en el Deporte (Aprevide), los barras estaban acopiando armas de fuego para enfrentarse con la facci\u00f3n disidente \"la banda del Oeste\", que en el partido con Godoy Cruz por la Copa Argentina en Lan\u00fas, regres\u00f3 a la cancha y ocup\u00f3 el centro de la popular local.\nAdem\u00e1s del intento de emboscada desactivado, tambi\u00e9n hab\u00edan realizado amenazas al presidente Rodolfo D'Onofrio, por lo que en N\u00fa\u00f1ez se ven\u00eda viviendo un clima candente, hasta con mayor presencia policial durante la semana. Pese a eso, lleg\u00f3 la hora del partido y nada extra\u00f1o ocurri\u00f3.\nSeg\u00fan pudo saber LA NACION, el operativo fue el habitual al que se suele realizar: hubo alrededor de 950 efectivos policiales de la Ciudad, agentes de prevenci\u00f3n y cadetes de la Polic\u00eda, aunque se hizo hincapi\u00e9 en los ingresos de las populares S\u00edvori y Centenario Altas.\nLuego, todo se dio como cada fin de semana, con exhaustivos cacheos y controles en tres cordones y vallados, repartidos entre Polic\u00eda y seguridad privada. \u00bfQu\u00e9 tareas realizan? Comprobar la autenticidad de las entradas, la habilitaci\u00f3n para ingresar a espect\u00e1culos deportivos (se escanea el DNI a trav\u00e9s del programa Tribuna Segura) y la coincidencia del nombre impreso en el ticket (todos son nominados) con el documento.\nPese a los diferentes requerimientos, los accesos fueron din\u00e1micos desde la apertura de puertas a las 17.15, poco menos de tres horas antes del inicio del juego, por lo que no hubo inconvenientes, demoras ni reclamos. Eso s\u00ed, en el centro de la S\u00edvori Alta, sector de los \"Los Borrachos del Tabl\u00f3n\", volvi\u00f3 a quedar el espacio vac\u00edo. Y enfrente, en la Centenario Alta, donde suelen estar los disidentes, tampoco hubo presencias visibles.\nLa imagen ya es habitual en el a\u00f1o, tras el esc\u00e1ndalo de la reventa de entradas que estall\u00f3 antes de la fallida final de la Copa Libertadores de noviembre pasado. Aquel hecho deriv\u00f3 en 284 derechos de admisi\u00f3n impuestos a la barra y el l\u00edder H\u00e9ctor \"Caverna\" Godoy sali\u00f3 de la escena luego de que le encontraran 300 entradas y m\u00e1s de siete millones de pesos en su casa.\nAs\u00ed, Sergio Alejandro \"El Gordo Ale\" Medina qued\u00f3 como cabecilla de \"los Borrachos del Tabl\u00f3n\" y ayer volvi\u00f3 a ser detenido junto con su hijo Brian, mientras se allanaban sus domicilios de la localidad de Ingeniero Budge. Ambos estaban entre los 51 integrantes de la facci\u00f3n de Budge que fueron apresados el mi\u00e9rcoles pasado en Lan\u00fas por tenencia de armas, facas, cuchillos y alcohol a metros del estadio (planeaban emboscar a la barra disidente), pero fueron liberados tan solo horas m\u00e1s tarde.\nDe acuerdo al comunicado de Aprevide, los diez barras detenidos ten\u00edan 13 armas de fuego (una de ellas con el grabado de la Polic\u00eda Federal Argentina) y 123 cartuchos de diversos calibres, adem\u00e1s de 25 envoltorios de coca\u00edna y cuatro de marihuana, una balanza de precisi\u00f3n, cuatro tel\u00e9fonos celulares, banderas, paraguas, camisetas, camperas, gorras y bombos, todo con la cl\u00e1sica inscripci\u00f3n \"los Borrachos del Tabl\u00f3n\".\nDe los 28 allanamientos, 14 fueron en Ingeniero Budge, pero tambi\u00e9n hubo en las localidades de Lan\u00fas, Lomas de Zamora, Avellaneda, Villa Adelina y Monte Grande. La causa fue caratulada como \"tenencia ilegal de arma de guerra, tenencia ilegal de arma de fuego de uso civil condicional sin la debida autorizaci\u00f3n, supresi\u00f3n de numeraci\u00f3n de objeto registrable, tenencia de estupefacientes con fines de comercializaci\u00f3n, encubrimiento, robo, acopio ilegal de munici\u00f3n de arma de guerra\" e interviene la UFI 2 de Lan\u00fas a cargo del doctor Jorge Grieco.\nLos detenidos fueron puestos a disposici\u00f3n de la Justicia y comparecer\u00e1n hoy por la ma\u00f1ana. Mientras tanto, la interna de los barras se agudiza y la pelea por el poder contin\u00faa, a tan solo d\u00edas de un supercl\u00e1sico que, desde su \u00f3ptica, es un negocio millonario que nadie se quiere perder.\nLa mayor particularidad de la noche en River ante V\u00e9lez se dio en el inicio del segundo tiempo: se quitaron la gran mayor\u00eda de las banderas en protesta por los diez hinchas que siguen detenidos en la comisar\u00eda segunda de Lan\u00fas tras los incidentes del mi\u00e9rcoles pasado. Solo quedaron cuatro banderas en las cabeceras S\u00edvori y Centenario bajas: \"Libertad a los socios de River presos en Lan\u00fas\".\nEn la previa, se vieron algunas banderas dadas vueltas, ya que ese era el plan inicial que se gestion\u00f3 en redes sociales, pero finalmente no se pudo realizar por un impedimento policial. As\u00ed, la decisi\u00f3n fue quitar todo durante el entretiempo. Los diez hinchas fueron detenidos en medio de la represi\u00f3n en los ingresos al partido con Godoy Cruz por Copa Argentina y se les se\u00f1ala el delito de \"lesiones agravadas y desobediencia\" por provocar una supuesta avalancha y producirles fracturas en dos dedos a una mujer.\n", "autor": "Juan Patricio Balbi Vignolo", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/42/3104342h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/river-conflicto-barrabrava-medio-tension-hubo-calma-nid2290363", "fecha_resumen": "00:01", "titulo": "River y la barrabrava: en medio de la tensi\u00f3n, hubo calma en el Monumental", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:01", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "TOKIO.- \u00bfC\u00f3mo parar a una bestia de 1m98 y 106kg que viene corriendo a toda velocidad sin otra intenci\u00f3n que llevarse todo por delante? De seguro, no como lo hizo Reece Hodge cuando se encontr\u00f3 cara a cara con el wing fijiano Peceli Yato. Directamente arroj\u00f3 todo su ser contra el rival sin hacer ning\u00fan gesto de querer tacklearlo e impactando con el hombro a la altura del cuello del rival, provoc\u00e1ndole la p\u00e9rdida de la pelota. Iban 26 minutos del primer tiempo, Fiji ganaba 11-7 y la acci\u00f3n evit\u00f3 un try seguro. Era try-penal y tarjeta roja para el australiano. El \u00e1rbitro neozeland\u00e9s Ben O'Keefe (el mismo de Jaguares-Highlanders) ni siquiera pidi\u00f3 revisi\u00f3n del TMO. En cambio, Yato, que hasta all\u00ed era el mejor jugador del partido y hab\u00eda marcado el primer try, debi\u00f3 salir de la cancha por una conmoci\u00f3n cerebral. Fiji lleg\u00f3 a adelantarse 21-12, pero termin\u00f3 perdiendo 39-21.\nEsta acci\u00f3n del segundo partido del Mundial de Rugby de Jap\u00f3n 2019, disputado el s\u00e1bado en Saporo, fue la m\u00e1s significativa de una serie de arbitrajes cuestionados que generaron un intenso debate en los medios m\u00e1s prestigiosos y ex jugadores y referentes del rugby en redes sociales y oblig\u00f3 a World Rugby a una reuni\u00f3n de emergencia, seg\u00fan pudo saber LA NACION.\nLa situaci\u00f3n tuvo en el centro de la escena a los Pumas. Luego del partido ante Francia, Mario Ledesma se quej\u00f3 agriamente de la actuaci\u00f3n del australiano Angus Gardner. Ledesma puntualiz\u00f3 tres situaciones: una intercepci\u00f3n de Louis Picamoles en los \u00faltimos minutos que en redes sociales se viraliz\u00f3 y lo mostr\u00f3 en evidente off-side; la reiteraci\u00f3n de infracciones de los franceses que no fue penalizada con amarilla, y la \u00faltima acci\u00f3n del partido en la que se ve claramente c\u00f3mo el tackleador Maxime Machenaud no sale de la situaci\u00f3n de tackle, impide la liberaci\u00f3n de la pelota y favorece la recuperaci\u00f3n de Francia. Era penal para los Pumas frente a los palos. Tambi\u00e9n podr\u00eda cuestionarse un penal en contra cobrado en un scrum en ataque en los minutos finales del primer tiempo, cuando los Pumas buscaban desesperadamente el descuento. \"Nos dirigen como si fu\u00e9ramos un equipo chico\", protest\u00f3 el head coach argentino.\n\"Admito que los refer\u00eds deben ser estrictos con la l\u00ednea de offside temprano en el partido porque hoy fueron muy blandos\", escribi\u00f3 el ex centro irland\u00e9s Briano O'Driscoll en Twitter, luego del partido de Argentina.\nTambi\u00e9n hubo pol\u00e9mica en Nueva Zelanda-Sud\u00e1frica. Mientras que en los medios sudafricanos protestaron por la inconsistencia del franc\u00e9s J\u00e9r\u00f4me Garc\u00e8s a la hora de monitorear el scrum, el capit\u00e1n Kieran Read se lament\u00f3 por que la infracci\u00f3n burda de Mazakole Mapimipi (evitando un try al minuto 21) no haya sido sancionada con mayor severidad. \"Eso es no tener agallas\", le recrimin\u00f3 al franc\u00e9s, seg\u00fan se oy\u00f3 claramente en la transmisi\u00f3n.\nY ni siquiera se complet\u00f3 la primera fecha.\nEl ingl\u00e9s Wayne Barnes, hay que decirlo, estuvo impecable en el cl\u00e1sico entre Irlanda y Escocia.\nReece Hodge fue citado de oficio y es factible que reciba una dura sanci\u00f3n. Pero Australia ya gan\u00f3 su partido, Fiji est\u00e1 con un pie afuera del Mundial (debe ir por el milagro ante Gales) y Yato no podr\u00e1 jugar contra Uruguay por el protocolo de conmoci\u00f3n.\nEn junio, World Rugby emiti\u00f3 directivas sobre c\u00f3mo sancionar los tackles peligrosos de manera que no quedara lugar a interpretaciones parciales. El protocolo, claramente, no est\u00e1 funcionando.\nAhora surgen voces en los medios importantes que piden ampliar el uso de la tecnolog\u00eda y reducir la potestad de los \u00e1rbitros. El mandato de World Rugby es privilegiar la decisi\u00f3n de los oficiales dentro de la cancha y reducir al m\u00ednimo indispensable la participaci\u00f3n del TMO, para darle continuidad a los partidos. Retroceder en este sentido, alterar la esencia del juego, no ser\u00eda deseable. Pero si los \u00e1rbitros fallan en cuestiones que determinan la suerte de los partidos y aun el destino de un equipo en el Mundial, es de esperar que se tomen cartas en el asunto.\n", "autor": "Alejo Miranda", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/40/3104340h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "RUGBY", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/rugby/mundial-rugby-despues-argentina-francia-recrudece-polemica-malos-nid2290327", "fecha_resumen": "00:01", "titulo": "Despu\u00e9s de Argentina-Francia, sigue la pol\u00e9mica por los arbitrajes en Jap\u00f3n 2019", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "00:01", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "TOKIO.- Benjam\u00edn Urdapilleta tuvo un s\u00e1bado de sensaciones bien encontradas. Por un lado, concret\u00f3 su sue\u00f1o de jugar un Mundial de rugby, transform\u00e1ndose en el integrante de mayor edad (cumpli\u00f3 33 a\u00f1os el 11 de marzo) de este plantel en debutar en el torneo m\u00e1ximo y anotando tambi\u00e9n los tantos (dos penales) que sirvieron durante unos segundos para que los Pumas pasasen al frente a 12 minutos del final del encuentro con Francia. Pero por el otro, carg\u00f3 con la tristeza y la bronca que generaron la derrota y la soga en el cuello con miras a la clasificaci\u00f3n para los cuartos de final.\nEl apertura de Castres, que ingres\u00f3 a los 16 minutos de la segunda etapa en Tokio, tiene grandes posibilidades de ser titular en el enfrentamiento con Tonga, del pr\u00f3ximo s\u00e1bado en Osaka. \"En el primer tiempo fallamos mucho en defensa. Sab\u00edamos que [Damian] Penaud y [Ga\u00ebl] Fickou tend\u00edan a pisar hacia adentro, y sin embargo no logramos detenerlos y as\u00ed llegaron los dos tries. No fue lo que planeamos y lo que ven\u00edamos practicando. En el segundo tiempo s\u00ed cumplimos con eso y dimos vuelta el resultado, pero perdimos la pelota r\u00e1pidamente y otra vez quedamos abajo. Tenemos que ver todo lo que hicimos mal y seguir adelante, porque esto no se termin\u00f3. Ahora tenemos que apuntarle a Tonga\", se\u00f1al\u00f3 el jugador formado en CUBA, que fue citado por Mario Ledesma para el Rugby Championship y el amistoso con Sud\u00e1frica seis a\u00f1os despu\u00e9s de su \u00faltimo test match en el seleccionado.\nUrdapilleta tambi\u00e9n guard\u00f3 otra bronca: \"Quer\u00eda tener una chance m\u00e1s de ganar el partido, pero el penal del final qued\u00f3 muy lejos y yo sab\u00eda que por mis patas cortas no iba a llegar, as\u00ed que le dije a Boffo [Emiliano Boffelli] que le pegara \u00e9l, que tiene una patada mucho m\u00e1s larga que la m\u00eda\", cont\u00f3. No quiso referirse en extenso al arbitraje -en la mira de Mario Ledesma, Juan Figallo y Tom\u00e1s Cubelli, principalmente- pero s\u00ed opin\u00f3 que hubo fallos que perjudicaron al equipo.\nCon siete a\u00f1os en el rugby franc\u00e9s, en el cual ascendi\u00f3 en Oyonnax y sali\u00f3 campe\u00f3n y goleador del Top 14 en Castres, Urdapilleta conoce al dedillo a los rivales del debut: \"Para ellos tambi\u00e9n era una final y as\u00ed ven\u00edan plante\u00e1ndola desde hac\u00eda mucho, como nosotros\".\n-\u00bfFrancia jug\u00f3 como lo esperabas?\n-Yo creo que la llegaba de [Fabien] Galthi\u00e9 lo ayud\u00f3 mucho. Lo orden\u00f3 y le dio una defensa m\u00e1s agresiva, que sale bien arriba.\n-Hubo mucho tiempo con este partido en la mente, con el objetivo de ganarlo. Ahora que se perdi\u00f3, \u00bfc\u00f3mo se vuelve a enfocarse en lo que viene?\n-Todav\u00eda no lo digerimos. Es muy pronto. Pero la mejor manera es cambiar r\u00e1pidamente y ponernos a pensar en Tonga. Perdimos una gran posibilidad, es cierto, pero esto es largo y el Mundial est\u00e1 muy abierto. No hablar de Inglaterra, sino de Tonga. Ese d\u00eda tenemos que ganar jugando nuestro mejor rugby.\nUrdapilleta form\u00f3 parte del primer grupo con el que la UAR inici\u00f3 el proceso de alto rendimiento profesional, en 2009. Jug\u00f3 en el primer equipo de Pampas XV que disput\u00f3 la Copa Vodacom y luego viaj\u00f3 a Inglaterra para incorporarse a Harlequins, en una \u00e9poca en la cual se desempe\u00f1aba m\u00e1s como primer centro. All\u00ed, en los dos a\u00f1os en que estuvo, jug\u00f3 poco y se lesion\u00f3. El despegue internacional se dio cuando lo contrat\u00f3 Oyonnax, que estaba en el ProD2. Ya como apertura brill\u00f3, hasta que lo llam\u00f3 Castres.\nSus actuaciones en Francia convencieron a Ledesma de ponerlo a prueba. El back no tuvo un buen comienzo: se desgarr\u00f3 en un entrenamiento y estuvo ausente en los dos primeros compromisos del Rugby Championship. Entr\u00f3 sobre el final ante Springboks, en Salta, con la goleada en contra ya consumada, y en Pretoria, tambi\u00e9n frente a los sudafricanos, volvi\u00f3 a ingresar en el segundo tiempo y en un corto lapso convenci\u00f3 a Ledesma, que luego dijo: \"No pod\u00edamos dejar pasar una cabeza as\u00ed\". Todo un privilegio: apenas tres jugadores por fuera de Jaguares pasaron el corte para la n\u00f3mina mundialista. \"Met\u00ed mucha pata, mucha cabeza y sacrificio para lograr esto. Sent\u00eda que pod\u00eda y no ten\u00eda la chance de jugar. Eso me hizo ser m\u00e1s fuerte de la cabeza, entrenarme m\u00e1s y poner m\u00e1s ganas. Pero lo ve\u00eda muy dif\u00edcil, y eso hace que est\u00e9 disfrut\u00e1ndolo m\u00e1s que lo normal. Aseguro que voy a dejar todo de m\u00ed para poner esta camiseta lo m\u00e1s alto posible\", sostuvo, tras aquel tiempo dulce posterior a las amarguras, mucho antes del estreno en Jap\u00f3n 2019.\nEn su momento, cuando Urdapilleta se enter\u00f3 de que quedaba entre los 31, llor\u00f3 una hora y media sin parar. \"Fue un momento de mucha tensi\u00f3n. Mucha felicidad, pero tambi\u00e9n tristeza por los que se quedaban afuera. Por suerte me toc\u00f3 quedar y cuando me qued\u00e9 solo en el auto pude explotar de alegr\u00eda. Cuando pas\u00e9 la garita de Newman, empec\u00e9 a gritar y a llorar\", record\u00f3 Benjam\u00edn.\nCompite por la camiseta 10 con Nicol\u00e1s S\u00e1nchez, un indiscutido titular en los \u00faltimos a\u00f1os, y sabe que a esta edad estar aqu\u00ed es un premio y tambi\u00e9n una de sus \u00faltimas oportunidades. \"No s\u00e9 si este Mundial me llega en mi mejor momento, pero s\u00ed en un momento justo porque en el que viene [Francia 2023] voy a estar complicado por mi edad. Llega en el momento perfecto, a los 33 a\u00f1os, con mucha experiencia. Mi rugby fue cambiando bastante. Por ah\u00ed al principio era mucho de intuici\u00f3n, de hacer lo que sent\u00eda sin importar mucho el sistema, si estaba bien o mal, o si me iban a retar desde afuera los entrenadores. Hoy en d\u00eda trato de pensar m\u00e1s las cosas, de estar fr\u00edo en los momentos en que el equipo lo necesita, porque el apertura es el que ordena al equipo. Por ah\u00ed no se ve mucho en la cancha porque soy un jugador con car\u00e1cter, pero dentro de m\u00ed trato de estar fr\u00edo para pensar bien y tomar buenas decisiones para el equipo\", se describi\u00f3.\nPero lo que ocupa la gran mayor\u00eda de su mente ahora es lo que pas\u00f3 y pasar\u00e1 con los Pumas en oriente. Para Urdapilleta, nada est\u00e1 terminado: \"Tengo mucha confianza en este equipo. Estamos tristes, con bronca, pero esto no se termin\u00f3\".\n", "autor": "Jorge B\u00fasico", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/08/3103908h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "RUGBY", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/rugby/mundial-rugby-benjamin-urdapilleta-estamos-tristes-bronca-nid2290096", "fecha_resumen": "00:01", "titulo": "Benjam\u00edn Urdapilleta levanta la cabeza de los Pumas: \"Esto no se termin\u00f3\"", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "\"La televisi\u00f3n nunca fue m\u00e1s grande, la televisi\u00f3n nunca import\u00f3 tanto y la televisi\u00f3n nunca fue tan buena\". Con ese grito de j\u00fabilo, con esa declaraci\u00f3n de principios a cargo de Bryan Cranston comenz\u00f3 la emisi\u00f3n de la ceremonia de los premios Emmy.\nLa fiesta de la TV, que se celebr\u00f3 anoche en el centro de Los \u00c1ngeles, y reuni\u00f3 a las estrellas de las ficciones m\u00e1s aclamadas y populares en el mundo, empez\u00f3 con una novedad formal: como sucedi\u00f3 con los premios Oscar, no hubo conductor ni maestro de ceremonias. Claro que el anunciado cambio abri\u00f3 el camino para el primer paso de comedia de la noche, cuando los espectadores vieron a Homero Simpson aparecer sobre el escenario solo para que casi inmediatamente un piano lo sacara de cuadro y Anthony Anderson intentando salvar el show y encontrar a alguien \"que pueda hablar sobre el poder de la TV\". El elegido result\u00f3, merecidamente, Cranston, cuya aparici\u00f3n deriv\u00f3 en la primera ovaci\u00f3n de la noche y dio el pie para los primeros galardones.\nBen Stiller y la leyenda de la comedia norteamericana Bob Newhart fueron los encargados de entregarle el premio a mejor actor de reparto en comedia a Tony Shalhoub, por su trabajo en The Marvelous Mrs. Maisel, la serie de Amazon Prime Video que sigui\u00f3 la buena racha con el triunfo de Alex Borstein, que por segundo a\u00f1o consecutivo se qued\u00f3 con el premio a mejor actriz de reparto en comedia.\nNost\u00e1lgica despedida o bienvenida renovaci\u00f3n: los premios Emmy se dividieron en esa dicotom\u00eda desde el d\u00eda que se anunci\u00f3 la lista de nominados a la celebraci\u00f3n m\u00e1s esperada de la TV en Hollywood. Con Game of Thrones y Veep de un lado y Succession y Fleabag del otro, la ceremonia se convirti\u00f3, por momentos, en un campo de batalla entre el pasado -reciente, pero pasado al fin- y el futuro de las series.\nHubo que esperar hasta la \u00faltima hora de la ceremonia para que llegara el primer premio para Game of Thrones: Peter Dinklage se llev\u00f3 su cuarto y \u00faltimo Emmy como actor de reparto en un drama por interpretar a Tyrion Lannister. Menos fortuna tuvieron sus compa\u00f1eros de elenco Gwendoline Christie, Lena Headey, Sophie Turner y Maisie Willams que perdieron en la categor\u00eda de mejor actriz de reparto en drama. El premio se lo llev\u00f3 Julia Garner, de la serie de Netflix Ozark. La fantas\u00eda de HBO tambi\u00e9n se qued\u00f3 sin el premio al mejor actor por el que estaba nominado Kit Harington: fue para Billy Porter, de Pose.\nDe hecho, la fiesta la balanza empez\u00f3 a inclinarse por la vanguardia cuando la excelente Phoebe Waller-Bridge gan\u00f3, para sorpresa de todos -ella incluida-, el premio a la mejor actriz de comedia por su Fleabag, que tambi\u00e9n le consigui\u00f3 la estatuilla a mejor guion de comedia y a mejor direcci\u00f3n. El triunfo de la actriz y guionista brit\u00e1nica sobre Julia Louis-Dreyfus, que hasta el momento en que se abri\u00f3 el sobre era la segura ganadora por su papel en Veep, lo confirm\u00f3: predecir los resultados de los Emmy es una tarea para los intr\u00e9pidos. Esos mismos que se volvieron a sorprender cuando Fleabag se qued\u00f3 con el premio a la mejor comedia. La confirmaci\u00f3n de la consagraci\u00f3n de Waller-Bridge que unos minutos antes hab\u00eda festejado de pie la estatuilla de Jodie Comer, la protagonista de Killing Eve, su ficci\u00f3n policial, que gan\u00f3 el premio a la mejor actriz de drama. En la misma categor\u00eda el a\u00f1o pasado hab\u00eda ganado la otra protagonista de la serie, Sandra Oh, que tambi\u00e9n estuvo nominada en la ceremonia de anoche\nAun antes de ganar el premio al mejor drama, el elenco de Game of Thrones fue ovacionado de pie cuando se reuni\u00f3 casi en pleno sobre el escenario para presentar el galard\u00f3n a la mejor actriz de reparto en una miniserie, que gan\u00f3 Patricia Arquette por su trabajo en The Act (in\u00e9dita en la Argentina). Al agradecer su premio, Arquette hizo la primera declaraci\u00f3n pol\u00edtica de la noche al mencionar a Alexis, su hermana trans fallecida en 2016, y pedir por un trato igualitario y trabajo para los integrantes de la comunidad. Luego, Ben Wishaw se llev\u00f3 el premio al mejor actor de reparto en una miniserie por su brillante interpretaci\u00f3n en A Very English Scandal.\nPara confirmar que los Emmy 2019 estuvieron enfocados en los nuevos talentos, el premio al mejor actor en una miniserie fue para el novato Jhareel Jerome, protagonista de As\u00ed nos ven, la ficci\u00f3n de Netflix dirigida por Ava DuVernay. Chernobyl, de HBO se llev\u00f3 tres premios: mejor miniserie, mejor direcci\u00f3n y mejor guion de miniserie.\nClaro que los cl\u00e1sicos tambi\u00e9n tuvieron su momento de brillar. En el caso de Veep, el elenco protagoniz\u00f3 uno de los momentos m\u00e1s graciosos de la noche cuando presentaron juntos, a pesar de la fingida objeci\u00f3n de Julia Louis Dreyfus, el premio a mejor actriz en una miniserie. El galard\u00f3n fue para Michelle Williams por su papel en Fosse/Verdon, la ficci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre Bob Fosse y Gwen Verdon que se emite por Fox Premium Series. La actriz aprovech\u00f3 su triunfo para resaltar el hecho de que le pagaron lo mismo que a su coprotagonista masculino, Sam Rockwell.\n", "autor": "Natalia Trzenko", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/91/3104391h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "SERIES DE TV", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/series-de-tv/premios-emmy-game-of-thrones-nid2290390", "fecha_resumen": "00:00", "titulo": "Premios Emmy: la noche de Fleabag termin\u00f3 con el triunfo de Game of Thrones", "volanta": "", "fecha": "23/09/2019"}, {"hora": "23:59", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "El Turismo Carretera ofrece, cada tanto, competencias que parecen escritas por el mejor guionistas de Hollywood. La 12\u00aa fecha del calendario, la segunda de la Copa de Oro, no result\u00f3 una m\u00e1s para la historia de la categor\u00eda: el aut\u00f3dromo de Paran\u00e1 fue el escenario en donde Omar Gur\u00ed Mart\u00ednez ensay\u00f3 el retiro oficial, despu\u00e9s de 25 a\u00f1os en el TC. Y el \u00faltimo \u00eddolo de Ford descubri\u00f3 un emotivo homenaje, m\u00e1s all\u00e1 del puesto 23 que se\u00f1al\u00f3 el clasificador oficial. La victoria la firm\u00f3 Mauricio Lambiris (Ford), integrante del Mart\u00ednez Competicion, la estructura que responde al Gur\u00ed; el uruguayo estuvo acompa\u00f1ado en el podio por Juan Bautista De Benedictis (Ford), piloto cuyo auto tambi\u00e9n recibe la atenci\u00f3n mec\u00e1nica del conjunto que dirige el entrerriano, y Mat\u00edas Rossi (Ford). Un pleno de los usuarios del \u00d3valo, la marca que defendi\u00f3 y con la que celebr\u00f3 dos campeonatos el Gur\u00ed; raz\u00f3n suficiente para que la presencia de Mart\u00ednez durante la ceremonia de premiaci\u00f3n provocara el delirio del p\u00fablico, que tapiz\u00f3 el circuito paranaense para rendirle tributo a un piloto que es due\u00f1o de una porci\u00f3n destacada de la historia del TC.\nLa carrera exhibi\u00f3 un costado emotivo, sensible, con el Gur\u00ed Mart\u00ednez como eje de im\u00e1genes que quedar\u00e1n grabadas en las retinas del entrerriano que naci\u00f3 hace 53 a\u00f1os en Rosario del Tala y en 2015 se convirti\u00f3 en el campe\u00f3n m\u00e1s longevo que tiene el TC. Debut\u00f3 como piloto invitado del Chueco Jos\u00e9 Mar\u00eda Romero en Las Dos Horas de Buenos Aires de 1994; esa misma temporada se anot\u00f3 con el Ford N\u00b0121 -el mismo n\u00famero que utiliz\u00f3 en la despedida- y no dej\u00f3 de acelerar.\nEn la pista sostuvo duelos con Juan Mar\u00eda Traverso, Guillermo Ortelli, Ernesto Bessone (h.), Christian Ledesma, Emilio Satriano, Mat\u00edas Rossi, el Pato Silva, los Di Palma -desde Luis Rub\u00e9n, pasando por sus hijos Jos\u00e9 Luis, Patricio y Marcos, y ayer el nieto Josito-, Luis Patita Minervino, Norberto Fontana, Facundo Ardusso y Mariano Werner -dos pilotos a los que tent\u00f3 varias veces para que se sumaran a su estructura-, Agust\u00edn Canapino. Rivaliz\u00f3 y compiti\u00f3; gan\u00f3, sufri\u00f3 cuando entre 1999 y 2003 la corona le era esquiva y deb\u00eda pintar el N\u00b02 porque los laureles eran de Traverso y de Ortelli.\nLleg\u00f3 el desahogo en 2004 y la repetici\u00f3n del t\u00edtulo 11 a\u00f1os despu\u00e9s, una consagraci\u00f3n que se opac\u00f3 por las irregularidades que se descubrieron en el motor en Concordia 2016 y pusieron bajo sospecha la corona. \"Una mancha que no se borra\", le confes\u00f3 a LA NACION en Olavarr\u00eda, tras una sanci\u00f3n de cuatro carreras de suspensi\u00f3n y 200 mil pesos de multa.\n\"Era molesto, un gran rival que nos hizo mejor a todos, porque nos exig\u00eda estar al 100% para ganarle\", lo defini\u00f3 Ortelli -siete veces campe\u00f3n-, hist\u00f3rica espada de Chevrolet y uno de los pilotos que lo empuj\u00f3 a oficializar el retiro en Paran\u00e1. El Gur\u00ed no corr\u00eda como piloto titular en TC desde el Gran Premio Coronaci\u00f3n 2017 -al a\u00f1o siguiente conform\u00f3 trinomio, junto con Lambiris y Lautaro de la Iglesias, en los Mil Kil\u00f3metros de Buenos Aires- y para presentarse en Paran\u00e1 debi\u00f3 pedir una autorizaci\u00f3n de la ACTC; tambi\u00e9n rescatar del museo del TC, en el aut\u00f3dromo Roberto Mouras, de La Plata, el auto con el que se consagr\u00f3 en 2015 para cerrar su campa\u00f1a. \"Hab\u00eda que revisarlo y ponerlo en condiciones; el auto es competitivo. Cuando lo entregu\u00e9 qued\u00f3 un acuerdo de palabra de que lo podr\u00eda usar en una despedida\", dec\u00eda. Los primeros compases ense\u00f1aron que era verdad y su hija Paula se lo hizo sentir en las redes sociales: \"Vamos, vamos el team; los tres [pilotos] entre los 10 y el viejito, 9no\", escribi\u00f3 quien siempre fue una incondicional.\n\"Es todo alegr\u00eda, lindo regalo me hicieron. Soy el hombre m\u00e1s feliz del mundo... La familia, los amigos, la gente, los hinchas, los pilotos\", coment\u00f3 despu\u00e9s de girar por \u00faltima vez, acelerar el Ford N\u00b0121 amarillo frente a los hinchas, ser levantado en andas por los mec\u00e1nicos, treparse al podio, tomarse una fotograf\u00eda con todo el Mart\u00ednez Competicion, inclu\u00eddos los pilotos Lambiris y De Benedictis. \"No lo puedo creer, el 1-2 del equipo y el retiro de mi \u00eddolo, la verdad que parece so\u00f1ado\", explicaba el montivedeano Lambiris, exultante, el que le regal\u00f3 la victoria al Gur\u00ed.\nEl aut\u00f3dromo de Paran\u00e1 fue el patio trasero para la carrera deportiva del Gur\u00ed Mart\u00ednez, que eligi\u00f3 ese emblem\u00e1tico escenario para escribir una \u00faltima p\u00e1gina en el TC, la categor\u00eda que lo vio brillar durante un cuarto de siglo.\nDeportivamente la victoria impone a Lambiris como un firme aspirante a la corona, aunque el uruguayo -sum\u00f3 su tercer \u00e9xito en el TC- no es parte de los 12 clasificados a la Copa de Oro, el mini torneo de cinco carreras que consagrar\u00e1 al monarca 2019. El charr\u00faa se perfila para integrar el lote de \"Tres de \u00faltimo minuto\", el mejor terceto de pilotos en el campeonato, despu\u00e9s de la ante\u00faltima competencia -en Toay, La Pampa-, que se sumar\u00e1 a los 12 clasificados para pintar el N\u00b01. El dominio fue total: el s\u00e1bado marc\u00f3 la pole, en verdad Mariano Werner hizo el registro -bati\u00f3 el r\u00e9cord del circuito-, aunque rompi\u00f3 el motor y el cambio del impulsor deriv\u00f3 en una penalizaci\u00f3n de 6/10, lo que lo retras\u00f3 en la grilla; hoy, se impuso en su serie, la primera, siendo la manga m\u00e1s r\u00e1pida, lo que le posibilit\u00f3 largar la competencia final desde el mejor lugar de la grilla.\nDespu\u00e9s de dominar en la partida a Valent\u00edn Aguirre (Dodge), el ingreso del Auto de Seguridad por un trompo y principio de incendio en el Torino de Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez, en el relanzamiento el arrecife\u00f1o sorprendi\u00f3 a Lambiris y se adue\u00f1o del liderazgo de la carrera. La persecuci\u00f3n del uruguayo fue incansable y Aguirre, puntero en la Copa de Oro y \u00fanico piloto que gan\u00f3 dos veces en el a\u00f1o, cometi\u00f3 un error en la Curva 2, que modific\u00f3 la cabeza del clasificador: Lambiris salt\u00f3 al primer puesto y De Benedictis tom\u00f3 registro del error: tambi\u00e9n ensay\u00f3 un zarpazo, aunque no pudo concretar la maniobra superaci\u00f3n y a punto estuvo de chocar a Lambiris, con el que comparte equipo. \"Parece so\u00f1ado: en el d\u00eda del retiro de mi \u00eddolo, ganar su auto y hacer el 1-2 con el equipo\", relat\u00f3 el charr\u00faa, victorioso y exultante, antes de treparse a lo m\u00e1s alto del podio.\nDe Benedictis volvi\u00f3 al ataque y super\u00f3 a Aguirre, que perdi\u00f3 rendimiento y tambi\u00e9n cedi\u00f3 ante el avance de Mat\u00edas Rossi, que se ense\u00f1\u00f3 de menor a mayor y cosech\u00f3 puntos importantes para avanzar en la Copa de Oro, que el 13 de octubre, en San Nicol\u00e1s, tendr\u00e1 su tercera fecha.\n", "autor": "Alberto Cantore", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/01/3104201h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "AUTOMOVILISMO", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/automovilismo/tc-parana-el-tributo-al-guri-martinez-nid2290283", "fecha_resumen": "23:59", "titulo": "TC: El tributo al Gur\u00ed Mart\u00ednez, el \u00eddolo que se despidi\u00f3, y festej\u00f3 Lambiris", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "23:15", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "River hace de cada partido un ejercicio de vocaci\u00f3n ofensiva, firme y sostenida. Lo que queda siempre por ver siempre es el grado de efectividad. Puede golear, como a Lan\u00fas, Racing y Hurac\u00e1n; chocar, como contra Boca; verse favorecido por una equivocaci\u00f3n adversaria, como la de Godoy Cruz por la Copa Argentina. O no conseguir la recompensa que merec\u00eda, algo que se desprende de la derrota 2-1 ante V\u00e9lez. Una ca\u00edda que redujo a un punto la cosecha de los \u00faltimos nueve disputados en el Monumental. Mientras Boca se acerca en las semifinales de la Copa Libertadores, se aleja en el primer puesto de la Superliga. River, aunque fue un aluvi\u00f3n y arrincon\u00f3 a V\u00e9lez en el segundo tiempo, ya divisa a Boca a seis unidades de diferencia.\nBronca de River por la derrota y por Merlos, que pudo haber omitido un penal a Su\u00e1rez y sancion\u00f3 uno a Almada, que en la acci\u00f3n previa hab\u00eda acomodado la pelota con el brazo. Para completar su floj\u00edsima noche, el \u00e1rbitro cobr\u00f3 un penal por una mano de Dom\u00ednguez que nunca qued\u00f3 clara. El arquero Hoyos, ya con la cabeza vendada por un corte, increment\u00f3 su imagen de h\u00e9roe al desviar el penal de Nacho Fern\u00e1ndez.\nEl gol de Nico Dom\u00ednguez para abrir el marcador:\nLa baja por lesi\u00f3n de De la Cruz -dif\u00edcilmente llegue a la primera semifinal- lo llev\u00f3 a Gallardo a buscarle un reemplazante que modific\u00f3 el dibujo habitual del equipo. La elecci\u00f3n de Juli\u00e1n \u00c1lvarez deriv\u00f3 en un 4-3-3, con el juvenil en una funci\u00f3n similar a la de un extremo derecho. No fue beneficioso para River el retoque t\u00e1ctico; resign\u00f3 elaboraci\u00f3n y creatividad en el medio. Se increment\u00f3 la tarea de Nacho Fern\u00e1ndez, que tuvo conducciones y asistencias que le dan la raz\u00f3n a Juan Rom\u00e1n Riquelme cuando lo se\u00f1ala como el mejor jugador de la Superliga.\nEl V\u00e9lez de Heinze tiene una idea y un estilo de los que no reniega ni aunque visite al \"mejor equipo\", como defini\u00f3 el entrenador a River. A \u00faltimo momento qued\u00f3 excluido por una molestia muscular Gago, cuyos \u00faltimos partidos contra River se hab\u00edan transformado en un calvario de graves lesiones. A falta de la experiencia y el panorama de Gago, este V\u00e9lez expuso mucha pujanza y din\u00e1mica. Con extremos fijos como Bouzat y Janson con perfiles cambiados, pero con volantes que intercambiaban posiciones, cubr\u00edan muchos metros y aparec\u00edan por sorpresa en el \u00e1rea rival. M\u00e1s atr\u00e1s, Gast\u00f3n Gim\u00e9nez, volante central con muy buen dominio, sacaba la pelota limpia desde la posici\u00f3n de zaguero que ocup\u00f3 anoche.\nEl empate de Nacho Fern\u00e1ndez\nV\u00e9lez le discuti\u00f3 a un River que quiso imponer condiciones poniendo varios hombres en campo rival. El primer tiempo tuvo m\u00e1s vivacidad -apenas hubo seis foules, toda una declaraci\u00f3n de intenciones de jugar por parte de los dos- que situaciones de gol. Faltaba un aporte m\u00e1s cerebral para encarrilar tanto v\u00e9rtigo. Nacho Fern\u00e1ndez y Su\u00e1rez eran los que empleaban m\u00e1s raciocinio en medio del ida y vuelta.\nV\u00e9lez, aun vi\u00e9ndose apurado, se equivocaba poco en defensa. El desliz lo tuvo River, en un saque de arco de Armani que cay\u00f3 en la cabeza de Bouzat, la pein\u00f3 Robertone y Dom\u00ednguez, con una zaga rival desacomodada, se fue libre para definir con un tiro cruzado. Cuarto gol en el torneo del promisorio volante, ya vendido al Bologna en casi 11 millones de euros.\nEl gol de Almada, de penal\nSin encontrar el gol, River se puso nervioso (Gallardo fue amonestado) cuando Merlos interpret\u00f3 que no hab\u00eda sido penal un golpe de Hoyos sobre Su\u00e1rez. Los palos tambi\u00e9n frustraron al local en remates de media distancia de Nacho Fern\u00e1ndez y Mart\u00ednez Quarta.\nFueron dos equipos dise\u00f1ados para atacar, y en la medida de lo posible a una alta intensidad, sin dormir la pelota ni dejarse tentar mucho por la pausa. La aceleraci\u00f3n fue la norma, River se sali\u00f3 de carril y V\u00e9lez se subi\u00f3 a la autopista del cuarto triunfo consecutivo.\n", "autor": "Claudio Mauri", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/34/3104334h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/river-velez-superliga-nid2290061", "fecha_resumen": "23:15", "titulo": "River ve venir a Boca por la Copa, pero en la Superliga lo pierde de vista", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "23:00", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Este Racing del Chacho Coudet hizo de la potencia en las jugadas con pelota parada una de sus armas predilectas, casi un sello de identidad. El recurso fue uno de los pilares la temporada pasada que termin\u00f3 en t\u00edtulo y festejo, y contin\u00faa si\u00e9ndolo en tardes en las que el rival le discute mano a mano posesi\u00f3n, campo, dominio y llegada. Dos centros, dos cabezazos, le abrieron a la Academia las puertas de su tercer triunfo al hilo, un 2-1 apretado contra Arsenal que le permite escalar posiciones, acomodarse en la tabla y recuperar la confianza que en alg\u00fan momento pareci\u00f3 algo extraviada.\nSorprendente y meritorio, el equipo de Sarand\u00ed complic\u00f3 al vigente campe\u00f3n de la Superliga en todos y cada uno de los aspectos del juego, pero no pudo con el poder\u00edo a\u00e9reo y solo por ese lado puede encontrarle la explicaci\u00f3n a un resultado que, justamente, estuvo en el aire hasta el silbato final.\nEn el arranque, la Guardia Imperial hab\u00eda dejado vac\u00edo el coraz\u00f3n de la popular local sin razones aparentes. Abundaron los rumores sobre su ausencia, con la mayor\u00eda apuntando como responsable al comunicado de la Aprevide que en la semana anunciaba controles m\u00faltiples a la entrada de los estadios, pero alrededor de los 20 minutos la barra hizo su ingreso, se ubic\u00f3 detr\u00e1s del arco de Maximiliano Gagliardo y, casualidad o no, su arribo desat\u00f3 un temporal sobre el juego.\nMientras se desplegaban las banderas y se acomodaban los bombos, Lisandro L\u00f3pez lo dej\u00f3 a Barbona mano a mano con el 1 visitante, que alcanz\u00f3 a manotear el remate picado. Hubo un c\u00f3rner y otro m\u00e1s. El mismo volante izquierdo lanz\u00f3 el segundo, sali\u00f3 a destiempo el arquero y Dar\u00edo Cvitanich se desprendi\u00f3 del abrazo de su marcador para poner de cabeza el 1-0, en el primer aviso de que esta vez la cosa \"era por arriba\".\nLa r\u00e1faga de furia se prolong\u00f3 un buen rato. Apenas 180 segundos m\u00e1s tarde, Franco Sbuttoni se enred\u00f3 sin demasiado sentido con el delantero ex Banfield en una jugada en mitad de cancha y termin\u00f3 d\u00e1ndole un empell\u00f3n demasiado violento, que casi oblig\u00f3 a Patricio Loustau a mostrarle la roja. La superioridad num\u00e9rica le dur\u00f3 poco a Racing. A los 33, Nery Dom\u00ednguez lleg\u00f3 tarde a anticipar a Gim\u00e9nez, lo toc\u00f3 abajo y como ya llevaba una amonestaci\u00f3n sobre los hombros, tambi\u00e9n se fue antes de tiempo.\nDel vendaval sali\u00f3 mejor parado el local. No solo por lo que dec\u00eda la chapa, sino porque coincidi\u00f3 con los mejores momentos del Pulpo Gonz\u00e1lez y el onmipresente David Barbona. Jugadores secundarios en el estrellato de la Academia, los hombres surgidos respectivamente en Lan\u00fas y Nueva Chicago tomaron las riendas del encuentro y lograron que, durante un cuarto de hora, Racing se sintiera due\u00f1o de la situaci\u00f3n.\nFue un espejismo, porque antes y despu\u00e9s, todo result\u00f3 extremadamente parejo. Sergio Rondia junt\u00f3 un pu\u00f1ado de buenos futbolistas, los convenci\u00f3 de crecer a partir de tratar con cari\u00f1o la pelota y la consecuencia es un equipo muy alejado de aquellos que anta\u00f1o fortalecieron a Arsenal a partir del encierro defensivo, el esfuerzo prusiano y el contraataque como v\u00eda de llegada al \u00e1rea de enfrente.\nUn mediocampo \u00e1gil y din\u00e1mico, con el tucumano Soraire, el muy interesante Ezequiel Piovi y el cordob\u00e9s \u00c1lvarez Su\u00e1rez por detr\u00e1s y Nicol\u00e1s Gim\u00e9nez de enlace, le dan despliegue en la recuperaci\u00f3n, velocidad en la transici\u00f3n y la calidad t\u00e9cnica suficiente para discutir sin complejos el control de un partido.\nGim\u00e9nez, otro producto de la cantera de Mataderos que parece haber encontrado en Sarand\u00ed el lugar que necesitaba para desplegar su talento, estableci\u00f3 el empate con un golazo de tiro libre en el amanecer del complemento y sembr\u00f3 de confusi\u00f3n a Racing y de temores el Cilindro.\nAmenazaba Arsenal con dar la campanada. Hasta que lleg\u00f3 un nuevo c\u00f3rner de Barbona, gan\u00f3 Donatti en las alturas, Lisandro L\u00f3pez corrigi\u00f3 en la boca del arco y le devolvi\u00f3 la alegr\u00eda a la hinchada.\nGan\u00f3 Racing aunque el juego \"por abajo\" todav\u00eda siga sin convencer. Mientras tanto, el viejo y nunca gastado recurso de ir por arriba vale para seguir trepando.\n", "autor": "Rodolfo Chisleanschi", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/31/3104231h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/racing-arsenal-superliga-nid2290062", "fecha_resumen": "23:00", "titulo": "Racing festej\u00f3 su tercera victoria seguida, super\u00f3 a Arsenal y sigue cerca", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "22:40", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Andr\u00e9s Merlos no tuvo una buena noche en el Monumental y qued\u00f3 expuesto al no cobrar lo que es y luego s\u00ed sancionar lo que no es. Despu\u00e9s de obviar dos claros penales para Newell's en el cl\u00e1sico ante Rosario Central de la semana pasada, le lleg\u00f3 el desaf\u00edo de afrontar River- V\u00e9lez en el Monumental, uno de los partidos m\u00e1s atractivos de la fecha. Y su tarea volvi\u00f3 a ser muy negativa.\nEl arbitraje fue tan malo que los dos planteles se fueron con bronca. Los jugadores de River reclamaron dos penales y una mano previa al penal que le sancion\u00f3 (correctamente) a V\u00e9lez; mientras que los futbolistas del equipo de Liniers se quejaron con raz\u00f3n por el ins\u00f3lito penal que sancion\u00f3 en el cierre del juego por una inexistente mano de Nicol\u00e1s Dom\u00ednguez.\nLos problemas comenzaron a los 26 minutos del primer tiempo. El arquero Lucas Hoyos sali\u00f3 lejos a cortar una pelota y lleg\u00f3 a destiempo, llev\u00e1ndose puesto y golpeando en el rostro a Mat\u00edas Su\u00e1rez, quien cabece\u00f3 el bal\u00f3n y cay\u00f3 en el \u00e1rea. Pero Merlos interpret\u00f3 que no era falta, y el partido se le empez\u00f3 a ir de las manos tras su error.\nEsa jugada provoc\u00f3 el exaltado reclamo de Marcelo Gallardo, que discuti\u00f3 cara a cara con el \u00e1rbitro, que impuso su autoridad y no dud\u00f3 en cerrar la acalorada discusi\u00f3n con una tarjeta amarilla para el DT millonario, que no tuvo otra alternativa que agachar la cabeza y llamarse a silencio.\nLuego, adem\u00e1s de diferentes fallos que produjeron altercados constantes durante el juego, lleg\u00f3 la segunda acci\u00f3n discutida a los siete minutos del complemento: River reclam\u00f3 un golpe de Gast\u00f3n G\u00edmenez con su pierna derecha sobre Juli\u00e1n \u00c1lvarez en un despeje en el \u00e1rea. Aunque el contacto existi\u00f3, fue una jugada tan complicada como dif\u00edcil de determinar a falta de VAR, por lo que Merlos decidi\u00f3 no sancionar penal.\nTodo se desmadr\u00f3 a falta de diez minutos para el cierre. Tras una mala salida del fondo millonario, Thiago Almada qued\u00f3 frente a Franco Armani, lo eludi\u00f3 y el arquero le cometi\u00f3 un penal que fue indiscutible. Pero todos los jugadores de River le protestaron al \u00e1rbitro una mano previa del atacante en el control de la pelota. M\u00e1s all\u00e1 de que fue un roce involuntario, la mano existi\u00f3 y la jugada se podr\u00eda haber anulado.\nEn los \u00faltimos instantes, Merlos complet\u00f3 su p\u00e9sima actuaci\u00f3n con un ins\u00f3lito penal a favor de los dirigidos por Gallardo: a los 44 minutos, cobr\u00f3 mano de Dom\u00ednguez en el \u00e1rea tras un remate de Su\u00e1rez, pero la pelota le peg\u00f3 en las costillas al volante de V\u00e9lez. Para colmo, el mediocampista vio la segunda amarilla y termin\u00f3 expulsado. Pese a la mala decisi\u00f3n, Hoyos tap\u00f3 el penal que ejecut\u00f3 Nacho Fern\u00e1ndez y todo V\u00e9lez festej\u00f3 a puro desahogo el triunfo.\n", "autor": "Juan Patricio Balbi Vignolo", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/28/3104328h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/gallardo-reclamo-amarilla-hubo-no-penal-river-nid2290323", "fecha_resumen": "22:40", "titulo": "River-V\u00e9lez: el \u00e1rbitro Merlos, cuestionado por sus errores desde todos lados", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "22:38", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "El programa Periodismo Para Todos (PPT) revel\u00f3 que un empleado, que ten\u00eda antecedentes penales, rob\u00f3 US$100.000 que estaban en una caja de zapatos del Instituto Patria, donde Cristina Kirchner tiene sus oficinas.\nEl instituto consider\u00f3 que no manejan efectivo y que se trata de una operaci\u00f3n pol\u00edtica.\nSeg\u00fan el informe del ciclo que conduce el periodista Jorge Lanata, un empleado del centro kirchnerista encontr\u00f3 el dinero en una caja de zapatos. Tras encontrar los d\u00f3lares, le tom\u00f3 fotos con su celular y se las envi\u00f3 a su mujer, con quien convers\u00f3 sobre si llevarse la plata o no. Finalmente decidi\u00f3 apropi\u00e1rsela. El Instituto Patria, siempre de acuerdo al informe televisivo, nunca hizo la denuncia por el robo.\nLa persona que se llev\u00f3 el dinero se llama Mariano Lescano y fue detenido el viernes previo a las PASO. El hombre estaba siendo investigado por la Justicia Federal de Jun\u00edn por tr\u00e1fico de drogas a partir de una denuncia realizada en agosto de 2018 por presunto narcotr\u00e1fico en la ciudad de Chacabuco. Seis meses despu\u00e9s, la Justicia hab\u00eda recabado datos sobre qui\u00e9nes prove\u00edan la droga a las personas que las vend\u00edan en Chacabuco. As\u00ed es c\u00f3mo el juez H\u00e9ctor Pedro Plou dio conect\u00f3 con Lescano y dispuso la intervenci\u00f3n de su tel\u00e9fono.\nCuando se abri\u00f3 la causa el a\u00f1o pasado, Lescano estaba preso por tentativa de homicidio. En 2014 le hab\u00eda disparado a una persona que sal\u00eda con su exmujer, pero la v\u00edctima sobrevivi\u00f3.\nA principios de este a\u00f1o logr\u00f3 la libertad condicional y a los pocos meses consigui\u00f3 trabajo en blanco en el Instituto Patria.\nEl informe revel\u00f3 escuchas telef\u00f3nicas del 1\u00b0 y 2 de agosto de este a\u00f1o en los que Lescano le cuenta a su esposa que encontr\u00f3 el dinero. La mujer, una empleada de la CTA, debati\u00f3 con \u00e9l qu\u00e9 hacer con el dinero. Se trata de escuchas legales debido a que Lescano estaba siendo investigado por la causa por drogas y su tel\u00e9fono estaba intervenido.\nEn ese momento, el hombre crey\u00f3 haber encontrado \"un mill\u00f3n de d\u00f3lares\", pero despu\u00e9s se comprob\u00f3 que eran US$100.000. En la comunicaci\u00f3n con su mujer, Lescano le envi\u00f3 dos fotos. Una muestra el lugar donde encontr\u00f3 el dinero. La otra es de la caja de zapatos con los d\u00f3lares. Despu\u00e9s de enviar esas im\u00e1genes, Lescano las borr\u00f3, pero un peritaje judicial logr\u00f3 recuperarlas.\nLas fotos fueron de utilidad para la Justicia, que logr\u00f3 constatar que los d\u00f3lares de las im\u00e1genes eran los mismos que \u00e9l ten\u00eda en su casa cuando fue allanado. Las autoridades encontraron US$90.400 y una balanza digital en su domicilio.\nEn el Instituto Patria aseguraron que hab\u00edan sido advertidos de una supuesta operaci\u00f3n en su contra, pero no lo denunciaron. Fernando Castiglioni, apoderado del centro, afirm\u00f3 que en el Patria no se maneja dinero en efectivo y admiti\u00f3 que fallaron en no verificar los antecedentes de Lescano.\nEl hombre estuvo detenido en la comisar\u00eda de Chacabuco hasta el 13 de septiembre, cuando lo llevaron a la alcaid\u00eda de Comodoro Py. All\u00ed espera que lo trasladen a un penal federal. \u00c9l y la mujer est\u00e1n procesados por el robo. Lescano se neg\u00f3 a declarar sobre el robo.\nEl hombre, que tambi\u00e9n est\u00e1 detenido por la causa por tr\u00e1fico de drogas, asegur\u00f3 que solo compraba estupefacientes para consumir con un amigo. Tambi\u00e9n, declar\u00f3 que trabajaba en la municipalidad de Chacabuco pero que iba poco y que sus compa\u00f1eros lo cubr\u00edan.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/39/3104339h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Pol\u00edtica", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/revelan-empleado-encontro-us100000-instituto-patria-se-nid2290326", "fecha_resumen": "22:38", "titulo": "Revelan que un empleado encontr\u00f3 US$100.000 en el Instituto Patria y se los rob\u00f3", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "21:45", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "CORDOBA. En medio de un fuerte operativo de seguridad, este domingo lleg\u00f3 Diego Maradona a C\u00f3rdoba . Es el primer viaje al interior que hace como entrenador de Gimnasia de La Plata . \"Soy un enamorado de esta ciudad. Jugu\u00e9 much\u00edsimo con la selecci\u00f3n. Jugu\u00e9 para Belgrano una vez. No lo digo por nada. Porque Talleres es un grande tambi\u00e9n. C\u00f3rdoba \u00faltimamente me est\u00e1 dando muy, muy buena suerte\", dijo al ingresar al hotel.\nLleg\u00f3 sentado en el primer asiento del colectivo que trajo al equipo desde el aeropuerto, ubicado a unos 20 minutos del hotel de la zona norte de la ciudad. Lo esperaban unas 200 personas que no pudieron acercarse por el operativo de seguridad, ni verlo porque ingres\u00f3 directamente desde el \u00f3mnibus.\nEl vuelo ch\u00e1rter privado aterriz\u00f3 pasadas las 19; finalmente Gimnasia no cerr\u00f3 el acuerdo con una compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea low cost con la que hubo negociaciones. Maradona, quien ocupar\u00e1 la habitaci\u00f3n presidencial del tercer piso del hotel, afirm\u00f3 al canal Fox que est\u00e1 \"tranquilo\" y que har\u00e1n un \"partido inteligente\".\nAdmiti\u00f3 que \"modificar\u00e1 algo\" respecto al partido que Gimnasia perdi\u00f3 ante Racing. \"No mucho; no soy de modificar mucho\", agreg\u00f3. Confi\u00f3 en que C\u00f3rdoba le seguir\u00e1 trayendo \"muy buena suerte\". \"Al equipo lo confirmo ma\u00f1ana\", sostuvo.\nEl equipo dejar\u00e1 el hotel ma\u00f1ana para ir al estadio Mario Kempes. No hay pedidos de men\u00faes especiales para Maradona. \"Comer\u00e1 lo mismo que el resto del equipo, todo sano, tranquilo\", dijeron fuentes del hotel a LA NACION.\nTalleres organiz\u00f3 una recepci\u00f3n especial para Maradona. Lo esperar\u00e1n excompa\u00f1eros suyos en la Selecci\u00f3n, como Daniel Valencia, Luis Galv\u00e1n, Humberto Bravo, Victorio Oca\u00f1o, Miguel \u00c1ngel Oviedo y Jos\u00e9 Omar Reinaldi.\nMaradona es el padrino de Mar\u00eda In\u00e9s, la hija de la \"Rana\" Valencia, quien supo viajar a Cuba personalmente para invitarlo a su partido de despedida en C\u00f3rdoba; fue el 12 de noviembre del 2000 y el crack jug\u00f3 un rato para Talleres y otro para la Selecci\u00f3n.\nLa \u00faltima vez que Diego estuvo en esta ciudad fue en 2009, como DT de la Selecci\u00f3n Argentina, cuando gan\u00f3 2 a 0 a Ghana con goles de Mart\u00edn Palermo .\n", "autor": "Gabriela Origlia", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/98/3104298h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/diego-maradona-gimnasia-recepcion-cordoba-amigos-lo-nid2290310", "fecha_resumen": "21:45", "titulo": "Diego Maradona en Gimnasia: la recepci\u00f3n en C\u00f3rdoba y los amigos que lo esperan", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "21:12", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Sin un anfitri\u00f3n designado, la emisi\u00f3n de la entrega n\u00famero 71 de los premios Emmy comenz\u00f3, puntualmente a las 21, con un paso de comedia a cargo de Anthony Anderson, nominado a actor de comedia por Black-ish. Desde la platea del Microsoft Theater, salt\u00f3 al escenario en busca de quien tome las riendas de la ceremonia.\nFue entonces que un productor oblig\u00f3, entre bambalinas, a Bryan Cranston a salir a escena para oficiar de maestro de ceremonia y hacer una peque\u00f1a presentaci\u00f3n acerca de la importancia de la televisi\u00f3n en pleno 2019.\nBen Stiller, entonces, tom\u00f3 el escenario, acompa\u00f1ado por Bob Newhart, para dar a conocer al ganador en mejor actor de reparto en comedia. El primer Emmy de la noche qued\u00f3 en manos de Tony Shalhoub, por su labor en The Marvelous Mrs. Maisel.\nLuego, Catherine O'Hara y Amy Poehler fueron las encargadas de dar a conocer los nominados a mejor actriz reparto en comedia. Alex Borstein, de The Marvelous Mrs. Maisel, se consagr\u00f3 ganadora, d\u00e1ndole as\u00ed su segundo premio de la noche a la serie de Amazon. \"El a\u00f1o pasado muchos se molestaron porque no ten\u00eda corpi\u00f1o; pues bien, esta noche no traigo nada de ropa interior. Van a tener que limpiar ese asiento cuando me vaya\", brome\u00f3, antes de ponerse seria para recordar a su abuela, una sobreviviente del Holocausto.\nEl Emmy a mejor guion fue para Phoebe Waller-Bridge, por Fleabag. \"Escribir es duro y dif\u00edcil, pero esto hace que valga la pena. Debo darle las gracias a la familia de Fleabag\", se\u00f1al\u00f3 la creadora de la serie, que tambi\u00e9n la protagoniza. La categor\u00eda hab\u00eda sido presentada por los actores Nick Cannon -luciendo un llamativo turbante- y Ken Jeong.\nLuke Kirby y Jane Lynch recordaron qui\u00e9nes eran a los nominados a mejor direcci\u00f3n de comedia, categor\u00eda que que le dio el segundo premio a Fleabag. Harry Bradbeer se mostr\u00f3 muy conmovido al retirar el Emmy.\nCon lentes oscuros, Ike barinholtz y Maya Rudolph, irrumpieron en el escenario. \"Disculpen, pero venimos de someternos a una cirug\u00eda de ojos\", bromearon, adem\u00e1s de leer con mucha dificultad los nominados a mejor actor protag\u00f3nico de comedia. El ganador fue Bill Hader, de Barry.\nDespu\u00e9s, Jimmy Kimmel y Stephen Colbert se quejaron por la falta de un anfitri\u00f3n en la ceremonia, justo antes de dar a conocer a quienes compet\u00edan por el Emmy a mejor actriz protag\u00f3nica de comedia. Phoebe Waller-Bridge, de Fleabag, fue la elegida, y subi\u00f3 al escenario por segunda vez en la noche, notablemente sorprendida, a retirar su galard\u00f3n.\nLas encargadas de presentar a los nominados a mejor reality de competencia fueron Kim Kardashian y Kendall Jenner. El premio fue para RuPaul's Drag Race. \"Reg\u00edstrense para votar\", aconsej\u00f3 RuPaul al momento de recibir el Emmy, alentando al p\u00fablico a participar activamente en pol\u00edtica.\nLuego de que Seth Meyers presentara un clip con algunos de los mejores momentos de la octava temporada de Game of Thrones, parte del elenco protag\u00f3nico de la serie de HBO tom\u00f3 el escenario, frente a un auditorio que se puso de pie para recibirlos. Ellos fueron los encargados de dar a conocer a los nominados a mejor actriz de reparto en miniserie o pel\u00edcula para televisi\u00f3n. El premio fue para Patricia Arquette, por The Act. \"Me siento triste, perd\u00ed a Alexis. Todav\u00eda se sigue hostigando a la gente transexual. Denle trabajo, acabemos con estos prejuicios que existen por doquier\", se\u00f1al\u00f3 la actriz emocionada, al recordar a su hermana, fallecida en 2016.\nLleg\u00f3 despu\u00e9s el momento en el que Zendaya y RuPaul dieron a conocer al ganador a mejor director de miniserie o pel\u00edcula para televisi\u00f3n: Johan Renck, por Chernobyl.\nLa ganadora Phoebe Waller-Bridge y Bill Hader dieron a conocer luego a los aspirantes a mejor actor de reparto en miniserie o pel\u00edcula para televisi\u00f3n. El vencedor fue Ben Whishaw. \"Quiero agradecerle a los maravillosos actores que me acompa\u00f1aron, especialmente a Hugh Grant... Espero que te den uno de estos\", dijo el actor de A Very English Scandal.\nBradley Whitford y Jimmy Smits, actores que trabajaron juntos en The West Wing, presentaron el premio a mejor gui\u00f3n en miniserie o pel\u00edcula para televisi\u00f3n fue para Craig Mazin, por Chernobyl. As\u00ed, la miniserie de HBO se llev\u00f3 el segundo Emmy de la velada. \"Quer\u00edamos contar la historia de esta gente que se sacrific\u00f3 tras ese accidente, me gustar\u00eda dedicarles este premio a su memoria\", se\u00f1al\u00f3.\nEl Emmy a mejor actor protag\u00f3nico en miniserie/telefilm fue para Jharell Jerome, de As\u00ed nos ven. \"Siento que deber\u00eda estar en Bronx en este momento, esperando la comida de mi mam\u00e1, pero estoy aqu\u00ed rodeado de estos actores que tanto me inspiran\", se\u00f1al\u00f3 el actor, emocionado. \"Esto es para los hombres que conocemos como los 5 del Central Park\", finaliz\u00f3, en referencia a los adolescentes acusados injustamente de haber violado y golpeado salvajemente a una mujer en 1989, historia en la que se basa la serie de Netflix.\nDespu\u00e9s del emotivo agradecimiento, James Corden dio a conocer qui\u00e9n se hab\u00eda impuesto en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula para televisi\u00f3n: Black Mirror: Bandersnatch, la propuesta interactiva de Netflix.\nInmediatamente despu\u00e9s, hizo su entrada Hugh Laurie, que se deshizo en elogios por la que considera \"la mejor comedia de los \u00faltimos tiempos\", Veep. El elenco, con Julia Louis-Dreyfus y Tony Hale a la cabeza, ingres\u00f3 luego al escenario para develar a la ganadora en el rubro mejor actriz protag\u00f3nica de miniserie o pel\u00edcula para televisi\u00f3n: Michelle Williams.\nLa reconocida actriz aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para agradecer a sus compa\u00f1eros, pero tambi\u00e9n para hacer un reclamo a la industria acerca la necesidad de una mayor equidad racial y de g\u00e9nero. \"Muchas gracias a la Academia y al incre\u00edble elenco y equipo t\u00e9cnico. Veo esto como un reconocimiento de lo que es posible cuando se le conf\u00eda a una mujer la posibilidad de expresar sus necesidades y se la escucha\", comenz\u00f3 expresando la protagonista de Fosse/Verdon. \"Gracias a los estudios por pagarme igual, porque entendieron que cuando uno le pone valor a una persona, la empodera para tocar su propio valor interno y reflejarlo en su trabajo\", finaliz\u00f3.\nNaomi Watts y Jon Hamm dieron a conocer despu\u00e9s al ganador del Emmy a mejor miniserie, que fue para Chernobyl. \"Ojal\u00e1 nuestro trabajo le recuerde a la gente el valor de la verdad, y el peligro de las mentiras\", dijo Craig Mazin al retirar su estatuilla. Luego, Lin-Manuel Miranda present\u00f3 al ganador en el rubro guion para programa de variedades, que fue para Last Week Tonight, con John Oliver.\nEl Emmy a mejor programa de variedades fue para Saturday Night Live!. Minutos despu\u00e9s, Cedric the Entertainer y Max Greenfield presentaron el rubro mejor director de programa de variedades, que fue para Don Roy King, el director del ciclo humor\u00edstico que lleva 45 temporadas al aire.\nEl protagonista de Pose, Billie Porter, le entreg\u00f3 el Emmy a Last Week Tonight, con John Oliver, que gan\u00f3 la categor\u00eda mejor programa de variedades hablado por cuarto a\u00f1o consecutivo.\nEn un par\u00e9ntesis, Taraji P. Henson y Terrence Howard, de Empire, presentaron un recorrido por las series que se despidieron de la pantalla este \u00faltimo a\u00f1o, como The Big Bang Theory, Jane The Virgin, House of Cards, Unbreakable Kimmy Schmidt y Game of Thrones.\nViola Davis fue luego la encargada de dar a conocer al ganador en la categor\u00eda actor de reparto en serie dram\u00e1tica. Peter Dinklage, de Game of Thrones, se qued\u00f3 con el Emmy. \"Me considero tan afortunado de ser parte de una comunidad que trata con tolerancia y diversidad... En ning\u00fan otro lado yo podr\u00eda estar en un escenario como este\", dijo. \"Sudamos, nos re\u00edmos, caminamos por fuego y hielo por ustedes, y volver\u00edamos hacerlo en un abrir y cerrar de ojos\", dijo sobre su experiencia dentro de la exitosa ficci\u00f3n de HBO.\nEl Emmy a mejor guion en una serie dram\u00e1tica fue para Jesse Armstrong, por Succession. La estatuilla fue entregada por la actriz Cherry Jones. Luego, Don Cheadle y Kristen Bell dieron una sorpresa: Julia Garner se qued\u00f3 con el premio a mejor actriz de reparto en drama, por su trabajo en Ozark.\nRegina King introdujo a otro momento emotivo de la noche: el recuerdo a los actores, directores y dem\u00e1s trabajadores de la industria que murieron en el \u00faltimo a\u00f1o. Halsey brind\u00f3, mientras se suced\u00edan las im\u00e1genes en la pantalla, una emotiva interpretaci\u00f3n del cl\u00e1sico de Cindy Lauper, \"Time after time\".\nTras la emoci\u00f3n y los aplausos, Kerry Washington present\u00f3 la categor\u00eda mejor actor protagonista en drama, que dio como ganador a Billie Porter, de Pose. \"Estoy tan impactado. Nunca pens\u00e9 que suceder\u00eda esto\", se\u00f1al\u00f3 emocionado. \"Hay tanta gente a la que deber\u00eda agradecerle por haber llegado hasta ac\u00e1. Muchas gracias a todos. Ryan Murphy, vos me viste y cre\u00edste en m\u00ed. Como artistas, somos quienes cambiamos la estructura molecular de la gente que vive en este planeta\", finaliz\u00f3.\nEl Emmy a mejor direcci\u00f3n en serie dram\u00e1tica fue para Jason Bateman, por Ozark. \"Esto es algo especial. No podr\u00eda haber ganado este premio sin un mont\u00f3n de gente que trabaj\u00f3 tanto por esta serie\", dijo el tambi\u00e9n protagonista de la ficci\u00f3n de Netflix.\nGwyneth Paltrow revel\u00f3 despu\u00e9s a la ganadora a mejor actriz en serie de drama: Jodie Comer, por Killing Eve. \"No esperaba subir al escenario esta noche, no lo puedo creer. Es un honor compartir esta experiencia con mi compa\u00f1era, Sandra Oh\", indic\u00f3 emocionada.\nLleg\u00f3 entonces el momento de conocer al ante\u00faltimo ganador de la noche, que fue presentado por Marisa Tomei y Norman Lear. El jurado consider\u00f3 que la mejor comedia fue Fleabag y Phoebe Waller-Bridge, protagonista y creadora de la serie, fue la encargada de recibir la estatuilla. \"A este equipo que ven detr\u00e1s de mi, les cont\u00e9 un par de chistes mientras tom\u00e1bamos una cerveza y as\u00ed comenz\u00f3 todo\", record\u00f3\nEl premio final fue anunciado por Michael Douglas: Game of Thrones se alz\u00f3 con la categor\u00eda mejor serie dram\u00e1tica. A la hora de los agradecimientos, David Benioff y D.B. Weiss, creadores de la ficci\u00f3n de HBO, destacaron a George R. R. Martin y su creativa mente como el art\u00edfice del programa que gener\u00f3 un legi\u00f3n de seguidores en todo el mundo.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/92/3104392h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "SERIES DE TV", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/series-de-tv/premios-emmy-2019-ceremonia-vivo-nid2290332", "fecha_resumen": "21:12", "titulo": "Premios Emmy 2019: Game of Thrones se consagr\u00f3 como la mejor serie dram\u00e1tica", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "20:15", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "La Academia de Televisi\u00f3n de Hollywood celebra esta noche la edici\u00f3n n\u00famero 71 de los Emmy, los premios que distinguen a lo mejor de las producciones en la pantalla chica.\nDesde la alfombra morada montada frente al Microsoft Theater de Los Angeles, las primeras celebridades, productores, directores y dem\u00e1s trabajadores de la industria comenzaron a palpitar una velada que promete sorpresas, emociones y, por supuesto, tambi\u00e9n algunas decepciones.\nLa temporada final de Game of Thrones se perfila una de las favoritas de la noche, con 32 nominaciones. Isaac Hempstead y Liam Cunningham, dos de los protagonistas de la ficci\u00f3n de HBO se mostraron muy esperanzados con romper la racha y consagrarse como grandes ganadores de la noche.\nIain Glen y Conleth Hill, de la misma ficci\u00f3n, destacaron la excepcional experiencia que signific\u00f3 para ellos formar parte del elenco. \"Fue fabuloso ser parte de este proyecto, estar en el set con semejante producci\u00f3n y vestuarios\", dijo el actor que personific\u00f3 a Jorah Mormont.\nNikolaj Coster-Waldau se refiri\u00f3 a las cr\u00edticas que recibi\u00f3 el final de la serie. \"Fue una sorpresa la expectativa que gener\u00f3 la serie. Era esperable que generar\u00e1 reacciones encontradas y que no todos quedaran satisfechos\", apunt\u00f3 el actor que interpret\u00f3 a Jaime Lannister.\nCon esp\u00edritu de triunfo, Gwendoline Christie -que aspira a quedarse con el premio de actriz de reparto en drama, por Game of Thrones- irrumpi\u00f3 en la alfombra morada con un imponente dise\u00f1o de Gucci con estilo de dios griega que r\u00e1pidamente gener\u00f3 pol\u00e9mica en las redes sociales.\nJared Harris, nominado a mejor actor en miniserie o telefilm por Chernobyl, cont\u00f3 de qu\u00e9 modo busc\u00f3 componer a su personaje, Valery Legasov, a pesar del escaso material de archivo disponible. \"Cuando le\u00ed el guion me di cuenta que quer\u00eda ser parte\", se\u00f1al\u00f3.\n\"Tarde o temprano, ser una misma en esta industria da sus frutos\", se\u00f1al\u00f3 Natasha Lyonne, nominada a mejor actriz protag\u00f3nica de comedia por Mu\u00f1eca Rusa.\n\"A veces la gente me pregunta qu\u00e9 voy a decir en este discurso, y empiezo a sentir una presi\u00f3n muy extra\u00f1a\", brome\u00f3 Patricia Arquette, que podr\u00eda quedarse con el Emmy por su trabajo en Escape at Dannemora.\nJharrel Jerome, de As\u00ed nos ven, destac\u00f3 el enorme esfuerzo que signific\u00f3 para \u00e9l personificar a Korey Wise, uno de los \"5 del Central Park\", en la miniserie de Netflix. El joven actor tambi\u00e9n es uno de los grandes candidatos a quedarse con el Emmy a mejor actor protag\u00f3nico en miniserie/telefilm.\n\"Es la historia de gente que, en las circunstancias m\u00e1s dif\u00edciles, opta por la vida\", recalc\u00f3 Billy Porter sobre Pose, la serie de Ryan Murphy, Brad Falchuk y Steven Canals que lo llev\u00f3 a obtener una nominaci\u00f3n a mejor actor protag\u00f3nico en drama.\nRobin Wright, de House of Cards, asegur\u00f3 que sinti\u00f3 \"mucha melancol\u00eda\" al tener que decirle adi\u00f3s a Claire Underwood, pero que sinti\u00f3 que ya era momento de dar vuelta a p\u00e1gina y buscar un nuevo personaje que interpretar. Wright es candidata a quedarse con el premio en la categor\u00eda mejor actriz protag\u00f3nica en drama.\n\"Esperamos toda una vida para esto\", se\u00f1al\u00f3 Fiona Shaw, de Killing Eve, acerca de la cantidad de nuevos personajes femeninos encabezando ficciones que han surgido en el \u00faltimo tiempo.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/29/3104529h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "SERIES DE TV", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/series-de-tv/premios-emmy-2019-alfombra-roja-vivo-nid2290307", "fecha_resumen": "20:15", "titulo": "Premios Emmy 2019: as\u00ed fue el paso de los famosos por la alfombra roja", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "20:09", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Eric Clapton ya le hab\u00eda confiado a Gustavo Santaolalla la m\u00fasica incidental del documental Life in 12 Bars sobre su vida. El guitarrista decidi\u00f3 sumarlo al proyecto tras recordar su trabajo como autor de la m\u00fasica de pel\u00edculas como Babel y Biutiful. \"Ahora Gustavo y yo somos grandes amigos\", se\u00f1al\u00f3 el guitarrista cuando estren\u00f3 su documental autobiogr\u00e1f\u00edco en el festival en Toronto en 2017. La amistad contin\u00faa: ayer, Eric Clapton invit\u00f3 a Gustavo Santaolalla a tocar en la nueva edici\u00f3n del legendario Crossroads Guitar Festival, un evento que re\u00fane a los mejores guitarristas del mundo.\nEl festival, que sufri\u00f3 un par\u00e9ntesis de cinco a\u00f1os, se realiz\u00f3 en Dallas, con un seleccionado de figuras: Bonnie Raitt, Jimmy Vaughan, Bill Murray, The Marcus King Band, Billy Gibbons, James Bay, Peter Frampton, Sheryl Crow, Johnny Depp y Gary Clark Jr. Ese desfile de estrellas formaron parte de una grilla abundante, donde Santaolalla se destac\u00f3 como el \u00fanico artista latino.\nSantaolalla se present\u00f3 junto a su banda y cant\u00f3 \"The Apology Song\" de la pel\u00edcula El libro de la vida, la instrumental \"De Ushuaia a la Quiaca\" y el cl\u00e1sico \"Ando rodando\". Al otro d\u00eda, Gustavo se subi\u00f3 al escenario para el gran final con Eric Clapton y otros notables guitarristas como Buddy Guy, Jimmie Vaughan,Tom Misch, Gary CLark Jr, Pedro Martins, James Bay, Susan Tedeschi, Derek Trucks, Alan Darby y Robert Cray. Juntos interpretaron un cl\u00e1sico de Joe Cocker, \"High Time We Went\".\nEl m\u00fasico argentino, que est\u00e1 a pocos d\u00edas de lanzar el disco Aura con Bajofondo, el pr\u00f3ximo viernes, tuvo tiempo para su propio solo de guitarra que fue saludado por el propio Clapton, que encabez\u00f3 los conciertos de los dos d\u00edas del festival y particip\u00f3 como invitado en los shows de varios artistas, como cuando se sum\u00f3 al set de Peter Frampton para hacer juntos una versi\u00f3n de \"When My Guitar Gently Weeps\", de George Harrison.\nLa invitaci\u00f3n del ic\u00f3nico guitarrista de blues no fue s\u00f3lo un gui\u00f1o a la amistad musical sino un reconocimiento a toda la trayectoria musical de Santaolalla.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/11/3104311h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "M\u00daSICA", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/musica/gustavo-santaolalla-se-subio-al-escenario-tocar-nid2290296", "fecha_resumen": "20:09", "titulo": "Gustavo Santaolalla se subi\u00f3 al escenario para tocar con Eric Clapton", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "19:43", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "Cambiemos volvi\u00f3 a perder otra elecci\u00f3n. El actual ministro de Trabajo de Neuqu\u00e9n, Mariano Gaido, del Movimiento Popular Neuquino (MPN), gan\u00f3 la elecci\u00f3n a la intendencia de la capital provincial por nueve puntos de diferencia sobre el postulante del PRO, Marcelo Berm\u00fadez.\nEscrutado el 99.35%% (613) de un total de 617 mesas, Gaido se impuso con el 39,6% de los votos, nueve puntos por encima de Berm\u00fadez, que sum\u00f3 el 30,7%. El mentor pol\u00edtico de Berm\u00fadez es el actual intendente de la ciudad, el radical Horacio \"Pechi\" Quiroga, que este a\u00f1o fue el candidato del oficialismo a la gobernaci\u00f3n de la provincia, que volvi\u00f3 a quedar en manos del MPN.\nCon estos resultados, el MPN volver\u00e1 a gobernar la capital provincial tras 20 a\u00f1os. Se trata de un nuevo golpe al macrismo, que durante todo el a\u00f1o atraves\u00f3 una seguidilla de derrotas en elecciones locales. As\u00ed ocurri\u00f3 en las ciudades de C\u00f3rdoba, La Pampa, Paran\u00e1 y Santa Fe, donde gobernaban radicales.\nEn tercer lugar qued\u00f3 el exgobernador Jorge Omar Sobisch -que tambi\u00e9n compiti\u00f3 por la gobernaci\u00f3n-, con el 10,2%. Le siguieron Marcelo Zu\u00f1iga, del Frente de Todos, con el 7,9%; Ang\u00e9lica Lagunas, del Frente de Izquierda y los Trabajadores Unidad, con el 5%; Juan Monteiro, de Juntos por Neuqu\u00e9n, con el 2,4%, y Lucas Manuel Ruiz, del Movimiento al Socialismo, con el 0,9%.\nLos datos oficiales fueron proporcionados por la Justicia Electoral provincial a una hora de cerrado el comicio que se desarroll\u00f3 en la capital neuquina con el sistema de Boleta \u00danica Electr\u00f3nica (BUE).\n\"Los vecinos y vecinas se expresaron, fueron claros y contundentes, @MarianoGaidoOk es el pr\u00f3ximo intendente de la ciudad de Neuqu\u00e9n. \u00a1Felicitaciones!\", escribi\u00f3 el gobernador Guti\u00e9rrez poco despu\u00e9s de que se conocieran los resultados.\nEl mandatario provincial vivi\u00f3 un momento inc\u00f3modo esta ma\u00f1ana cuando fue a votar: cuando quiso verificar su voto, la m\u00e1quina le mostr\u00f3 un error. Aunque fue solucionado con celeridad, Guti\u00e9rrez requiri\u00f3 la presencia de un t\u00e9cnico que lo ayudara.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/66/3104266h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Pol\u00edtica", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/el-macrismo-perdio-intendencia-neuquen-nid2290308", "fecha_resumen": "19:43", "titulo": "El macrismo perdi\u00f3 la intendencia de Neuqu\u00e9n", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "19:30", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "La Laver Cup 2019 disfrut\u00f3 con una jornada intensa, con emociones hasta el \u00faltimo minuto, pero el campe\u00f3n fue el mismo de siempre. Europa se consagr\u00f3 por tercer a\u00f1o consecutivo, y sell\u00f3 la serie del fin de semana por 13-11, tras las victorias de Roger Federer y Alexander Zverev. Los otros dos encuentros fueron ganados por el equipo del Mundo: el dobles qued\u00f3 en manos de John Isner y Jack Sock, y el singles para Taylor Fritz.\nLa tercera copa qued\u00f3 en manos europeas de manera consecutiva. En Suiza, la casa de Federer, el equipo capitaneado por Bjorn Borg gan\u00f3 de manera ag\u00f3nica una nueva edici\u00f3n. En la ceremonia de premiaci\u00f3n se supo que Boston ser\u00e1 la sede para la edici\u00f3n 2020.\nEl \u00faltimo d\u00eda de competencia comenz\u00f3 con un cambio en la formaci\u00f3n de la pareja del equipo de Europa. Rafael Nadal, que iba a jugar junto a Roger Federer, fue reemplazado por Tsitsipas. El zurdo de Manacor se dio de baja a primera hora por una inflamaci\u00f3n en la mu\u00f1eca. El conjunto europeo lleg\u00f3 al tercer d\u00eda de la Laver Cup 7-5 en la cuenta frente al conjunto del Mundo.\nEl d\u00eda comenz\u00f3 con el partido de dobles entre Tsitsipas y Federer frente a John Isner y Jack Sock. Tras un disputado 5-7, 6-4 y 10-8, la pareja del Resto del Mundo se qued\u00f3 con el primer match, y as\u00ed pas\u00f3 al frente (8-5), ya que los resultados de la tercera jornada cuentan con 3 puntos para cada cotejo.\nLuego comenzaron los partidos individuales. El primer partido de singles lo disput\u00f3 Dominic Thiem frente a Taylor Fritz. El austr\u00edaco luch\u00f3, pero no pudo con el juego del norteamericano, quien se qued\u00f3 con la victoria por 7-5, 6(3)-7(7) y 10-5.\nEl segundo partido fue disputado por Roger Federer y John Isner, y fue victoria para el suizo. El partido termin\u00f3 6-4 y 7-6(7-3), festej\u00f3 y gan\u00f3 un punto clave para acercar a su equipo 10-11 en el marcador final, a falta de un partido.\nFinalmente la jornada la la cerraron Alex Zverev para los europeos y Milos Raonic en un partido clave para ver qui\u00e9n se hac\u00eda de la copa. A este encuentro la tabla final estaba 10-11 a favor del Resto del Mundo. El partido qued\u00f3 en manos de Zverev por: 6-4, 3-6 y 10-4.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/70/3104170h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TENIS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/tenis/europa-festejo-nueva-laver-cup-rafael-nadal-nid2290258", "fecha_resumen": "19:30", "titulo": "Laver Cup: Europa festej\u00f3 otra conquista con Nadal como coach y Federer af\u00f3nico", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "19:10", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "MADRID.- Felices, emocionadas, agradecidas. Sin \"un gramo de ego mal puesto\" y con muchas ganas de salir juntas a escena ma\u00f1ana, nada menos que en el majestuoso Teatro Real, que es el equivalente al Teatro Col\u00f3n pero en Madrid. As\u00ed se describieron las figuras de la canci\u00f3n de la Argentina y Espa\u00f1a convocados para la edici\u00f3n de \u00danicos en esta ciudad, el festival que ofrece conciertos de m\u00fasicos populares apoyados con orquesta y en \u00e1mbitos l\u00edricos. \"Estamos muy contentas\", dijeron a coro las j\u00f3venes Tini Stoessel y Lali Esp\u00f3sito, cuando LA NACION les pregunt\u00f3 como se sent\u00edan en la experiencia de compartir ensayos y convivencia.\n\"Con Tini estamos como alucinadas por compartir con estas bestias del talento musical\", abund\u00f3 Lali, al hablar en un momento por las dos e incluir a Tini en la reflexi\u00f3n. El festival se caracteriza por los duetos o los tr\u00edos de voces. Pero Tini y Lali no actuar\u00e1n juntas, algo que declararon lamentar. \"En la pr\u00f3xima seguro que nos largamos juntas\", dijeron.\nAmbas comparecieron en rueda de prensa junto con figuras de peso y trayectoria de la canci\u00f3n popular en ambos pa\u00edses. Por el lado argentino, participan adem\u00e1s Patricia Sosa, Soledad, Luc\u00eda Gal\u00e1n, Karina La Princesita, Marcela Morelo y la cantante l\u00edrica residente en Madrid Virginia Tola.\nPor el lado espa\u00f1ol estar\u00e1n Vanesa Mart\u00edn, Pastora Soler, India Mart\u00ednez, Ni\u00f1a Pastori y Marta S\u00e1nchez, entre otras. Todas, apoyadas por una orquesta sinf\u00f3nica de m\u00fasicos en mayor\u00eda espa\u00f1oles y dirigidos por el maestro Gerardo Gardel\u00edn.\nEl festival, que ya tuvo su estreno en febrero del a\u00f1o pasado en el Col\u00f3n, contar\u00e1 tambi\u00e9n con una versi\u00f3n masculina. Ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles bajo el t\u00edtulo convocante de \"un abrazo entre el tanto y el flamenco\". Pero el arranque fue para las damas. Con mucha emoci\u00f3n declarada, l\u00e1grimas y abrazos. \"Es maravilloso estar juntas en esta oportunidad \u00fanica porque eso no s\u00f3lo nos permite compartir arte sino tambi\u00e9n conocernos\", arranc\u00f3 Luc\u00eda Gal\u00e1n.\n\"Ac\u00e1 nadie tiene un gramo de ego mal puesto\", asegur\u00f3. \"Todo es buena onda y la alegr\u00eda de compartir talento y escenario\", en un comentario tan generalizado como las loas al jam\u00f3n y a la tortilla de papas que comparten a la hora de reponer fuerzas.\nFue en la rueda de prensa de presentaci\u00f3n, en la que, entre todas, arrancaron momentos de humor. \"Esta es una ocasi\u00f3n maravillosa de subirme al escenario con ustedes. Pero no porque no est\u00e9 mi hermano\", brome\u00f3 la Pimpinela.\n\"No se asusten que no cantar\u00e9 \u00f3pera, sino un bolero\", acot\u00f3 a su vez la soprano Tola, quien tuvo una nota especial para el teatro en el que cant\u00f3 su primera \u00f3pera. Tanta emoci\u00f3n que termin\u00f3 abrazada y consolada por Patricia Sosa.\nLa espa\u00f1ola Pastori revel\u00f3 los lazos de amistad que surgieron a partir de la experiencia en el Col\u00f3n y que ahora se prolongan en Madrid. \"Estamos en un grupo de WhatsApp y todo\", cont\u00f3.\nSoledad, quien por primera vez participa en el evento, admiti\u00f3 estar un poco nerviosa por lo que impone un teatro como el Real. \"Y estoy segura de no ser la \u00fanica\" que experimenta la sensaci\u00f3n de respeto.\nAlgunos duetos fueron revelados. Por caso, Marcela Morelo cantar\u00e1 con Pastora Vega; Luc\u00eda Gal\u00e1n con Ni\u00f1a Pastori; Virginia Tola har\u00e1 un bolero sola y luego un tango junto con Luc\u00eda Gal\u00e1n y Marcela Morelo. \"Ser\u00e1 una bendici\u00f3n y una emoci\u00f3n actuar en este lugar. Jam\u00e1s pens\u00e9 algo as\u00ed y de pronto me veo ensayando en este teatro tan famoso\", coment\u00f3 Tini. En el caso de Lali, adem\u00e1s de compartir esa \"emoci\u00f3n\" est\u00e1 el sentimiento de \"representar\" a una generaci\u00f3n.\n\"Nosotras -con Tini- representamos a esa gente m\u00e1s peque\u00f1a que tienen el sue\u00f1o de llegar como lo hicieron estas bestias de talento\", dijo, en referencia a sus predecesoras en la carrera musical. El festival tiene un correlato masculino, que se realizar\u00e1 el mi\u00e9rcoles. Los argentinos Luciano Pereyra, Axel y el chileno Luis Jara ser\u00e1n de la partida y compartieron la presentaci\u00f3n del show.\n", "autor": "Silvia Pisani", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/24/3104224h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "M\u00daSICA", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/musica/tini-lali-juntas-festival-unicos-madrid-nid2290274", "fecha_resumen": "19:10", "titulo": "Tini y Lali juntas, en el festival \u00danicos en Madrid", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "18:57", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Veinticinco jugadores argentinos, entre ellos tres integrantes del equipo nacional campe\u00f3n de Copa Davis 2016 ( Federico Delbonis, Leonardo Mayer y Renzo Olivo), competir\u00e1n en el Challenger de Buenos Aires, que este lunes levantar\u00e1 el tel\u00f3n en las canchas de polvo de ladrillo del Racket Club, en el barrio de Palermo.\nEn un contexto complejo en la regi\u00f3n, con escasas opciones de torneos de esta categor\u00eda (la segunda del tenis profesional), es muy valioso para el tenis argentino que se pueda sostener y realizar la quinta edici\u00f3n del certamen porte\u00f1o, que repartir\u00e1 54.160 d\u00f3lares en premios y ser\u00e1 transmitido por Fox Sports (las entradas pueden adquirirse en ticketek.com.ar).\nUno de los cambios con respecto a los torneos anteriores es la ampliaci\u00f3n del cuadro principal individual, con 48 jugadores en lugar de 32. Una variante que se tom\u00f3 para ampliar la base de este los jugadores para este nivel del circuito, ya que con este formato hay m\u00e1s tenistas que pueden acceder a las facilidades que otorga disputar el cuadro principal del certamen, incluido el alojamiento.\nLos organizadores, asimismo, tomaron la destacada decisi\u00f3n de destinarles las cinco invitaciones a jugadores j\u00f3venes argentinos que no suelen tener chances de actuar en el Challenger Tour, como Sebasti\u00e1n B\u00e1ez (18 a\u00f1os; 520\u00ba de ATP), Juan Manuel Cer\u00fandolo (17; 550\u00ba), Thiago Tirante (18; 741\u00ba), Facundo D\u00edaz Acosta (18; 1114\u00ba) y Rom\u00e1n Burruchaga (17; 1692\u00ba; hijo de Jorge Burruchaga).\n\"Tenemos un cuadro espectacular\", se enorgullece Mariano Ink, director del torneo. Delbonis, 71\u00ba del ranking, ser\u00e1 el primer favorito; el azule\u00f1o esperar\u00e1 en la segunda rueda al vencedor de Maximiliano Est\u00e9vez (480\u00ba; nacido en R\u00edo Gallegos) vs. Agust\u00edn Velotti (428\u00ba; Corrientes). En caso de darse la l\u00f3gica, Delbonis podr\u00eda medirse en las semifinales con Leo Mayer, que es el tercer favorito y debutar\u00e1 en la segunda ronda ante el ganador del match entre un jugador de la clasificaci\u00f3n y Gonzalo Villanueva (383\u00ba; Paran\u00e1), que el domingo, en El Abierto de Saavedra, logr\u00f3 el t\u00edtulo en el M15 (exFuture) al derrotar a Est\u00e9vez por 4-6, 6-4 y 6-1.\nEl segundo cabeza de serie del Challenger bonaerense es el boliviano Hugo Dellien (26 a\u00f1os, actual 83\u00ba), que est\u00e1 haciendo historia para el tenis de su pa\u00eds. Esperar\u00e1 en la segunda ronda al ganador del peruano Juan Pablo Varillas (354\u00ba) y un jugador de la qualy. Seg\u00fan el ranking, Dellien podr\u00eda enfrentarse en las semifinales con el brasile\u00f1o Thiago Monteiro (103\u00ba del tour y 4\u00ba cabeza de serie) o el argentino Guido Andreozzi (113\u00ba; 5\u00ba favorito).\nOtros argentinos en el cuadro individual: Facundo Bagnis, Andrea Collarini, Francisco Cer\u00fandolo y Federico Coria, entre otros. En dobles, los principales favoritos ser\u00e1n Andreozzi y Andr\u00e9s Molteni.\nCourt central: desde las 10.30, B\u00e1ez vs. Pedro Sakamoto (Brasil); a continuaci\u00f3n, Mat\u00edas Zukas vs. Camilo Ugo Carabelli; Tirante vs. Rafael Matos (Brasil); Guilherme Clezar (Brasil) vs. Hern\u00e1n Casanova; no antes de las 18, Juan Pablo Ficovich vs. Orlando Luz (Brasil); y Est\u00e9vez vs. Velotti.\nCancha 3: desde las 10.30, por la qualy, Arklon Huertas Del Pino C\u00f3rdova (Per\u00fa) vs. Tom\u00e1s Farjat; a continuaci\u00f3n, por el cuadro principal, Genaro Olivieri vs. Oscar Guti\u00e9rrez (Brasil); Burruchaga vs. Christian Lindell (Suecia); Nicol\u00e1s Alvarez (Per\u00fa) vs. J. M. Cer\u00fandolo; y Tom\u00e1s Etcheverry vs. Maxime Hamou (Francia).\nCancha 8: desde las 10.30, por la qualy, Federico Zeballos (Bolivia) vs. Santiago Rodr\u00edguez Taverna; a continuaci\u00f3n, Jordan Correia (Brasil) vs. Pol Toledo Bague (Espa\u00f1a); Gastao Elias (Portugal) vs. Felipe Meligeni (Brasil); y Bastian Malla (Chile) vs. Mart\u00edn Cuevas (Uruguay).\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/09/3104209h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "TENIS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/tenis/challenger-buenos-aires-nid2290285", "fecha_resumen": "18:57", "titulo": "Con tres campeones de Copa Davis, vuelve el tenis a Palermo", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "18:52", "categoria": "POL\u00cdTICA", "cuerpo": "La escena, cuentan testigos indiscretos, se repite casi todos los fines de semana, siempre con las instalaciones de Boca Juniors como escenario de la conversaci\u00f3n. Enrique \"Coti\" Nosiglia, el eterno operador radical, y Daniel Angelici, presidente del club xeneize hasta diciembre, dialogan y avanzan en un \"acuerdo de paz\" que tiene a la UCR porte\u00f1a y al propio club como temas centrales de la discusi\u00f3n.\nLa idea, cuentan desde la UCR porte\u00f1a, pero tambi\u00e9n desde el Pro porte\u00f1o y fuentes cercanas a Angelici, consistir\u00eda en que el \"Tano\", que maneja Boca desde 2011, se baje de su candidatura a presidente de la UCR, para la cual viene trabajando sin pausas desde el a\u00f1o pasado.\nY que, a cambio de ese gesto, Nosiglia apoye sin medias tintas-y desde el sector interno que encabeza- la candidatura de Cristian Gribaudo, actual funcionario bonaerense y delf\u00edn de Angelici en la pol\u00edtica boquense, a la presidencia de la entidad en la que Mauricio Macri comenz\u00f3 a edificar su carrera hacia la Casa Rosada.\nLas siempre discretas gestiones de Nosiglia intentan evitar una \"guerra\" partidaria fratricida que, seg\u00fan conf\u00edan desde ambos espacios, \"no le conviene a nadie\" en el contexto de derrota de Cambiemos en las PASO.\nDe un lado, la conducci\u00f3n actual de la UCR porte\u00f1a, que encabeza Guillermo de Maya y que tiene como referentes a Emiliano Yaccobbiti, Juan Nosiglia y Hern\u00e1n Rossi, sostienen la postulaci\u00f3n de Mart\u00edn Lousteau a senador porte\u00f1o por Cambiemos y tienen a \"Coti\" como referencia indiscutida. Del otro, Angelici-que tambi\u00e9n se inici\u00f3 en el radicalismo de la mano de Nosiglia, con el retorno de la democracia-orden\u00f3 una campa\u00f1a de afiliaciones (junt\u00f3 varios miles) con el objetivo de ganar las elecciones-a\u00fan sin fecha confirmada-y presidir el partido luego de que venza su propio mandato en Boca, en diciembre.\n\"No hay \u00e1nimo de pelea en ninguno de los dos lados. La idea del acuerdo es muy posible\", afirm\u00f3 a La Nacion uno de los incondicionales de Angelici, que de todos modos relativiza el rol de Nosiglia en el acuerdo. \"No tiene ya mucho que ofrecer. Nosotros hablamos con Yacobbiti\", aguijone\u00f3 el referente angelicista. \"No somos testarudos, no es que s\u00ed o s\u00ed queremos la presidencia del partido\", acot\u00f3 otro dirigente con muchos a\u00f1os cerca del empresario binguero y amigo del presidente Mauricio Macri, a quien Angelici visit\u00f3 semanas atr\u00e1s en la quinta de Olivos.\nCon modos de candidato a presidente, Angelici estuvo esta semana en la inauguraci\u00f3n de un local partidario de la comuna 2 junto a Hern\u00e1n Najenson, subsecretario de Justicia porte\u00f1o y tambi\u00e9n parte de su armado. La foto, publicada en las redes sociales, ubica a Angelici junto a Najenson, de campera negra y debajo de los retratos de Leandro Alem e Hip\u00f3lito Yrigoyen. \"Coti ya est\u00e1 trabajando para que Gribaudo gane la elecci\u00f3n\", cont\u00f3 a La Nacion un veterano radical porte\u00f1o que conoce los detalles del pacto de no agresi\u00f3n.\nEn el radicalismo porte\u00f1o suman a la discusi\u00f3n al sector interno m\u00e1s cercano a la Casa Rosada, cuyas figuras visibles son el auditor general Jes\u00fas Rodr\u00edguez y el diputado nacional Facundo Su\u00e1rez Lastra. Los tres sectores conf\u00edan en que Horacio Rodr\u00edguez Larreta los tendr\u00e1 en cuenta a la hora de armar su pr\u00f3ximo gabinete si finalmente consigue su reelecci\u00f3n en octubre. \"Voy a escuchar a todos, y a elegir en base a capacidad, no al sector al que pertenece\", les advierte el jefe de gobierno porte\u00f1o.\nM\u00e1s all\u00e1 de la pelea por eventuales lugares en el futuro, quienes hablaron con el presidente de Boca en las \u00faltimas horas aseguran que la decisi\u00f3n de continuar hasta el final con su postulaci\u00f3n o bajarse \"a\u00fan no se tom\u00f3\". Y que Angelici, hoy, tiene una sola preocupaci\u00f3n: la elecci\u00f3n en Boca, y la posibilidad de que Gribaudo sea su sucesor.\nEn el espacio angelicista creen que Jorge Amor Ameal, Jos\u00e9 Beraldi y V\u00edctor Santa Mar\u00eda, los rivales que hasta ahora han mostrado su inter\u00e9s en competir contra Gribaudo, no son el principal obst\u00e1culo. \"Todo depende de la semifinal\", defini\u00f3 un leal a Angelici, en referencia a los inminentes cruces con River Plate (1 y 22 de octubre) por la Copa Libertadores. Nada dicen de Juan Rom\u00e1n Riquelme, \u00eddolo indiscutido del club, hist\u00f3rico detractor de Macri durante su presidencia y cr\u00edtico de la actual conducci\u00f3n.\nAlejado de la \"mesa judicial\" del macrismo por decisi\u00f3n propia (\"me cuestionaban todo, as\u00ed que dej\u00e9 de ir\", confes\u00f3 hace un tiempo en referencia a las cr\u00edticas p\u00fablicas de la l\u00edder de la CC-ARI Elisa Carri\u00f3 y a las privadas de asesores judiciales del Presidente. como Jos\u00e9 Torelli o Fabi+an \"Pepin\" Rodr\u00edguez Sim\u00f3n), Angelici busca reinventarse m\u00e1s all\u00e1 de diciembre.\nSabe que el operativo ser\u00e1 dif\u00edcil, mientras busca un par de resultados favorables en \"su\" Boca y un acuerdo partidario \"de largo plazo\" con los correligionarios que hoy manejan el partido para seguir en carrera.\n", "autor": "Jaime Rosemberg", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/22/3050022h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "Pol\u00edtica", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/politica/pacto-boca-ucr-ejes-del-acuerdo-angelici-nid2290295", "fecha_resumen": "18:52", "titulo": "Pacto. Boca y la UCR, los ejes del acuerdo entre Angelici y Nosiglia", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "18:40", "categoria": "ESPECT\u00c1CULOS", "cuerpo": "Pocas series pueden presumir de envejecer tan bien como Friends. O, al menos, si nos fijamos en sus datos de audiencia.\nPese a que este 22 de septiembre se cumplen 25 a\u00f1os de su estreno, miles y miles de personas en todo el mundo siguen viendo divertidas las en\u00e9simas reposiciones de una de las series m\u00e1s famosas de la historia de la televisi\u00f3n.\nPocos no saben que Friends narra las aventuras de un grupo de amigos formados por Rachel Green (interpretada por Jennifer Aniston), Ross Geller ( David Schwimmer), M\u00f3nica Geller ( Courteney Cox), Chandler Bing ( Matthew Perry), Joey Tribbiani ( Matt LeBlanc) y Phoebe Buffay (Lisa Kudrow).\nPero quiz\u00e1 solo los m\u00e1s fan\u00e1ticos hayan reparado en algunos errores o incoherencias en el argumento y guiones de la serie.\nNo nos enga\u00f1emos: much\u00edsimas series presentan este mismo tipo de fallos, o incluso mucho m\u00e1s graves.\nLa desventaja para Friends es que sus creadores no contaban con que la serie iba a ser repetida hasta la saciedad en el futuro, por lo que estos errores son mucho m\u00e1s f\u00e1ciles de detectar para quienes a\u00f1os despu\u00e9s siguen devorando las aventuras del grupo de treinta\u00f1eros adictos al caf\u00e9 del Central Perk.\nCon motivo de este 25 aniversario, en BBC Mundo han hecho una lista con cinco de los m\u00e1s llamativos.... aunque seguro que conoc\u00e9s otros.\nAqu\u00ed est\u00e1 la selecci\u00f3n:\nLa ciencia no es exacta en lo que a embarazos se refiere y no siempre se alargan por el conocido promedio de nueve meses.\nA veces duran menos, otras m\u00e1s, pero. \u00bftanto como un a\u00f1o?\nQuiz\u00e1 los cient\u00edficos deber\u00edan estudiar el caso de Rachel, quien tard\u00f3 la friolera de doce meses en dar a luz a su hija Emma, fruto de un encuentro espor\u00e1dico con Ross (en uno de esos momentos en los que su relaci\u00f3n no estaba \"en una pausa\").\nQuiz\u00e1 si ahora ves la repetici\u00f3n de los episodios seguidos o sin orden particular te sea dif\u00edcil descubrir este fallo, pero en su emisi\u00f3n original no cabe lugar a dudas.\nRachel descubri\u00f3 su embarazo tras hacerse un test en la boda de M\u00f3nica y Chandler que se celebr\u00f3 al final de la s\u00e9ptima temporada, en el mes de mayo.\nSin embargo, el episodio en el que Rachel pasaba horas en el hospital hasta dar a luz no se emiti\u00f3 hasta mayo del a\u00f1o siguiente, al final de la octava tanda de cap\u00edtulos.\nAl parecer, nadie se dio cuenta de este baile de fechas y, que sepamos, a ning\u00fan m\u00e9dico se le ocurri\u00f3 que era buena idea inducirle el parto a Rachel para evitar males mayores.\nRachel no solo deber\u00eda ser estudiada por m\u00e9dicos, sino que quiz\u00e1 tambi\u00e9n el gremio de los astr\u00f3logos podr\u00eda encontrar en ella un caso \u00fanico en el mundo.\nResulta que en un episodio, Rachel le dice a Gunther (el camarero del Central Perk de color de pelo discreto que, oh sorpresa, tambi\u00e9n est\u00e1 secretamente enamorado de ella) que su cumplea\u00f1os es el 5 de mayo.\nSin embargo, en el cap\u00edtulo en que un polic\u00eda detiene el auto que ella conduce con un sufrido Ross como copiloto, el agente le pide a Rachel su identificaci\u00f3n y menciona sonriente al ver su fecha de nacimiento que es Acuario.\nDefinitivamente, algo no cuadra teniendo en cuenta que quienes pertenecen a este signo del zod\u00edaco son los nacidos entre el 20 de enero y el 18 de febrero.\nAs\u00ed que una de dos: o Rachel minti\u00f3 a Gunther para evitar que la sorprendiera en su fecha real de cumplea\u00f1os, o el polic\u00eda no es muy conocedor de hor\u00f3scopos y us\u00f3 cualquier estrategia con tal de responder al coqueteo con el que Rachel quiso (y logr\u00f3) evitar una multa.\nNo es la \u00fanica con problemas para recordar cu\u00e1l es su cumplea\u00f1os. En distintos episodios, Ross menciona que su cumplea\u00f1os es en octubre y en diciembre. Aunque lo peor es que, durante varias temporadas, siempre dec\u00eda tener 29 a\u00f1os.\n\u00bfOtro caso de estudio para la ciencia?\nComo no pod\u00eda ser de otra manera, el grupo de amigos tuvo su primer encuentro en la serie en el Central Perk, la cafeter\u00eda en la que pasaban m\u00e1s tiempo que en sus propias casas o lugares de trabajo.\nEn aquel primer cap\u00edtulo, Rachel llegaba al local vestida de novia tras salir corriendo de su boda y se reencontraba con M\u00f3nica, su vieja amiga de la adolescencia.\nAl presentarle al resto de amigos, Rachel solo conoc\u00eda a Ross, el hermano de M\u00f3nica que estuvo siempre secretamente enamorado de ella.\nLo curioso es que, a lo largo de la serie, se descubre que en realidad Rachel y Chandler ya se conoc\u00edan con anterioridad a ese encuentro.\nEsto se descubre gracias a los numerosos \"flashbacks\" de la serie, en los que vemos c\u00f3mo a\u00f1os atr\u00e1s coincidieron en varias cenas de Acci\u00f3n de Gracias en casa de sus amigos M\u00f3nica y Ross y tambi\u00e9n en una fiesta en la que, de hecho, Rachel y Chandler acaban bes\u00e1ndose.\nPero no fue el \u00fanico \"primer encuentro\" para ellos: en un episodio de la tercera temporada en que recuerdan c\u00f3mo eran sus vidas tres a\u00f1os atr\u00e1s, ambos coinciden en el bar antes de que este fuera reconvertido en el Central Perk.\nElla, que tiene dudas sobre casarse o no, dice que piensa tener una aventura con el primero que se le cruce. Y ah\u00ed, obvio, apareci\u00f3 dispuesto Chandler a sacrificarse. por aquella completa desconocida.\nOtro caso de personajes que se vieron y no parecieron reconocerse est\u00e1 protagonizado por Phoebe y Frank. Aunque en este caso quiz\u00e1 es a\u00fan m\u00e1s grave, teniendo en cuenta que son hermanos.\nEn el episodio de la segunda temporada en el que Phoebe cant\u00f3 por primera vez su gran e incomprendido \u00e9xito Smelly Cat (\"Gato apestoso\"), un joven le deja a la masajista un preservativo como propina mientras ella canta en la calle.\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, Phoebe conoce a su medio hermano por parte de padre, un exc\u00e9ntrico joven aficionado a \"quemar cosas\" y del que acabar\u00eda teniendo los trillizos engendrados por \u00e9l y su esposa.\nS\u00ed, su hermano result\u00f3 ser el mismo joven de la escena del preservativo. Pero, por supuesto, en la serie nunca se hizo menci\u00f3n a que los dos personajes ya se hab\u00edan cruzado con anterioridad. `\n\u00bfSimplemente no se reconocieron, o fue un fallo de guion al contar con el mismo actor?\nLa explicaci\u00f3n tras este aparente error es sencilla. Los responsables de la serie contrataron primero al actor Giovanni Ribisi como extra. Pero les gust\u00f3 tanto su primera interpretaci\u00f3n que decidieron ofrecerle tiempo despu\u00e9s un personaje recurrente como hermano de Phoebe.\nEs f\u00e1cil para cualquier fan\u00e1tico reconocer el apartamento de paredes violeta que compartieron, durante las primeras temporadas, Rachel y M\u00f3nica justo frente al de Chandler y Joey.\nDespu\u00e9s se los intercambiar\u00edan cuando ellas perdieron en la \"ronda rel\u00e1mpago\" del concurso de preguntas contra los chicos para ver qu\u00e9 grupo conoc\u00eda m\u00e1s al otro. Y cuando Chandler se fue a vivir con M\u00f3nica, a Rachel no le qued\u00f3 otra que mudarse al de Joey. pero estas son otras historias.\nComo decimos, reconocer el interior de ambos apartamentos es sencillo, pero quiz\u00e1 no te resultar\u00eda tan f\u00e1cil identificarlos si tuvieras que buscarlos por sus puertas, subiendo por las escaleras del edificio.\n\u00bfNunca te fijaste en que los protagonistas viv\u00edan en los apartamentos 4 y 5 al comienzo de la serie y despu\u00e9s. se cambiaron al 19 y 20?\nNo parece tener mucho sentido teniendo en cuenta que las viviendas segu\u00edan siendo las mismas, pero los creadores reconocieron que el cambio se debi\u00f3 a una necesidad argumental.\nLa l\u00f3gica indica que unos apartamentos 4 y 5 estar\u00edan probablemente en la planta baja del edificio, por lo que esto habr\u00eda impedido a los protagonistas tener escenas en la terraza de la casa de Rachel y M\u00f3nica como aquellas en las que esp\u00edan a su vecino, el misterioso \"hombre feo y desnudo\".\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/42/3104242h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "FRIENDS", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/25-anos-friends-5-grandes-errores-argumento-nid2290289", "fecha_resumen": "18:40", "titulo": "25 a\u00f1os de \"Friends\": cinco grandes errores en el argumento de la serie", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "17:44", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Real Madrid, con Facundo Campazzo como gran figura, se consagr\u00f3 campe\u00f3n de la Supercopa espa\u00f1ola de b\u00e1squet, que se puso en juego entre los cuatro consagrados de la temporada pasada, y por sexta ocasi\u00f3n el conjunto merengue lo gan\u00f3 y defendi\u00f3 el t\u00edtulo de 2018. En la final se impuso por 89-79 a Barcelona.\nCampazzo fue elegido el jugador m\u00e1s valioso del partido final con 16 puntos, 5 rebotes y 5 asistencias para el nuevo t\u00edtulo del equipo madrile\u00f1o, el primero de la temporada.\nEl base del seleccionado argentino recibi\u00f3 los aplausos y el reconocimiento con el premio \"MVP\" por su contribuci\u00f3n clave para la obtenci\u00f3n de la Supercopa de Espa\u00f1a en el Palacio de los Deportes de Madrid, ante 12.348 espectadores.\nCampazzo comparti\u00f3 equipo con el alero Gabriel Deck (9 puntos y 5 rebotes) y el base Nicol\u00e1s Laprovittola (9 puntos y 2 asistencias), con quienes obtuvo la medalla de plata en el reciente Mundial de China.\n\"El MVP es secundario, pero si jugamos as\u00ed las individualidades se elevan. Tiene mucho m\u00e9rito empezar ganando de esta manera\", dijo Campazzo seg\u00fan el diario espa\u00f1ol AS.\nEl fin de semana a puro b\u00e1squet consisti\u00f3 en dos semifinales, y los ganadores se enfrentaron este domingo en la gran final. El s\u00e1bado jugaron Real Madrid-Fuenlabrada y Barcelona-Valencia. Barcelona se impuso 71-65 a Valencia.\nEl partido final cont\u00f3 con la presencia de cinco campeones del mundo y con tres subcampeones. Del conjunto madrile\u00f1o forman parte de la selecci\u00f3n argentina: Laprovittola, Campazzo y Deck. Por el lado espa\u00f1ol: Rudy Fern\u00e1ndez y Sergio Llull. El Barcelona cuenta con la presencia de tres campeones del mundo: V\u00edctor Claver, Pau Ribas y Pierre Oriola.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/86/3104186h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "BASQUETBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/basquetbol/el-real-madrid-argentinos-se-consagro-campeon-nid2290270", "fecha_resumen": "17:44", "titulo": "B\u00e1squet: Campazzo, el MVP en la victoria de Real Madrid en la Supercopa espa\u00f1ola", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}, {"hora": "17:28", "categoria": "DEPORTES", "cuerpo": "Lan\u00fas gan\u00f3 esta tarde con susto (3 a 2), porque goleaba a Col\u00f3n, que reaccion\u00f3 y estuvo a punto de empatarle en el propio estadio de los 'granates' por la s\u00e9ptima fecha de la Superliga.\nLos goles del vencedor fueron se\u00f1alados todos el primer tiempo por Carlos Auzqui, Lautaro Valenti y Jos\u00e9 Sand, de tiro penal.\nLos 'rojinegros' descontaron en el segundo per\u00edodo por intermedio de Nicol\u00e1s Leguizam\u00f3n, de tiro penal, y de Mat\u00edas Fritzler.\nCon rapidez se puso en ventaja Lan\u00fas en los albores del encuentro cuando el 'Laucha' Acosta escap\u00f3 a la marca de Gast\u00f3n D\u00edaz y Lucas Acevedo para ceder el pase a Auzqui para que convirtiera en soledad.\nEsto desmoron\u00f3 al equipo alternativo de los 'sabaleros', que guardaron lo mejor del plantel para la revancha con Mineiro de la semifinal de la Copa Sudamericana a jugarse el jueves pr\u00f3ximo a las 21.30 en Belo Horizonte, a excepci\u00f3n del guardavalla Leonardo Buri\u00e1n, que poco pudo hacer ante los continuos remates de los 'granates'.\nEl dominio abrumador de Lan\u00fas le permiti\u00f3 aumentar la diferencia con el golazo de Valenti de tiro libre y el penal convertido por Sand.\nTanta facilidad tuvieron los locales en la faz inicial que se relajaron en demas\u00eda en el segundo tiempo lo que facilit\u00f3 la encomiable reacci\u00f3n de los santafesinos.\nTanto que estuvieron a punto de igualar tras los descuentos de Leguizam\u00f3n, de tiro penal, y de Fritzler -cumpliendo con la ley del ex-, m\u00e1s otros sustos para el atento Agust\u00edn Rossi.\nEn ese lapso Col\u00f3n sufri\u00f3 la baja del colombiano Guillermo Celis, lesionado en la rodilla izquierda y reemplazado por el criterioso juvenil Santiago Pierotti.\nFinalmente, Lan\u00fas pudo sostener el triunfo con mucho esfuerzo para seguir avanzando en las posiciones, sumar 14 puntos, quedar a tres del puntero Boca Juniors y afirmarse en la buena racha que mantiene con cuatro \u00e9xitos y un empate.\nPor la octava fecha de la Superliga, Lan\u00fas visitar\u00e1 a Patronato, en Paran\u00e1, el pr\u00f3ximo viernes a las 21.10, y Col\u00f3n recibir\u00e1 a Argentinos Juniors, el lunes 29 a las 21.10, en Santa Fe.\n", "autor": "", "link_foto": "https://bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/85/3104185h200.jpg", "resumen": "", "etiqueta": "F\u00daTBOL", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/lanus-colon-superliga-nid2290063", "fecha_resumen": "17:28", "titulo": "Lan\u00fas goleaba, se relaj\u00f3 y termin\u00f3 ganando con lo justo", "volanta": "", "fecha": "22/09/2019"}]