[
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/deportes/futbol/juan-rodriguez-el-privilegio-de-pertenecer-a-talleres-y-los-goles-que-llegaron/",
		"seccion": " Mundo D  /  F\u00fatbol  / Talleres",
		"titulo": "Talleres. Juan Rodr\u00edguez, el privilegio de pertenecer a Talleres y los goles que llegaron",
		"subtitulo": "El defensor fue comprado por el club a los 30 a\u00f1os para pelear en todos los frentes. \u201cTen\u00eda mis dudas por la edad\u201d, se sincer\u00f3 el ex Defensa. ",
		"fecha_hora": "07:41",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/fhb2dhG7ikUaTe-N_guQcR7UqGM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4ZVQHY4YAJB6NKYTRNDHGWNA2M.jpg",
		"caption_img": "Juan Rodr\u00edguez. Talleres compr\u00f3 su pase para ser protagonista en Copa de la Liga Profesional, Argentina, Libertadores, Liga Profesional y Supercopa Internacional.",
		"cuerpo": "Juan Gabriel Rodr\u00edguez (30 a\u00f1os) se hizo un lugar en el Mundo Talleres. Lleg\u00f3 el a\u00f1o pasado, fue parte del equipo subcampe\u00f3n de la Liga Profesional, pero tambi\u00e9n libr\u00f3 una dura lucha contra algunas lesiones que lo condicionaron. Sin embargo, cuando se venci\u00f3 su pr\u00e9stamo, el presidente Andr\u00e9s Fassi ejecut\u00f3 la opci\u00f3n y despu\u00e9s de duras negociaciones, el pase del \u201cNegro\u201d fue comprado por Talleres.En este 2024, Talleres arranc\u00f3 con Copa de la Liga Profesional, sigui\u00f3 por Copa Argentina, continuar\u00e1 con la Libertadores -arranca el 4/4 ante Sao Pablo-, la Liga Profesional y vendr\u00e1 la final de la Supercopa Internacional ante un River, que fue donde empez\u00f3.Rodr\u00edguez (34 partidos y tres goles) volvi\u00f3 a jugar antes Banfield, despu\u00e9s de tres partidos en los Walter Ribonetto prefiri\u00f3 preservarlo de algunas molestias musculares. El ex Defensa (fue campe\u00f3n de Copa Sudamericana en 2020) y Rosario Central, cumpli\u00f3. Se mostr\u00f3 casi en su mejor nivel y de cara a todo lo que jugar\u00e1 Talleres fue una buena noticia.\u201cNo hay una prioridad de un torneo sobre otro. Solamente pensamos en V\u00e9lez. El torneo local no lo podemos descuidar. Cuando llegue el momento de los Libertadores lo veremos de la mejor manera\u201d, sostuvo Rodr\u00edguez, este mi\u00e9rcoles en el CARD, a poco de comenzar la preparaci\u00f3n del juego con V\u00e9lez, el que ser\u00eda el s\u00e1bado 30 de marzo, tras el parate por la doble fecha Fifa de amistosos de selecciones.-\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3 el grupo que le toc\u00f3 en Libertadores?-Sab\u00edamos que pod\u00eda pasar, pero bueno, obviamente muy ilusionados. Estoy muy contento con el grupo que nos toc\u00f3. Sabemos que son que son rivales muy duros. Pero bueno, tambi\u00e9n confiamos en nosotros y sabemos lo que podemos hacer.-\u00bfHan empezado a estudiar algo o por ahora est\u00e1n enfocados en V\u00e9lez, que es uno de los l\u00edderes de la Zona A?-No, no. La realidad es que lo m\u00e1s cercano que tenemos es V\u00e9lez. La realidad es que es el primer desaf\u00edo que tenemos ahora. Primero iremos por eso. Despu\u00e9s veremos cuando llegue el tiempo.Talleres lo empat\u00f3 con un gol de Juan Rodr\u00edguez ante Argentinos Juniors. (Javier Ferreyra / La Voz)-Se viene muchos partidos. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1s f\u00edsicamente?-La verdad es que ven\u00edamos de muchos partidos seguidos. Me vengo sintiendo muy bien. Tambi\u00e9n le ha tocado jugar a varios chicos. Se pudo rotar un poco y eso tambi\u00e9n hizo que el descanso sea necesario.-\u00bfCu\u00e1les son las virtudes principales que hoy por hoy tiene Talleres?-Obviamente somos un equipo que intenta jugar, que sale a buscar los partidos de igual a igual a cualquier equipo. Es algo bueno que tenemos, que hemos levantado muchos resultados en contra que nos hemos encontrado. Entonces, eso es muy valorable para nosotros. Vvan a ser muchos partidos seguidos en los cuales vamos a necesitar de todos.-Despu\u00e9s de esos tres partidos que recibieron goles a los dos minutos hablaron mucho del tema de la concentraci\u00f3n....-S\u00ed. Tuvimos por ah\u00ed una mala racha que por ah\u00ed sal\u00edamos y nos hac\u00edan goles. No s\u00e9 si fue concentraci\u00f3n, pero bueno, pas\u00f3 entonces ten\u00edamos que corregir Y bueno, despu\u00e9s tuvimos varios partidos que pudimos mantener el 0-\u00bfLa derrota ante Barracas marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s?-S\u00ed, s\u00ed. Obviamente fue una derrota dura que que no lo esper\u00e1bamos por ah\u00ed nos agarr\u00f3 un poco desprevenido, pero bueno, tambi\u00e9n somos conscientes que no jugamos bien ese partido y hab\u00eda que corregir porque el torneo es corto. La realidad es que el f\u00fatbol argentino es muy irregular.Ser de TalleresNo viene tranquilo el a\u00f1o para Rodr\u00edguez. La negociaci\u00f3n por su pase, hizo que se demorara su reincorporaci\u00f3n y que perdiera d\u00edas de entrenamiento hasta que lleg\u00f3 el arreglo. Luego, cuando ya ven\u00eda siendo titular junto con Mat\u00edas Catal\u00e1n, aparecieron algunas molestias f\u00edsicas, que hicieron que Ribonetto, lo preservara en estos tres partidos.-\u00bfC\u00f3mo viene tu a\u00f1o?-La verdad es que viene bien. Obviamente, me toc\u00f3 por ah\u00ed llegar un poco m\u00e1s tarde por el tema de negociaci\u00f3n y dem\u00e1s, pero despu\u00e9s en lo f\u00edsico me siento muy bien. Obviamente, tuve una molestia que hizo que se priorizara el descanso.-\u00bfQu\u00e9 significa que te hayan comprado y para jugar en cinco frentes?-Es un orgullo representar a a este club que es tan grande. La verdad es que me siento un privilegiado y tratar\u00e9 de hacerlo de la mejor manera.-\u00bfEsperabas que que se diera la compra?-Ten\u00eda mis dudas por la edad. Por ser defensor, que cuesta un poco m\u00e1s y despu\u00e9s por una futura venta. Pero s\u00ed me ten\u00eda fe por por lo que hab\u00eda rendido, as\u00ed que estoy muy contento. Es la segunda venta.-Llegaron tus goles, empezaste a darle un extra a Talleres...-No solamente yo, sino que casi todos los defensores . Vos pas\u00f3 el semestre pasado que, por ah\u00ed, los defensores no hicimos tantos goles o no aportamos muchos en eso. Creo que este semestre arrancamos bastante bien. Eso ayuda al equipo y a la confianza.F\u00fatbolLa T. \u201cAgend\u00f3metro\u201d de Talleres, partidos cada tres o cuatro d\u00edas en dos mesesRedacci\u00f3n LAVOZF\u00fatbolTalleres. Talleres ya piensa en un V\u00e9lez l\u00edder, c\u00f3mo est\u00e1 Bruno BarticciottoRedacci\u00f3n LAVOZ",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "22/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/ciudadanos/regionales/la-provincia-comprometio-mas-de-300-millones-de-pesos-para-obras-en-el-departamento-rio-segundo/",
		"seccion": " Ciudadanos  /  Regionales  / R\u00edo Segundo",
		"titulo": "Municipios. La Provincia comprometi\u00f3 m\u00e1s de $ 300 millones para obras en el departamento R\u00edo Segundo",
		"subtitulo": "El gobernador visit\u00f3 las ciudades de R\u00edo Segundo y Villa del Rosario donde anunci\u00f3 el env\u00edo de fondos para obras p\u00fablicas.",
		"fecha_hora": "10:40",
		"autor": "Especial",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/vIePxmZ_ez3RsvCefU3mIpBKjwE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/2566MB4MBJDSNKAOJBVTNCJ67A.jpg",
		"caption_img": "El gobernador con el intendente de R\u00edo Segundo, Dario Chesta",
		"cuerpo": "El gobernador Mart\u00edn Llaryora recorri\u00f3 el departamento R\u00edo Segundo el pasado viernes haciendo entrega de aportes en las ciudades de R\u00edo Segundo y de Villa del Rosario.En la primera, fue recibido por el intendente Dar\u00edo Chesta, a quien le hizo entrega de un aporte de 100 millones de pesos para obras de pavimentaci\u00f3n, cord\u00f3n cuneta y puesta en valor de la Plaza Sarmiento.Pol\u00edticaCooperativas. Llaryora y la suba de la tarifa el\u00e9ctrica en C\u00f3rdoba: A esa pregunta no me la tendr\u00edan que hacer a m\u00edRedacci\u00f3n LAVOZTambi\u00e9n anunci\u00f3 la construcci\u00f3n de nuevas salas de Jard\u00edn de Infantes en los colegios Primer Gobierno Patrio y Manuel Belgrano, por una inversi\u00f3n estimada en m\u00e1s de 86 millones de pesos.M\u00e1s noticias del departamento R\u00edo SegundoLuego el primer mandatario se dirigi\u00f3 a la ciudad de Villa del Rosario, siendo recibido por el intendente Diego Carballo.  All\u00ed anunci\u00f3 la entrega de 100 millones de pesos del Fondo Complementario de Obras de Infraestructura para Municipios, Comunas y Comunidades Regionales -FOCOM-, para asfaltado y mejora de calles de la ciudad.Adem\u00e1s se firm\u00f3 un acuerdo que contempla el env\u00edo de fondos provinciales para la ejecuci\u00f3n de obras de ampliaci\u00f3n de los jardines de infantes Reconquista y Marqu\u00e9s de Sobremonte, por m\u00e1s de 88 millones de pesos.El gobernador con el intendente de Villa del Rosario, Diego Carballo.Al respecto, Llaryora afirm\u00f3: \u201cQuiero hacer una transformaci\u00f3n educativa y ser la primera provincia que pueda tener a los ni\u00f1os de tres a\u00f1os interactuando con otros compa\u00f1eros\u201d.El gobernador destac\u00f3 el trabajo de bomberos voluntarios y de la sede de Cruz Roja en Villa del Rosario, entidades para las que anunci\u00f3 asistencias de 5 millones de pesos y de 10 millones de pesos, respectivamente.Por \u00faltimo hizo entrega de 87 cr\u00e9ditos del Banco de la Gente, de los cuales ocho corresponden a emprendimientos y el resto son de libre disponibilidad, haciendo una inversi\u00f3n provincial de casi 15 millones de pesos; se hizo entrega de la segunda cuota del programa M\u00e1s Vida Digna; y 39 familias recibieron las escrituras de sus viviendas mediante el programa social \u201cTu Casa Tu Escritura\u201d.",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "25/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/deportes/futbol/javier-altamirano-jugador-de-estudiantes-deja-terapia-intensiva-luego-de-su-convulsion/",
		"seccion": " Mundo D  /  F\u00fatbol  / Estudiantes de La Plata",
		"titulo": "A sala com\u00fan. Javier Altamirano, jugador de Estudiantes, deja terapia intensiva luego de su convulsi\u00f3n",
		"subtitulo": "El futbolista chileno evoluciona favorablemente y trae buenas noticias.",
		"fecha_hora": "15:20",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/cbDPsks7-37Mm-xK_kO6LuGzpSU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/2ELEESWHHBDPRHU4ALFSY65AR4.jpg",
		"caption_img": "Javier Altamirano junto a su compa\u00f1ero Zaid Romero (Instagram)",
		"cuerpo": "El mundo de f\u00fatbol sigue muy de cerca la evoluci\u00f3n de Javier Altamirano. El futbolista chileno se desvaneci\u00f3 el pasado domingo en Estudiantes-Boca, y a los pocos segundos, tanto sus compa\u00f1eros como los rivales se pusieron en alerta por lo que estaba ocurriendo. R\u00e1pidamente entr\u00f3 una ambulancia para asistirlo y actuaron los m\u00e9dicos de ambos clubes.El Le\u00f3n comunic\u00f3 en su cuenta de\u00a0X\u00a0el motivo de la convulsi\u00f3n de Altamirano y explic\u00f3 c\u00f3mo ser\u00e1n los pasos a seguir de ahora en m\u00e1s: \u201cLuego de los estudios realizados en el d\u00eda de hoy, se determin\u00f3 que la causa de la convulsi\u00f3n sufrida por el jugador fue una trombosis del seno longitudinal superior (cerebro)\u201d.\u201cSe encuentra estable, con la medicaci\u00f3n adecuada y a la espera de otros estudios. Permanecer\u00e1 internado para control evolutivo\u201d, agregaron.El Pincha dio muy buenas noticias este s\u00e1bado:\u00a0\u201cJavier Altamirano contin\u00faa con su buena evoluci\u00f3n. En el d\u00eda de hoy pasar\u00e1 de cuidados intensivos a sala com\u00fan para continuar con su recuperaci\u00f3n\u201d, publicaron desde la cuenta oficial.Adem\u00e1s, el mediocampista fue visitado por su compa\u00f1ero\u00a0Zaid Romero, quien comparti\u00f3 una foto en sus historias de Instagram y tambi\u00e9n un c\u00e1lido mensaje: \u201cFeliz de verte sonre\u00edr, que es lo que te identifica, amigo. Te quiero mucho\u201d.Parte M\u00e9dico: Javier Altamirano contin\u00faa con su buena evoluci\u00f3n. En el d\u00eda de hoy pasar\u00e1 de cuidados intensivos a sala com\u00fan para continuar con su recuperaci\u00f3n. pic.twitter.com/Uzd4eacgN7\u2014 Estudiantes de La Plata (@EdelpOficial) March 23, 2024\n\nLa evoluci\u00f3n de AltamiranoEn primera instancia, Estudiantes hab\u00eda publicado un parte m\u00e9dico el domingo por la noche, despu\u00e9s del episodio: \u201cEl jugador Javier Altamirano sufri\u00f3 un episodio convulsivo. Se encuentra en internaci\u00f3n bajo observaci\u00f3n y para complementar estudios. Se realiz\u00f3 TAC, la que result\u00f3 sin im\u00e1genes patol\u00f3gicas evidentes.\u00a0Se encuentra estable. Por esta situaci\u00f3n, el partido, detenido a los 27 minutos del primer tiempo, fue suspendido por las autoridades arbitrales\u201d.Este martes, dos d\u00edas despu\u00e9s del incidente, el Pincha actualiz\u00f3 la situaci\u00f3n del jugador: \u201cJavier Altamirano contin\u00faa bajo cuidados intensivos. Se encuentra estable, alerta, tranquilo con par\u00e1metros normales de acuerdo a su patolog\u00eda y tratamiento medicamentoso que recibe\u201d, expresaron en la misma red social.Haciendo el seguimiento de la situaci\u00f3n, el mi\u00e9rcoles, Estudiantes comunic\u00f3: \u201cJavier Altamirano mostr\u00f3 una evoluci\u00f3n favorable y con buena respuesta inicial al tratamiento. Se decide derivaci\u00f3n al Instituto Fleni, centro especializado reconocido y de alta complejidad, para continuar con el mismo\u201d.Este jueves, las noticias siguen siendo positivas:\u00a0\u201cJavier Altamirano contin\u00faa con su evoluci\u00f3n favorable de acuerdo a su estado cl\u00ednico e im\u00e1genes de control realizadas\u201d.",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "23/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/ciudadanos/es-saludable-o-no-eliminar-la-carne-de-la-alimentacion/",
		"seccion": " Ciudadanos  / Vida cotidiana",
		"titulo": "D\u00eda mundial. \u00bfEs saludable o no eliminar la carne de la alimentaci\u00f3n?",
		"subtitulo": "Una especialista explica por qu\u00e9 comer menos carne vacuna puede reducir el riesgo de enfermedades card\u00edacas, diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n arterial y colesterol alto. ",
		"fecha_hora": "12:49",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/I9bHEGEwCu2fWzhAzQQmH4N73qI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/VUT4NLOGEFFGRJYV7YRVJUNWCA.jpg",
		"caption_img": "Efem\u00e9rides. D\u00eda Mundial del Veganismo. (Imagen ilustrativa)",
		"cuerpo": "Cada 20 de marzo, desde 1985, se celebra el D\u00eda Mundial Sin Carne, impulsado por el movimiento Farm Animal Reform Movement (Farm) con el objetivo de dar a conocer la alimentaci\u00f3n basada en plantas y as\u00ed promover opciones alimentarias que respeten a todos animales. Aunque su origen se sit\u00faa en los derechos animales, lo cierto es que existen muchos beneficios, tanto para el planeta como para la propia salud al eliminar la carne y productos de origen animal de la dieta.\u00bfEs saludable o no eliminar la carne de la alimentaci\u00f3n?La nutricionista Paula Lobovsky, presidenta de la Asociaci\u00f3n Chilena de Nutricionistas Vegetarianos (Achinuv), detalla que \u201creducir y eliminar todo tipo de carnes, incluyendo no s\u00f3lo la carne roja, sino tambi\u00e9n las blancas y pescados, puede reducir el riesgo de enfermedades card\u00edacas, diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n arterial y colesterol alto\u201d.La especialista explica que todos los productos de origen animal tienen en alg\u00fan porcentaje colesterol, que es conocido por aumentar el riesgo de accidentes cerebrovasculares, diabetes, infartos y aumentar la presi\u00f3n arterial. \u201cSumado a eso, en 2015, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), declar\u00f3 que carnes procesadas como jam\u00f3n, hamburguesas y vienesas aumentan el riesgo de c\u00e1ncer colorrectal, si se consumen m\u00e1s de tres veces por semana, por lo que se encuentra en el grupo cancer\u00edgeno 1. Por ende reducir y eliminar su consumo, siempre traer\u00e1 beneficios\u201d, agrega.Adem\u00e1s, al evitar la carne, tambi\u00e9n se reduce la exposici\u00f3n a antibi\u00f3ticos y hormonas utilizados en la cr\u00eda de animales, explica la presidenta de Achinuv. Por otro lado, las prote\u00ednas vegetales tienden a proteger la funci\u00f3n de los ri\u00f1ones y reducen el riesgo de c\u00e1ncer colorrectal, gracias a la fibra y antioxidantes que contiene.Adem\u00e1s, quienes dejan de consumir carne tambi\u00e9n notan cambios significativos en poco tiempo. Seg\u00fan la Encuesta Oficial de Veganuary 2023, que se realiza a los participantes de la campa\u00f1a luego de seis meses de haber probado el veganismo por un mes, un 62% de quienes mantuvieron una dieta vegana han visto mejoras en su salud, entre ellas: aumento de energ\u00eda (58%), mejor estado de \u00e1nimo (57%), mejoras en la piel (51%) y cambio deseado en el peso corporal (43%).CiudadanosLas ventajas para la salud de sustituir la carne por las nueces Redacci\u00f3n LAVOZEl mismo sabor, pero con menor impactoPara la producci\u00f3n de una hamburguesa de carne se requieren 2.400 litros de agua. Si esto lo comparamos con otra fuente de prote\u00ednas como las legumbres, podemos se\u00f1alar que un kilo de lentejas s\u00f3lo necesita 50 litros de agua para su producci\u00f3n. La comparaci\u00f3n de la huella h\u00eddrica de los productos de origen animal versus los de origen vegetal es enorme. Ah\u00ed radica la importancia de iniciativas como el D\u00eda Mundial sin Carne.Actualmente existen muchos sustitutos vegetales disponibles en el mercado que, en textura y sabor, imitan a los productos c\u00e1rnicos, pero con un impacto medioambiental y en los animales mucho menor; o bien productos vegetales que a trav\u00e9s de diferentes preparaciones o procesos pueden imitar a la carne, tales como el seit\u00e1n, el tofu o incluso las legumbres, en preparaciones como hamburguesas.Mauricio Serrano, director de Veganuary Latinoam\u00e9rica, explica que \u201cmuchas de las personas que llevan o quieren llevar un estilo de vida vegano no lo hacen porque no les gusta la carne, lo hacen porque no quieren generar impacto negativo en los animales, el medioambiente o su propia salud\u201d. Y respecto a las opciones que ofrece actualmente mercado, agrega que si a una persona le gusta la carne, pero no le gusta el sufrimiento animal, tiene la opci\u00f3n de comer productos similares, pero que no sean de origen animal, como hamburguesas, salchichas u otros productos, que cada vez son m\u00e1s parecidos a los que consum\u00edas anteriormente. Romina Moncada, creadora de contenido conocida como Vegana con Casta\u00f1as en Instagram, coincide y agrega: \u201cMuchos de quienes dejamos de consumir animales lo hicimos por una convicci\u00f3n que se mueve mucho desde la empat\u00eda o el deseo de justicia, no necesariamente porque no nos gustara comer animales, sino porque consideramos que no era lo correcto\u201d. Viral\u00bfUna carnicer\u00eda sin carne? De qu\u00e9 se trata esta propuesta que es furor en las redesRedacci\u00f3n LAVOZ",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "20/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/renault-busca-democratizar-el-acceso-a-la-movilidad-electrica-en-argentina/",
		"seccion": " Negocios ",
		"titulo": "Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en Argentina",
		"subtitulo": "Con el lanzamiento del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico, la marca abre un nuevo cap\u00edtulo en la historia de la movilidad con un modelo entrada de gama pensado para el uso urbano y sustentable. ",
		"fecha_hora": "11:16",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rY_yHOFIKfFiB-iA1wye9GvhXuQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FPWHW3NSA5FLXJ7IIP3RLAWELA.jpg",
		"caption_img": "Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en Argentina",
		"cuerpo": "Renault abre un nuevo cap\u00edtulo en la historia de la movilidad en Argentina con el lanzamiento oficial del Renault Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico. Un auto pr\u00e1ctico, compacto y f\u00e1cil de manejar que se convierte en el primer modelo entrada de gama el\u00e9ctrico que se ofrece en el mercado nacional.Luego de la preventa, Renault anunci\u00f3 que el Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico ya se encuentra disponible en toda su red federal de concesionarios oficiales para que los clientes puedan conocerlo, realizar test drive y ser parte de esta revoluci\u00f3n el\u00e9ctrica propuesta por la marca.Con una motorizaci\u00f3n el\u00e9ctrica el Kwid E-Tech es \u00e1gil en el tr\u00e1fico urbano: para una aceleraci\u00f3n de 0 a 50 km/h, solo se tarda 4,1 segundos. La autonom\u00eda es de 298 kil\u00f3metros en uso urbano, valor m\u00e1s que suficiente para el trayecto medio diario en las grandes ciudades.Adem\u00e1s de la tecnolog\u00eda el\u00e9ctrica, el Kwid E-Tech cuenta con seis bolsas de aire, control electr\u00f3nico de estabilidad (ESP), control de tracci\u00f3n, frenos ABS con BAS (Braking Assist System), asistencia de arranque en pendiente (HSA), sensor y c\u00e1mara de reversa, sistema multimedia Media Evolution de 7\u2033 y direcci\u00f3n el\u00e9ctrica, entre otros elementos de seguridad y confort.El Kwid E-Tech estar\u00e1 disponible en 3 colores: blanco \u00f3palo, gris diamante y el novedoso verde liquen, exclusivo color de lanzamiento para este modelo.Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en Argentina\u201cCon el lanzamiento del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico desde Renault Argentina estamos dando un paso fundamental en el camino a la revoluci\u00f3n de la movilidad el\u00e9ctrica en nuestro pa\u00eds, convirti\u00e9ndose en el veh\u00edculo el\u00e9ctrico de Renault m\u00e1s accesible del mercado\u201d, asegur\u00f3 Pablo Sibilla, Presidente y Director General de Renault Argentina. \u201cEs un producto de un excelente nivel de seguridad, con conectividad y tecnolog\u00eda, un motor el\u00e9ctrico totalmente adaptado a las necesidades del cliente urbano, con excelente eficiencia energ\u00e9tica y bajo costo de consumo por kil\u00f3metro, adem\u00e1s de ser f\u00e1cil de cargar. Pero, no es \u00fanicamente el producto. Nosotros brindamos una soluci\u00f3n completa de movilidad para facilitar el acceso a un veh\u00edculo con cero impactos ambientales en el uso. As\u00ed como en su momento buscamos democratizamos el 4x4 con Duster, ahora estamos democratizando el acceso a la movilidad sostenible con Kwid E-Tech\u201d, asegur\u00f3 el directivo al referirse a este importante lanzamiento.El precio de venta anunciado para marzo del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico es de: $27.880.000.Ficha t\u00e9cnicaEl motor 100% el\u00e9ctrico de 48 kW (equivalente a 65 CV) est\u00e1 asociado a una bater\u00eda de 26,8 kWh, con una r\u00e1pida respuesta de aceleraci\u00f3n, la ausencia de ruido y una conducci\u00f3n sin cambios. Durante el uso, no hay emisi\u00f3n de contaminantes ni CO2.El Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico ofrece una autonom\u00eda de hasta 298 km en ciclo urbano. El frenado regenerativo recupera energ\u00eda cada vez que se deja de ejercer presi\u00f3n sobre el pedal del acelerador y tambi\u00e9n cuando se frena.La duraci\u00f3n de la bater\u00eda se puede optimizar a trav\u00e9s del modo de conducci\u00f3n ECO que se activa f\u00e1cilmente a trav\u00e9s de un bot\u00f3n en la consola central. Este modo limita la potencia a 33 kW (en lugar de 48 kW), la velocidad m\u00e1xima a 100 km / h y hace que el frenado regenerativo sea m\u00e1s fuerte.El Kwid E-TECH se recarga a trav\u00e9s de un puerto de carga ubicado detr\u00e1s de la parrilla delantera, a la altura del emblema. El desbloqueo de la tapa de carga se realiza mediante un comando ubicado en el interior.Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en ArgentinaLa recarga se puede realizar en una toma de corriente com\u00fan, en un cargador de pared de corriente alterna (AC) donde recibe hasta 7,4 kW y en puntos de carga r\u00e1pida (DC). Por ejemplo, para cargar del 15% al 80% de la carga de la bater\u00eda en DC se tarda aproximadamente 40 minutos; mientras que con un cargador de pared monof\u00e1sico de 7,4 kW es de menos de 3 horas. Por su parte, la carga en una toma dom\u00e9stica de 220 V (cargador de emergencia) es de alrededor de 8 horas.Mientras el Kwid E-Tech se est\u00e1 cargando, el cuadro de instrumentos muestra el indicador de carga, tiempo restante para el 100% y el 80% y tambi\u00e9n muestra el rango disponible en kil\u00f3metros con el nivel de carga actual.Seg\u00fan confirmaron desde Renault, contar\u00e1 con un cable de carga tipo 2 para wallbox, ya sea para conectar el auto a un cargador instalado en un domicilio particular o para un punto de carga semi-p\u00fablica.Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en ArgentinaLas caracter\u00edsticas de seguridad est\u00e1ndar incluyen frenos ABS con BAS (Braking Assist System), control de estabilidad (ESP), control de tracci\u00f3n (ASR), asistencia de arranque en pendiente (HSA), seis airbags (dos delanteras, dos laterales y dos cortinas) y alerta de presi\u00f3n de neum\u00e1ticos, entre otros.Adem\u00e1s, trae el sistema AVAS (Acoustic Vehicle Alert System) que emite una se\u00f1al sonora de alerta a los peatones hasta que el veh\u00edculo alcanza los 30 km/h, una velocidad com\u00fan en zonas urbanas. Este sonido es una firma exclusiva de todos los modelos el\u00e9ctricos de Renault Group.Con dimensiones exteriores compactas, el Kwid E-Tech ofrece cuatro asientos para pasajeros adultos. El ba\u00fal ofrece una capacidad de almacenamiento de 290 litros, mientras que el asiento trasero se puede abatir, aumentando la capacidad de almacenamiento a 1.100 litros.Con un tablero de bordo con detalles plateados combinados con negro brillante, el habit\u00e1culo del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico es funcional. La palanca de cambios se sustituye por un mando giratorio cromado, que es f\u00e1cil de usar en tres posiciones: D (marcha hacia adelante), N (neutral) y R (marcha atr\u00e1s).Est\u00e1 equipado con direcci\u00f3n 100% el\u00e9ctrica de asistencia variable, aire acondicionado, cierre centralizado de las puertas por bot\u00f3n, levantavidrios el\u00e9ctricos delanteros y traseros, ajuste de altura de los faros, limitador de velocidad (con mandos en el volante) y ajuste el\u00e9ctrico de los espejos retrovisores.El sistema multimedia Media Evolution ofrece una pantalla t\u00e1ctil de 7\u2033, replicaci\u00f3n de smartphone compatible con Apple CarPlay y Android Auto, Bluetooth, USB y AUX. El volante trae el bot\u00f3n \u201cpush-to-talk\u201d, que activa el comando para el reconocimiento de voz (a trav\u00e9s del tel\u00e9fono inteligente), lo que le permite activar y controlar el asistente iOS o Google del tel\u00e9fono inteligente.Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en ArgentinaRenault Care ServiceLa postventa de Renault cuenta con una Red de Concesionarios, con m\u00e1s de 100 sucursales que se extienden en todo el territorio nacional, que podr\u00e1n dar servicio a los clientes de este nuevo segmento y 24 sucursales que est\u00e1n capacitadas y equipadas para reparaciones de mayor envergadura.Renault Care Service contar\u00e1 con t\u00e9cnicos en concesionarios oficiales espec\u00edficamente capacitados para brindar un servicio a medida y calificado en veh\u00edculos el\u00e9ctricos, con un adecuado aprovisionamiento de repuestos en mec\u00e1nica y carrocer\u00eda para atender este tipo de veh\u00edculos.Renault sumar\u00e1, adem\u00e1s, un Centro de Reparaci\u00f3n de Bater\u00edas de Tracci\u00f3n exclusivo para reparar bater\u00edas en per\u00edodos de garant\u00eda. Ser\u00e1 la \u00fanica terminal con centro de reparaci\u00f3n de bater\u00edas que contar\u00e1 con herramental espec\u00edfico.Seg\u00fan se anunci\u00f3 desde la compa\u00f1\u00eda francesa, los clientes que accedan a un Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico tendr\u00e1n los siguientes beneficios especiales:Primeros dos services bonificados (10.000 y 20.000 Km).Entrega de tuercas y kit de seguridad sin cargo.Veh\u00edculo sustituto inmediato (todo cliente que experimente la inmovilizaci\u00f3n de su unidad por un tiempo prolongado tendr\u00e1 disponible una unidad similar como veh\u00edculo de cortes\u00eda sin cargo).Prioridad de atenci\u00f3n y turno en la Red de Concesionarios.A trav\u00e9s del programa de fidelizaci\u00f3n My Renault. los Clientes E-Tech que se registren podr\u00e1n acceder a descuentos exclusivos en entretenimiento, cuidado personal, turismo y gastronom\u00eda, entre otros.Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre este y otros beneficios del programa, ingresa a https://myrenault.com.ar/.Aliados para la movilidad el\u00e9ctricaTal como se comunic\u00f3 durante los Renault E-Tech 100% electric days en diciembre pasado, y ahora en el marco del lanzamiento de Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico, Mobilize ofrecer\u00e1 a los clientes de Renault la venta cargadores particulares monof\u00e1sicos (de 7,4 kW de potencia), cargadores empresariales trif\u00e1sicos (de 22 kW de potencia) y cargadores de emergencia (con toma dom\u00e9stica a 220 V) que tendr\u00e1n la opci\u00f3n de ser financiados por Mobilize Financial Services.En cuanto a la carga semi p\u00fablica, junto con la compa\u00f1\u00eda Chargebox net (la red de carga m\u00e1s importante de Argentina que actualmente cuenta con m\u00e1s de 50 puntos de carga y que 2024 planea extender a m\u00e1s de 100 puntos), se contar\u00e1 con el patrocinio de Mobilize Power Solutions en varios de sus puntos de carga, colaborando en el objetivo de ampliar la oferta de carga a lo largo de todo el pa\u00eds.Por otro lado, todos los clientes con la compra de sus veh\u00edculos E-Tech recibir\u00e1n una membres\u00eda Mobilize charge pass bonificada por 6 meses. Con una mirada m\u00e1s ecol\u00f3gica, y a fin de reducir el uso de pl\u00e1sticos, las tarjetas RFID que habilitan los cargadores ser\u00e1n de bamb\u00fa.Adem\u00e1s, en el marco de colaboraci\u00f3n estrat\u00e9gica entre Renault y Axion, se present\u00f3 la actual red de carga que posee la empresa de energ\u00eda y su integraci\u00f3n al mapa de cargadores donde los clientes E-Tech podr\u00e1n recargar en espacios p\u00fablicos y semi-p\u00fablicos.",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "21/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/ate-alerto-por-despidos-en-anses-y-en-el-conicet-y-convoco-a-una-protesta/",
		"seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
		"titulo": "El 26M. ATE alert\u00f3 por despidos en Anses y en el Conicet y convoc\u00f3 a una protesta",
		"subtitulo": "La medida afectar\u00eda a unos 1.200 trabajadores de Anses en todo el pa\u00eds y a 240 en el Conicet. Convoc\u00f3 a una jornada nacional de protesta para el 26 de marzo.",
		"fecha_hora": "19:14",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ENZNyPIg88duzKpiOoakqPJgvLs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7W4LUGJTSFCC3BJGHSBLWTQTW4.jpg",
		"caption_img": "imagen ilustrativa (Archivo/Gentileza ATE).",
		"cuerpo": "La Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Estado denunci\u00f3 este viernes una serie de despidos masivos en las delegaciones de Anses, que afectar\u00eda a unas 1.200 personas en todo el pa\u00eds, al tiempo que alert\u00f3 por 240 desvinculaciones en el Conicet y convoc\u00f3 a una jornada nacional de protesta para el pr\u00f3ximo 26 de marzo.Pol\u00edticaAjuste de Milei. Habr\u00e1 centenares de despidos de estatales nacionales en C\u00f3rdobaMariano BergeroDespidos en AnsesA trav\u00e9s de un comunicado, el gremio que agrupa a los estatales nacionales precis\u00f3 que este viernes \u201cmuchas compa\u00f1eras y compa\u00f1eros (de Anses) recibieron telegramas de despido\u201d y llam\u00f3 a \u201cresistir\u201d alertando que el Gobierno de Javier Milei busca \u201cdestrozar el Estado\u201d.\u201cVienen a erradicar derechos, destruir puestos de empleo y demoler los ingresos de los trabajadores, jubilados y sectores populares\u201d, indica el gremio.CiudadanosMeteorolog\u00eda. Despidos en el SMN: los trabajadores advierten que la misi\u00f3n del organismo est\u00e1 en peligro Redacci\u00f3n LAVOZPor \u00faltimo, adelantaron que se sumar\u00e1n a la jornada nacional de lucha del pr\u00f3ximo 26 de marzo.\u201cNing\u00fan despido en el Estado, ning\u00fan despido en Anses. El Estado no est\u00e1 en venta\u201d, cierre al comunicado.Despidos en el ConicetA su vez, ATE Conicet denunci\u00f3 que en las \u00faltimas horas se concretaron 240 despidos en las \u00e1reas administrativas del organismo.En ese marco, exigieron la renuncia del presidente, Daniel Salomone.Pol\u00edtica\"Motosierra\". Gremios estatales en alerta por 70 mil despidos en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacionalRedacci\u00f3n LAVOZAdem\u00e1s, convocaron a marchar el 24 de marzo en el marco del D\u00eda de la Memoria y a encuentros el pr\u00f3ximo lunes 25 en distintos puntos del pa\u00eds.\u201cNo van a poder, no van a pasar. Reincorporaci\u00f3n urgente de los despedidos, renovaci\u00f3n ya de todos los contratos\u201d, cierra el comunicado.",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "22/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/deportes/motores/verstappen-saldra-desde-la-pole-en-australia-seguido-de-carlos-sainz-y-sergio-perez/",
		"seccion": " Mundo D  /  Motores  / F\u00f3rmula 1",
		"titulo": "F\u00f3rmula Uno. Verstappen saldr\u00e1 desde la pole en Australia, seguido de Carlos Sainz y Sergio P\u00e9rez",
		"subtitulo": "Verstappen, vencedor en las dos primeras carreras de la temporada en Bahrein y Arabia Saud\u00ed, estar\u00e1 acompa\u00f1ado en la primera fila de la grilla por el piloto de Ferrari Carlos Sainz.",
		"fecha_hora": "12:52",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v1PNvkW9CeXDP7A52RWpaiO_OrU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/DQMXNE6NKVC6RGPWSHWKNOMSJU.jpg",
		"caption_img": "Verstappen otra vez sale desde la pole (AP)",
		"cuerpo": "Max Verstappen no dej\u00f3 margen a la sorpresa el s\u00e1bado en Melbourne y logr\u00f3 la primera posici\u00f3n en la parrilla de largada para el Gran Premio de Australia del domingo. Lo que no es tan habitual es que Lewis Hamilton, que sali\u00f3 desde la pole en Albert Park en ocho ocasiones, no avanzase a la \u00faltima ronda de la sesi\u00f3n de calificaci\u00f3n.Verstappen, vencedor en las dos primeras carreras de la temporada en Bahrein y Arabia Saud\u00ed, estar\u00e1 acompa\u00f1ado en la primera fila de la grilla por el piloto de Ferrari Carlos Sainz, que regres\u00f3 a competir tras una operaci\u00f3n de apendicitis.Su compa\u00f1ero en Red Bull, el mexicano Sergio P\u00e9rez, que acumula dos segundos puestos en lo que va de temporada, logr\u00f3 clasificarse tercero. Pero los comisarios le aplicaron una sanci\u00f3n de tres puestos a P\u00e9rez y qued\u00f3 relegado a la sexta plaza por obstaculizar a Nico Hulkenberg.La del s\u00e1bado fue la 35ta pole de Verstappen en la F1.Sunday's starting grid in Melbourne \ud83d\udc40#F1 #AusGP pic.twitter.com/xjcGAkaUwS\u2014 Formula 1 (@F1) March 23, 2024\n\n\u201cHa sido un poco inesperado pero estoy muy contento\u201d, dijo Verstappen. \u201cHasta ahora ha sido un fin de semana un poco complicado. (Ferrari) parece muy r\u00e1pido, as\u00ed que ma\u00f1ana ser\u00e1 una inc\u00f3gnita\u201d.La mayor sorpresa de la jornada la dio el Mercedes de Hamilton, que no pudo pasar de la segunda ronda en la sesi\u00f3n y saldr\u00e1 desde la 11ma posici\u00f3n. Es su peor puesto en la calificaci\u00f3n en Melbourne desde 2010.\u201cLa inconsistencia del carro es algo realmente que te desquicia\u201d, se\u00f1al\u00f3 el siete veces campe\u00f3n del mundo, apunt\u00e1ndole al viento que sopl\u00f3 por la tarde como un problema.\u201cSi pudi\u00e9ramos encontrar la manera de encontrar ese punto ideal en el carro y que sea a m\u00e1s, y quiz\u00e1s se pueda ser m\u00e1s competitivos\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u201cNo es una buena sensaci\u00f3n para todos en el equipo, pero hay que seguir trabajando\u201d.Sainz, cuyo contrato con Ferrari termina al final de la temporada, pas\u00f3 de estar en la cama de un hospital antes de la carrera en Arabia Saud\u00ed, a la primera fila en Australia.\u201cHan sido un par de semanas duras, as\u00ed que estoy muy contento de llegar a este fin de semana\u201d, apunt\u00f3 el piloto espa\u00f1ol. \u201cEstaba un poco oxidado al inicio, pero cog\u00ed velocidad y me sent\u00ed bien en el coche\u201d.\u201cNo voy a mentir, no estoy demasiado c\u00f3modo (...) pero puedo hacerlo\u201d, dijo acerca de su recuperaci\u00f3n tras la intervenci\u00f3n. \u201cObviamente, (hay) muchas molestias y sensaciones raras, pero no hay dolor\u201d.El australiano Daniel Ricciardo qued\u00f3 fuera en la primera ronda por primera vez en Albert Park luego de que los comisarios de carrera anularon su vuelta m\u00e1s r\u00e1pida al considerar que hab\u00eda sobrepasado los l\u00edmites del circuito y, en su primera participaci\u00f3n en el gran premio de su pa\u00eds desde 2022, saldr\u00e1 18vo.Alex Albon se clasific\u00f3 en 12da posici\u00f3n, devolviendo parte de la fe depositada en \u00e9l por Williams, que despoj\u00f3 a su compa\u00f1ero, el estadounidense Logan Sargeant, de su monoplaza para entreg\u00e1rselo a \u00e9l luego de que el suyo sufri\u00f3 graves da\u00f1os tras chocar contra un muro en el entrenamiento del viernes.",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "23/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/sucesos/violencia-en-brasil-un-joven-asesino-a-su-pareja-despues-de-descubrir-que-estaba-embarazada/",
		"seccion": " Sucesos  / Asesinato",
		"titulo": "Femicidio. Violencia en Brasil: un joven asesin\u00f3 a su pareja despu\u00e9s de descubrir que estaba embarazada",
		"subtitulo": "El peluquero habr\u00eda instigado a la joven a realizarse un aborto. D\u00edas despu\u00e9s, la muchacha fue hallada muerta en su dormitorio por su hermana de 11 a\u00f1os.",
		"fecha_hora": "21:14",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/dP8fg9hdRJ4CtDa821Csqu3R7j0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TFHLGHVREFGVJPVVFIDHRN4EDM.jpg",
		"caption_img": "Un joven de 18 a\u00f1os fue detenido en Brasil, sospechoso de asesinar a su pareja despu\u00e9s de que esta le dijera que estaba embarazada de su hijo. (Globo)",
		"cuerpo": "Un joven de 18 a\u00f1os fue detenido en Brasil sospechoso de asesinar a su pareja despu\u00e9s de enterarse que estaba embarazada de su hijo. Kaylane Vit\u00f3ria Alves fue encontrada la noche del s\u00e1bado sin vida en su dormitorio por su hermana de 11 a\u00f1os.Seg\u00fan el medio Globo, la joven de 19 a\u00f1os viv\u00eda en la comunidad Rio das Pedras, en Jacarepagu\u00e1, al sur de R\u00edo de Janeiro. Kaylane fue hallada con un corte profundo en el cuello por el cual, presuntamente, muri\u00f3 desangrada.Mientras agentes de la polic\u00eda militar buscaban al autor del hecho, la pareja de la joven, Kayque Sales Sim\u00f5es, fue entregado por su padre. En la Comisar\u00eda de Homicidios de Capital (DHC), Kayque confes\u00f3 que asesin\u00f3 a la joven con una navaja y que el femicidio fue premeditado.En la noche del crimen Kaylane estaba sola en su casa mientras su madre y hermanas estaban fuera en una celebraci\u00f3n. La hip\u00f3tesis principal es que los j\u00f3venes hab\u00edan coordinado un encuentro. Las c\u00e1maras de seguridad registraron el ingreso y salida de Kayque, quien en ambas oportunidades intent\u00f3 cubrir su rostro.CiudadanosPerpetua por asesinar a su novia embarazadaRedacci\u00f3n LAVOZSeg\u00fan el medio TN, un amigo de la v\u00edctima afirm\u00f3 que Kaylane ya hab\u00eda sufrido ataques violentos de parte de Kayque en las frecuentes discusiones que ten\u00edan. Seg\u00fan la misma fuente, el sospechoso le pidi\u00f3 a la joven que abortara al beb\u00e9.La familia de la joven, que no conoc\u00eda el embarazo, tambi\u00e9n sospecha que habr\u00eda sido atacada por Kayque previamente.En su declaraci\u00f3n el joven dijo a la Polic\u00eda que el reciente descubrimiento del embarazo de la joven motiv\u00f3 su accionar. Seg\u00fan Kayque, no ten\u00edan una relaci\u00f3n seria y se estaban conociendo.CiudadanosComienza el juicio a nueve acusados en la causa por la muerte de una mujer durante un aborto forzadoAgencia T\u00e9lamLa justicia espera el resultado de la autopsia para comprobar el embarazo. Este lunes, el cuerpo de Kaylane a\u00fan se hallaba en el Instituto M\u00e9dico Legal a espera del an\u00e1lisis de sangre.Por su parte, Kayque Sales Sim\u00f5es, quien se desempe\u00f1aba como peluquero, fue entregado al sistema penitenciario para cumplir la prisi\u00f3n preventiva impuesta por las autoridades.Para denunciar violencia de g\u00e9nero. (La Voz)MundoInvestigaci\u00f3n. Esc\u00e1ndalo en Brasil: acusaron a Bolsonaro de falsificar datos de vacunaci\u00f3n de Covid-19Mauricio Savarese | AP",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "19/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/espectaculos/cine-series/que-mirar-en-star-lo-mas-destacado-de-la-plataforma-que-contiene-deportes-peliculas-y-series/",
		"seccion": " Espect\u00e1culos  /  Cine y series  / Star Plus",
		"titulo": "Plataformas streaming. Qu\u00e9 mirar en Star +: lo m\u00e1s destacado de la plataforma que contiene deportes, pel\u00edculas y series",
		"subtitulo": "Star + pertenece a la compa\u00f1\u00eda de Disney y desde su aplicaci\u00f3n es posible ver competiciones deportivas en vivo. ",
		"fecha_hora": "16:55",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/T1rp9IlqkfwYRYjyktxvqyAUyd4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/ZUMCTTWYVVEXVI6H7M6E5L2IGE.jpg",
		"caption_img": "Shogun, la serie revelaci\u00f3n de Star+  (Gentileza Star+)",
		"cuerpo": "Star+ se lanz\u00f3 al mercado a mediados de 2021 y en este \u00faltimo tiempo est\u00e1 tomando fuerza en Latinoam\u00e9rica gracias a su variado contenido y su accesible precio. Cabe destacar que cuenta con el cat\u00e1logo completo de las comedias animadas de 20th Television (antes 20th Century Fox Television), pel\u00edculas exclusivas y m\u00e1s de 70 producciones originales latinoamericanas. Tambi\u00e9n contempla el contenido de otras subsidiarias, como FX, Freeform, Hulu, ABC Signature, 20th Century Studios, Searchlight Pictures, Touchstone Pictures y Hollywood Pictures.CinePobres Criaturas tiene fecha de estreno en Star+ y no habr\u00e1 que esperar mucho para verlaRedacci\u00f3n VOSSin embargo, uno de los diferenciales son las transmisiones deportivas en vivo de la cadena ESPN, posibilitando ver partidos de f\u00fatbol de competencias como Uefa Champions League, Copa Libertadores y las principales ligas europeas. Tambi\u00e9n transmite competencias oficiales de Rugby, Tenis y B\u00e1squet. La fusi\u00f3n que absorbi\u00f3 la compa\u00f1\u00eda Disney pronto contemplar\u00e1 todos los contenidos en una sola plataforma, que ser\u00e1 la de Disney +. Mientras tanto, se recomienda el siguiente contenido. Qu\u00e9 ver en Star +: lo m\u00e1s destacado Series InternacionalesShogun (1 temporada). Acci\u00f3n. El 27 de febrero estreno por Star+ y Disney+ Sh\u014dgun, la nueva miniserie de FX basada en el best seller del mismo nombre de James Clavell. La producci\u00f3n cuenta con 10 episodios y est\u00e1 ambientada en Jap\u00f3n en el 1600, durante el comienzo de la guerra civil que definir\u00eda el siglo. El comentario de La Voz. El oso (2 temporadas). Drama. The Bear es una serie de comedia dram\u00e1tica creada por Christopher Storer que se estren\u00f3 el 23 de junio de 2022 y ha generado una gran recepci\u00f3n por parte de los espectadores y cr\u00edtica especializada. La ficci\u00f3n est\u00e1 protagonizada por Jeremy Allen White, Ebon Moss-Bachrach, Ayo Edebiri, Lionel Boyce, Liza Col\u00f3n-Zayas, Abby Elliott y Matty Matheson. El comentario de La Voz.La segunda temporada de \"El oso\" sigue al equipo del restaurante durante todo el proceso de puesta a punto del negocio. (Prensa Star+/Chuck Hodes/FX).American Horror Story (12 temporadas). Terror. \u201cAHS\u201d es una serie de televisi\u00f3n estadounidense de antolog\u00eda y horror creada por Ryan Murphy y Brad Falchuk para la cadena de cable FX. Cada temporada se concibe como una miniserie aut\u00f3noma, siguiendo un conjunto diferente de personajes y escenarios, y un argumento con su propio.Dopesick (1 temporada). Drama. Miniserie de drama estadounidense, creada por Danny Strong para Hulu, basada en el libro Dopesick: Dealers, Doctors and the Drug Company that Addicted America de Beth Macy, sobre la crisis de opioides en los Estados Unidos. La serie, que se enfoca en el opiode OxyContin, se estren\u00f3 el 13 de octubre de 2021.El cuento de la criada (5 temporadas) Drama.Greys Anatomy (20 temporadas). Drama. Son of Anarchy (7 temporadas). Drama.Los Simpson (35 temporadas). Comedia.The Walking dead (11 temporadas). Acci\u00f3n.Series NacionalesCoppola, el representante (1 temporada). Comedia.El encargado (2 temporadas). Comedia Dram\u00e1tica.Nada (1 temporada). Comedia.\"Nada\" con Luis Brandoni y Robert de Niro (Prensa Star+).Ringo, gloria y muerte. (1 tempoarada). Drama hist\u00f3rico. Santa Evita (1 temporada). Drama hist\u00f3rico. Los protectores. (2 temporadas). ComediaPel\u00edculasMuchachos, la pel\u00edcula de la gente. (2023/Documental)El estrangulador de Boston. (2023/Drama)Suncoast. (2024/Drama)Nadie podr\u00e1 salvarte. (2023/Terror)Los esp\u00edritus de la isla. (2022/Drama)Resistencia. (2023/Ciencia ficci\u00f3n)Empieza el baile. (2023/Drama).M\u00e1s informaci\u00f3n Confirman el cierre de Star+: qu\u00e9 pasar\u00e1 con su contenido y los suscriptores de la plataforma",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "19/3/2024"
	},
	{
		"link": "https://www.lavoz.com.ar/viral/es-cordobesa-la-quisieron-arrestar-en-tailandia-y-messi-la-salvo-los-policias-me-abrazaban/",
		"seccion": " Viral  / Viral",
		"titulo": "Viral. Es cordobesa, la quisieron arrestar en Tailandia y Messi la salv\u00f3: \u201cLos polic\u00edas me abrazaban\u201d",
		"subtitulo": "Una cordobesa vivi\u00f3 momentos de angustia mientras vacacionaba, cuando fue acusada injustamente por un turista estadounidense. Su historia. ",
		"fecha_hora": "17:00",
		"autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
		"link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/imjU045Hr_V9aXLFiPoUCPrzZb8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/YU2NO7IR55DY5MQNMHXT3ODFGA.jpg",
		"caption_img": "La quisieron arrestar en Tailandia y la imagen del astro argentino la salv\u00f3",
		"cuerpo": "Florencia Moncalvillo, una valiente viajera originaria de Laboulaye, en el sur de la provincia de C\u00f3rdoba, se vio envuelta en una situaci\u00f3n aterradora en Tailandia cuando fue acusada injustamente por un turista estadounidense mientras intentaba cargar su celular en la playa. No obstante, a pesar de la barrera del idioma y de sentirse desprotegida, la cordobesa se enfrent\u00f3 al peligro con determinaci\u00f3n.ViralEs espa\u00f1ola, vive en Australia y revel\u00f3 cu\u00e1nto le pagan trabajando en una minaRedacci\u00f3n LAVOZGracias a Messi\u2026El desenlace de esta historia sorprendi\u00f3 a todos cuando los agentes policiales, al reconocer su nacionalidad argentina, mencionaron el nombre de Lionel Messi, lo que le permiti\u00f3 a Florencia evitar la detenci\u00f3n y continuar con sus aventuras por Asia.ViralEs brasilero, vive en Argentina y comparti\u00f3 su particular visi\u00f3n de las fiestas argentinasRedacci\u00f3n LAVOZ        View this post on Instagram            A post shared by El 10 TV (@el10tv)\n",
		"medio": "lavoz",
		"fecha": "21/3/2024"
	}	
]