[
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/la-respuesta-de-sancor-ante-las-fuertes-acusaciones-del-gremio-atilra/",
        "seccion": " Negocios  / Agro",
        "titulo": "Desmentida. La respuesta de Sancor ante las fuertes acusaciones del gremio Atilra",
        "subtitulo": "Desde la empresa se\u00f1alaron que el sindicato brind\u00f3 informaci\u00f3n falsa sobre las maniobras relacionadas con los negocios de exportaci\u00f3n a Cuba.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,16:59",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/4RHPdV4_RssYYbPAhJuG2Pkc-1c=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/HOEHKWT2M5DUXL47K2P6CYPYCU.jpeg",
        "caption_img": "Sancor desminti\u00f3 a Atilra. (La Voz)",
        "cuerpo": "La Cooperativa Sancor emiti\u00f3 un comunicado en el que desmiente las fuertes acusaciones de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores de la Industria Lechera de la Rep\u00fablica Argentina (Atilra), que entre otras, sostuvo que la empresa desvi\u00f3 fondos para no pagar a los empleados y acreedores.\nAdem\u00e1s, acusa a la compa\u00f1\u00eda de hacer maniobras de intermediaci\u00f3n y triangulaci\u00f3n con sus exportaciones a Cuba. \n\u201cAnte ciertos comentarios maliciosos que intentan establecer una informaci\u00f3n falsa sobre supuestas maniobras relacionadas con los negocios de exportaci\u00f3n, Sancor Cooperativas Unidas Ltda. desea hacer conocer a la opini\u00f3n p\u00fablica que SanCor no realiza exportaci\u00f3n directa de leche a Cuba desde el a\u00f1o 2016\u2033, sostiene la empresa.\n\u201cTodas las operaciones productivas y comerciales de la Cooperativa cumplen con los requisitos legales establecidos por las leyes argentinas y se encuentran sometidas al contralor de las autoridades pertinentes en la materia\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cAgradeceremos no hacer caso de operaciones medi\u00e1ticas que solo intentan, de manera reiterada y maliciosa, confundir a la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d, cerr\u00f3.\nEl texto de Atilra\nEn el texto difundido por el responsable de Prensa del gremio, titulado \u201cNo al vaciamiento y a la complicidad\u201d, se afirma que Sancor \u201cviene realizando maniobras de desv\u00edo de flujos de caja, con el objeto de ocultar los activos dinerarios a los acreedores de la empresa; entre esas deudas se destacan cr\u00e9ditos por varios miles de millones de pesos a favor de los trabajadores originada en falta de pago de salarios y a la entidad sindical, por aportes y contribuciones retenidos pero no depositados al sistema de salud\u201d.\nAdem\u00e1s, Atilra advierte a las autoridades que \u201ctambi\u00e9n son perjudicados los proveedores de energ\u00eda, los Fiscos tanto nacional como provinciales y la Seguridad Social de la Naci\u00f3n\u201d.\nSeg\u00fan el sindicato lechero, tras haber instado todas las acciones administrativas y van por las judiciales. \n\u201cDeseamos advertir a las autoridades de Sancor y a aquellas empresas y entidades financieras, que se presten a facilitar de cualquier modo, mediante actos jur\u00eddicos simulados y cesiones de cr\u00e9ditos y facturas, el desv\u00edo natural de toda empresa de vender, facturar y cobrar documentada y bancariamente, lo cual solo tiene como finalidad ocultar activos dinerarios, en fraude a los acreedores\u201d.\nAtilra acus\u00f3 a la cooperativa de hacer maniobras de intermediaci\u00f3n y triangulaci\u00f3n con sus exportaciones a Cuba y comunic\u00f3 que \u201clas denuncias se encuentran en marcha\u201d, sin embargo, en SanCor no han sido notificados de ninguna. \u201cAportaremos toda la informaci\u00f3n con la que contamos y que aquellos que resulten autores, coautores, c\u00f3mplices y/o encubridores de estas maniobras ser\u00e1n denunciados en la justicia\u201d, indic\u00f3 el sindicato.\nPara Sancor, los dichos de Atilra son \u201cun total disparate\u201d y sostienen que todas sus operaciones est\u00e1n debidamente declaradas, asentadas y documentadas en todas las instituciones y organismos correspondientes.\nEl gremio pide que se investiguen las ventas de leche en polvo a Cuba que la empresa viene realizando por \u201ceventuales maniobras de triangulaci\u00f3n\u201d. SanCor vende productos al exterior a veces directamente y otras a trav\u00e9s de traders que compran la mercader\u00eda de la cooperativa y luego se encargan por s\u00ed mismos de las exportaciones.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/hablo-el-joven-que-fue-preso-acusado-de-terrorismo-por-hacerle-fuck-you-a-gildo-insfran/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Formosa",
        "titulo": "Formosa. Habl\u00f3 el joven que fue preso, acusado de terrorismo por hacerle \u201cfuck you\u201d a Gildo Insfr\u00e1n",
        "subtitulo": "Se trata de Germ\u00e1n Malkiewiez que tiene la ins\u00f3lita restricci\u00f3n judicial de no poder nombrar al gobernador. \u201cEl d\u00eda a d\u00eda ac\u00e1 es complicado\u201d.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,15:58",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/XvtRnDHsjnBGYvvQFwoyWAfQPNw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/OWCFBUWW5VDZXPXOJKAR5DIU5Q.jpg",
        "caption_img": "Formosa. Rodeado, esposado y reducido, as\u00ed qued\u00f3 el joven antes de que llegue la Polic\u00eda.",
        "cuerpo": "Luego de recuperar su libertad tras ser arrestado por hacerle \u201cfuck you\u201d en una calle al gobernador de Formosa, Gildo Insfr\u00e1n, el joven Germ\u00e1n Malkiewiez hizo p\u00fablico el calvario que vive debido a no poder referirse -por restricciones judiciales- a la causa que enfrenta, acusado de \u201catentar\u201d contra el mandatario formose\u00f1o.\n\u201cLa causa se inici\u00f3 contra Germ\u00e1n por un gesto que le hizo a Insfr\u00e1n y la persecuci\u00f3n contra \u00e9l contin\u00faa ahora contra su libertad ambulatoria. Germ\u00e1n tiene un impedimento para hablar en las redes sociales y ante la prensa sobre lo que pas\u00f3. Germ\u00e1n est\u00e9 dando la cara y est\u00e1 ac\u00e1 para demostrar que los j\u00f3venes quieren apostar a vivir en una provincia en libertad. \u00c9l no puede referirse a la causa ni al Gobernador\u201d, coment\u00f3 Julieta Gonz\u00e1lez, la abogada del joven de 27 a\u00f1os, en una entrevista a LN+ en la que debi\u00f3 hablar m\u00e1s ella que su representado. \nQu\u00e9 dijo Malkiewiez, el joven detenido en Formosa\nMalkiewiez s\u00f3lo pudo dar pocos detalles sobre lo que vivi\u00f3 la semana pasada en una avenida formose\u00f1a y termin\u00f3 con \u00e9l siendo reducido por la seguridad de Insfr\u00e1n.\n\u201cEse d\u00eda fui a comprar una garrafa para tener de reserva, por eso la ten\u00eda en la moto. Tengo miedo por mis familiares. Vivo con mis cuatro hermanos, mi abuela, mi t\u00edo y mi madre. El d\u00eda a d\u00eda ac\u00e1 es complicado, siempre estamos apretados econ\u00f3micamente y sin poder expresarnos como queremos\u201d, dijo el acusado por Insfr\u00e1n, en di\u00e1logo con LN+.\nEn tanto, su abogada continu\u00f3 el relato. \u201cEsta es una provincia que el gobierno est\u00e1 con este r\u00e9gimen de hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os, comete errores y tiene intolerancia pol\u00edtica. Esos errores son peligrosos para la sociedad. Insfr\u00e1n es un dictador en tiempo de descuento. El juez est\u00e1 sometido, la provincia vive al margen de la Rep\u00fablica. La Justicia se activa y acelera contra los que piensan distinto\u201d\u00f3.\nMalkiewiez circulaba en su moto cuando en el sem\u00e1foro de la intercepci\u00f3n de la avenida N\u00e9stor Kirchner con la calle Trinidad Gonz\u00e1lez se le puso al lado la camioneta oficial que llevaba a Insfr\u00e1n y a su comitiva. En ese momento, el motociclista -que trasladaba una garrafa y tal vez reaccion\u00f3 ante una maniobra vehicular- no dud\u00f3 y le hizo el gesto obsceno, sin pensar lo que m\u00e1s tarde le iba a suceder.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/cronograma-para-la-eleccion-municipal-en-rio-cuarto-que-se-vota-y-hasta-cuando-hay-tiempo-de-registrar-alianzas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / R\u00edo Cuarto",
        "titulo": "Cronograma. Elecci\u00f3n municipal en R\u00edo Cuarto: qu\u00e9 se vota y hasta cu\u00e1ndo hay tiempo de registrar alianzas  ",
        "subtitulo": "El intendente fij\u00f3 la fecha para el domingo 23 de junio. Se elige intendente, concejales titulares y suplentes e integrantes del Tribunal de Cuentas. Hasta el 24 de abril hay tiempo de fijar candidatos. ",
        "fecha_hora": "9 de abril de 2024,08:10",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/c_xXipz3ioPuBehyddooxDaj25A=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/PJRRZ7ZYZZALZMY76N2PJHLFJA.jpg",
        "caption_img": "En campa\u00f1a. R\u00edo Cuarto definir\u00e1 el 23 de junio el sucesor de Juan Manuel Llamosas (La Voz/Archivo).",
        "cuerpo": "El pr\u00f3ximo domingo 23 de junio la ciudad de R\u00edo Cuarto tendr\u00e1 una elecci\u00f3n municipal. Hace unos d\u00edas, el intendente saliente Juan Manuel Llamosas fij\u00f3 fecha. Su mandato culmina el 1\u00b0 de julio.\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Cuarto y la regi\u00f3n\nDesde la Junta Electoral Municipal detallaron que el pedido de elecci\u00f3n qued\u00f3 registrada bajo la resoluci\u00f3n que lleva la firma de los jueces Marcela Patricia Giordano; Ariel Armando Baldo y Ariel Edgardo Ellena.\n\u201cPor decreto del Poder Ejecutivo de la Municipalidad de R\u00edo Cuarto N\u00b0 2358/24 de fecha 15 de marzo de 2024, se ha convocado al cuerpo electoral municipal a participar de las elecciones para el 23 de junio a los efectos de renovar la totalidad de las autoridades municipales, a saber: un intendente; 19 concejales titulares, 19 concejales suplentes; 4 miembros titulares del Tribunal de Cuentas y 4 integrantes suplentes\u201d, especificaron desde la Junta en la resoluci\u00f3n.\nEn ese marco, la Junta resolvi\u00f3:\nEstablecer para la realizaci\u00f3n de los actos preelectorales propiamente dichos y postelectorales, en la medida de que los mismos no se encuentren imposibilitados temporalmente de realizaci\u00f3n, el marco regulatorio establecido en la Carta Org\u00e1nica Municipal, ordenanzas 1531/07, 1532/07, 1399/11 y la legislaci\u00f3n supletoria en materia electoral contenida en las leyes y c\u00f3digos de la provincia de C\u00f3rdoba y de la Naci\u00f3n.\n\u201cArde\u201d el PJ de R\u00edo Cuarto, con una elecci\u00f3n de alto impacto\nFijar el Cronograma Electoral para la elecci\u00f3n del d\u00eda 23 de junio del a\u00f1o 2024, conforme las siguientes fechas:\nConvocatoria a Elecciones por Departamento Ejecutivo. Hasta el 15 de marzo de 2024.\nFinaliza el plazo para la registraci\u00f3n de alianzas ante el Juzgado Electoral Provincial. Hasta el 24 de abril de 2024.\nAcreditaci\u00f3n de alianzas ya reconocidas o en proceso de reconocimiento; acreditaci\u00f3n de partidos pol\u00edticos; presentaci\u00f3n de las listas de candidatos, todo ello ante la JEM y presentaci\u00f3n de s\u00edmbolo o figura partidaria, denominaci\u00f3n que los identificar\u00e1, y fotograf\u00eda de candidato a Intendente de cada partido para conformaci\u00f3n de modelo de boleta. Hasta el 3 de mayo de 2024.\nOficializaci\u00f3n de candidatos. Hasta el 8 de mayo de 2024.\nAudiencia sorteo de orden de listas de candidatos para conformaci\u00f3n de modelo de boleta. Hasta el 16 de mayo.\nImpresi\u00f3n, distribuci\u00f3n y exhibici\u00f3n del padr\u00f3n definitivo, lista complementaria del padr\u00f3n, y padr\u00f3n de extranjeros. Hasta el 4 de abril la exhibici\u00f3n padr\u00f3n provisorio. Hasta el 19 de abril el vencimiento del plazo para reclamos por electores. Hasta el 24 de mayo la impresi\u00f3n. Hasta el 30 de mayo la exhibici\u00f3n y hasta el 3 de junio electores pueden solicitar que se subsanen errores sobre los que hayan efectuado reclamo.\nDesignaci\u00f3n y Notificaci\u00f3n de autoridades de mesa. Hasta el 3 de junio.\nElecci\u00f3n. 23 de junio\nFinaliza el plazo para la presentaci\u00f3n de protestas y reclamos sobre vicios en la constituci\u00f3n y funcionamiento de las mesas receptoras de votos. Vence el 26 de junio de 2024.\nInicio del escrutinio definitivo. 27 de junio de 2024.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/encuesta-a-100-dias-de-milei-del-estoy-peor-que-antes-a-la-aprobacion-del-515/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Encuesta a 100 d\u00edas de Milei: del \u201cestoy peor que antes\u201d a la aprobaci\u00f3n del 51,5%",
        "subtitulo": "C\u00f3rdoba, Santa Fe y Mendoza son la zona donde mejor le va al Presidente de la Naci\u00f3n. A pesar del impacto de las medidas, la mayor\u00eda de los votantes no cambiar\u00eda lo que eligi\u00f3 en el balotaje.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,14:56",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/R2i9WwPVG7BfH8X97JdMUAchYyQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/X4ZML5DFDZCK5HLL7RVJUUFVL4.jpg",
        "caption_img": "El presidente electo Javier Milei y la vicepresidenta. (AP Foto/Natacha Pisarenko)",
        "cuerpo": "A 100 d\u00edas del inicio de la presidencia de Javier Milei, la encuestadora cordobesa Explanans realiz\u00f3 un extenso estudio de opini\u00f3n p\u00fablica para saber si la cl\u00e1sica categor\u00eda de \u201cluna de miel\u201d es aplicable para entender el v\u00ednculo entre su gobierno y la sociedad argentina.\nPara el trabajo, la consultora repiti\u00f3 la metodolog\u00eda desarrollada en 2023. \u201cY que en noviembre nos permiti\u00f3 anticipar con precisi\u00f3n el resultado del balotaje presidencial. Aquella vez desplegamos una potente muestra de 5.040 casos en 91 ciudades del territorio nacional. El resultado 5 d\u00edas antes de la segunda vuelta, nos indicaba que Milei le ganar\u00eda a Massa 54,9 a 42,5 (con 2,6 % de indecisos)\u201d, explicaron.\nEl resultado final fue 55,6 a 44,3%.\nLa primera conclusi\u00f3n de la encuesta dice que hasta el momento, el gobierno libertario goza de buena salud, con una aprobaci\u00f3n nacional del 51,5 %, cifra que en C\u00f3rdoba llega al 67,8 % y en Mendoza al 63,1 %.\nEstos picos de aprobaci\u00f3n tambi\u00e9n se registran entre varones j\u00f3venes.\n\u00bfQu\u00e9 nota le pondr\u00edan al gobierno de Milei (de 1 a 10)? El promedio fue 5,3 (en C\u00f3rdoba, lleg\u00f3 a 6,6).\nEn t\u00e9rminos ideol\u00f3gicos, se repite la consideraci\u00f3n positiva. Al consultar qu\u00e9 dirigente pol\u00edtico represent\u00f3 mejor las ideas de los encuestados en estos 100 d\u00edas, el 46,2 % respondi\u00f3 que \u201cJavier Milei\u201d, lo que sumado al 4,5 % de la vicepresidenta Victoria Villaruel, acumula un 50,7 %.\nDel otro lado de la grieta, Cristina Kirchner sigue siendo la l\u00edder con mayor representatividad, con 12,1 %. A ello podr\u00eda sumarse el 11,2 % de Axel Kicillof y el 10,3 % de Juan Grabois, redondeando un 33,6 % opositor.\nDif\u00edcil situaci\u00f3n\nDe todas maneras, la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica comienza a ser un factor determinante en la valoraci\u00f3n de la sociedad.\nPara el 59,8 % de los consultados, no hay dudas de que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual es peor que antes.\nEl primero es Milei, con el 28,7%. Luego, a los gobiernos anteriores: 28,2% al de Cristina; 25,7% al de Alberto Fern\u00e1ndez y 15,9% a Mauricio Macri.\nA pesar del apoyo que recibe Milei, al medir el impacto de las medidas de su gobierno en el bolsillo, casi el 60% (59,8%) reconoci\u00f3 que est\u00e1 \u201cpeor que antes\u201d; mientras que un 34,8% afirm\u00f3 que su situaci\u00f3n \u201cno cambi\u00f3\u201d.\nAl 50,1% el Presidente \u00f1e genera emociones positivas: \u201cesperanza\u201d a un 40 %; \u201cconfianza\u201d al 7 %; y \u201cadmiraci\u00f3n\u201d al 3,1 %.\nC\u00f3rdoba, una fortaleza\nEn el estudio, Explanans afirma que la franja central del pa\u00eds, compuesta por Mendoza, C\u00f3rdoba y Santa Fe, constituye la mayor fortaleza territorial del gobierno.\nComo se mencion\u00f3 antes, la mejor nota se la pusieron los cordobeses: 6,6 puntos. Luego, le sigue Mendoza con un 6,3 puntos. Y tercero, Santa Fe con un 5,6.\nM\u00e1s atr\u00e1s, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, donde sus ciudadanos le pusieron un 5,2 puntos.\nLa peor nota, seg\u00fan la encuesta, la recibi\u00f3 Milei en la provincia de Buenos Aires con un 4,9 puntos.\nBalotaje\nOtro de los temas que plante\u00f3 la encuesta es qu\u00e9 pasar\u00eda si se repitiera el escenario de balotaje de noviembre pasado.\nEl 96% contest\u00f3 que votar\u00eda igual, y solo el 5,7% cambiar\u00eda su voto.\nEntre los que votaron a Milei, apenas el 3,9% dijo que no lo volver\u00eda hacer; mientras que el 53,% de los que lo hicieron por Sergio Massa respondieron que no modificar\u00eda su decisi\u00f3n.\nDonde hubo m\u00e1s dudas fue entre los votantes en blanco: el 43,5% que no hab\u00eda preferido a ninguno de los dos candidatos ahora cambiar\u00eda su elecci\u00f3n.\nPacto de mayo\nExplanans consult\u00f3 sobre qu\u00e9 podr\u00eda pasar con el \u201cpacto de mayo\u201d, la convocatoria de Milei a los gobernadores para firmar un gran acuerdo nacional.\nEl 33,4% cree que \u201cser\u00e1 un \u00e9xito\u201d; mientras que el 27,3% que es \u201cuna estrategia para ganar tiempo\u201d.\nLuego, el 11,9% que \u201ces una buena idea pero no saldr\u00e1 bien\u201d; y el 19,1% que \u201ces una mala idea y va a fracasar\u201d.\nC\u00f3rdoba - lugar en el que se firmar\u00eda el \u201cpacto de mayo\u201d - es la provincia donde m\u00e1s gente cree que ser\u00e1 \u201cun \u00e9xito\u201d (46,2%); seguida por Mendoza (39,6%) y Santa Fe (37,8%).\nFicha t\u00e9cnica\nCobertura: Rep\u00fablica Argentina.\nMuestra: 6.558 casos totales luego de depuraci\u00f3n de base.\nPoblaci\u00f3n: mayores de 18 a\u00f1os.\nSegmentaci\u00f3n: por g\u00e9nero, edad, zona (ponderando voto en balotaje).\nT\u00e9cnica de recolecci\u00f3n: cuestionario online en plataformas digitales.\nProcedimiento de muestreo: 25 conglomerados urbanos con mayor poblaci\u00f3n del pa\u00eds (91 ciudades en 21 provincias + CABA).\nInstrumento: cuestionario estructurado.\nMargen de error: 1,21 % para un nivel de confianza del 95%.\nFecha de recolecci\u00f3n de datos: 11 al 16 de marzo de 2024.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/conferencia-de-prensa-de-manuel-adorni-del-viernes-22-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Interna. Adorni sobre las diferencias Milei-Villarruel: \u201cNo somos una manada que vamos opinando igual\u201d",
        "subtitulo": "El vocero presidencial se refiri\u00f3 a este tema este viernes.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,10:58",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/s8cXonctdMowM1USNnAcNSvDSCM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FRPVBHCWCVCHTOIWVP3U5IQ7MI.jpg",
        "caption_img": "Conferencia de prensa del vocero presidencial Manuel Adorni. (Gentileza Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este viernes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada, a partir de las 11.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\nAdorni y las diferencias entre Milei y Villarruel\nRespecto de las diferencias en varios temas que saltaron este jueves entre Victoria Villarruel y Javier Milei en una entrevista que la vicepresidenta dio al canal TN, Adorni fue contundente: \u201cNo somos una manada que vamos todos juntos opinando igual. Villarruel puede tener opiniones que no coinciden, nos parecen m\u00e1s sano que andar fingiendo\u201d, dijo\n\u201cNo existen internas entre el presidente ni la vice ni tampoco en el gabinete. Si estamos tratando de sacar a la Argentina es por eso, no opinamos igual en muchas cosas. El funcionamiento de los poderes es mucho m\u00e1s \u00e1gil y sano si funcionamos de esa manera\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cTienen que terminar con esto del golpismo interno\u201d, agreg\u00f3.\nAdorni, los camiones de China para el Covid e inversiones\nLo primero que cont\u00f3 el vocero presidencial fue una noticia cuanto menos llamativa: \u201cQuiero contarles algunas cosas que no dejan de sorprendernos. Nos han llegado desde la Rep\u00fablica Popular China, 30 camiones que est\u00e1n destinados para enfrentar la pandemia del Covid-19\u2033.\n\u201cEn otro orden, quiero anunciarles que Mercedes Benz va a invertir en Z\u00e1rate, camiones y chasis de colectivos. Ser\u00e1n 500 nuevos empleos directos y m\u00e1s de 2.000 indirectos. Esto se suma a otros anuncios como Extralite y Toyota, son buenas noticias del sector privado\u201d, agreg\u00f3.\nDespidieron a dos delegados de Turismo: una ganaba u$s 13.000 por mes\n\u201cSe despedir\u00e1 a dos funcionarios de la cartera de turismo, uno de ellos es el delegado del turismo en Miami, quien ten\u00eda un salario mensual de 13.000 d\u00f3lares desde hace 31 a\u00f1os. Tambi\u00e9n pas\u00f3 lo mismo con el delegado de Turismo en Par\u00eds, quien desde hace 11 a\u00f1os cobraba 9.000 d\u00f3lares por mes\u201d, confirm\u00f3 Adorni.\nSobre las agresiones a la militante de Hijos\n\u201cNosotros abogamos porque se de con los responsables, queremos que se haga Justicia, y nuestro repudio es total a cualquier episodio de violencia, no nos importa qui\u00e9n haya sido la v\u00edctima\u201d, dijo el vocero.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/juntas-por-la-educacion-un-desayuno-que-inspira-e-impulsa/",
        "seccion": " Negocios  / Educaci\u00f3n",
        "titulo": "Emprendedoras. Juntas por la Educaci\u00f3n: un desayuno que inspira e impulsa",
        "subtitulo": "Junior Achievement en C\u00f3rdoba reuni\u00f3 a destacadas mujeres emprendedoras.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,13:50",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/alOiUTmtRFbPvKhDF8OzY6zQFPc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TKDQ23E3OJACJAW6JBXAEFLMDU.jpg",
        "caption_img": "Juntas por la Educaci\u00f3n.",
        "cuerpo": "En un encuentro cargado de inspiraci\u00f3n y determinaci\u00f3n, Junior Achievement en C\u00f3rdoba reuni\u00f3 a destacadas mujeres emprendedoras en un desayuno, \u201cconsolidando su compromiso con la educaci\u00f3n emprendedora y la igualdad de oportunidades\u201d, inform\u00f3 mediante un comunicado. \nEl evento, celebrado en la sede de la organizaci\u00f3n, se destac\u00f3 por la presencia de l\u00edderes destacadas que comparten la visi\u00f3n de \u201ctransformar realidades\u201d a trav\u00e9s del empoderamiento juvenil.\nElina Etchart, directora Ejecutiva de Junior Achievement C\u00f3rdoba, enfatiz\u00f3 la importancia de fomentar alianzas inclusivas para el \u00e9xito y la equidad en la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes emprendedores, destacando el papel fundamental de mujeres como Vanesa Duran, Natalia Yubel, Cristina Barrientos y otras l\u00edderes que desafiaron los paradigmas para forjar sus propios caminos en el mundo empresarial.\nGisela Veritier, presidenta de Junior Achievement en C\u00f3rdoba, expres\u00f3: \u201cEste encuentro refleja nuestro firme compromiso por promover una educaci\u00f3n emprendedora que trascienda barreras y genere oportunidades reales para los j\u00f3venes cordobeses. Trabajamos en estrecha colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n y diversas empresas para impulsar habilidades solidas en el mundo del trabajo y la educaci\u00f3n financiera que forjen a las pr\u00f3ximas generaciones para transformar y liderar cambios positivos en la sociedad\u201d.\nEste desayuno marca el inicio de una colaboraci\u00f3n enriquecedora y un compromiso continuo por empoderar a los j\u00f3venes a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n emprendedora.\nAcerca de Junior Achievement\nJunior Achievement es una de las ONG m\u00e1s grandes del mundo. A trav\u00e9s del aprendizaje pr\u00e1ctico y combinado en educaci\u00f3n financiera, habilidades digitales, formaci\u00f3n para el trabajo y emprendimiento, empodera a los j\u00f3venes para que hagan crecer sus ideas emprendedoras, perfeccionen sus habilidades laborales, administren sus ingresos y aseguren mejor calidad de vida para ellos, sus familias y sus comunidades.\nCon m\u00e1s de 100 pa\u00edses miembros, la red de Junior Achievement est\u00e1 potenciada por m\u00e1s de\n500.000 voluntarios y mentores, quienes sirven a 12 millones de j\u00f3venes alrededor del mundo cada a\u00f1o. Es una de las pocas organizaciones con la escala, la experiencia y la pasi\u00f3n para formar a la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de j\u00f3venes l\u00edderes.\nEn Argentina, opera desde 1991 y cuenta con oficinas en Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Mendoza, Salta y Santa Fe; alcanzando con sus programas a m\u00e1s de 1.100.000 estudiantes de todo el pa\u00eds.\nM\u00e1s informaci\u00f3n www.junior.org.ar Instagram: @juniorencordoba Twitter: @juniorencordoba\nLinkedIn: Junior Achievement en C\u00f3rdoba\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-mensaje-de-cristina-kirchner-por-el-24-de-marzo-para-aquellos-que-todavia-se-niegan-a-reflexionar/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Cristina Kirchner",
        "titulo": "En las redes. El mensaje de Cristina Kirchner por el 24 de marzo: Para aquellos que todav\u00eda se niegan a reflexionar",
        "subtitulo": "La expresidenta public\u00f3 un mensaje en su cuenta de X. Record\u00f3 la creaci\u00f3n del Museo de la Memoria en la exEsma y public\u00f3 un grupo de fotos del momento. El mensaje completo. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,09:00",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/m7C7WJg8eqrN363_oX2FQaWZQcg=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/H4D6DTAAZVCFZGWESXBYCH7T74.jpg",
        "caption_img": "El mensaje de Cristina Kirchner por el 24 de marzo. (X / @CFKArgentina)",
        "cuerpo": "La expresidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner public\u00f3 este domingo por la ma\u00f1ana un fuerte mensaje por el D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia. \u201cSer\u00eda bueno que todos pudi\u00e9ramos reflexionar sin dogmatismos ni odios c\u00f3mo es que llegamos hasta ac\u00e1\u201d, apunt\u00f3, a trav\u00e9s de su cuenta de X (antes Twitter).\nLo hizo junto a un grupo de im\u00e1genes donde se la puede ver junto a N\u00e9stor Kirchner en el acto de recuperaci\u00f3n de la ex Escuela de Mec\u00e1nica de la Armada (Esma), lugar que defini\u00f3 como \u201cemblem\u00e1tico de la tragedia pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social\u201d.\n24M. \nA su vez, Cristina apunt\u00f3 directamente contra aquellos que \u201cse niegan a reflexionar\u201d y que \u201ctanto admiran todo lo que viene de \u2018afuera\u2019\u201d, y asegur\u00f3 que \u201cel mundo han saldado la discusi\u00f3n respecto de lo que pas\u00f3 en la Argentina durante la \u00faltima Dictadura c\u00edvico-militar\u201d.\nUn d\u00eda como hoy, hace 20 a\u00f1os, acompa\u00f1\u00e9 al Presidente N\u00e9stor Kirchner al acto de recuperaci\u00f3n de lo que fuera el mayor centro clandestino de detenci\u00f3n de la Dictadura c\u00edvico-militar iniciada el 24 de marzo de 1976, la ESMA.  Tal vez, el lugar m\u00e1s emblem\u00e1tico de la tragedia\u2026 pic.twitter.com/RNtrzSclbQ\nEl mensaje completo de Cristina por el 24M\nA continuaci\u00f3n, el mensaje completo de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner:\n\u201cUn d\u00eda como hoy, hace 20 a\u00f1os, acompa\u00f1\u00e9 al Presidente N\u00e9stor Kirchner al acto de recuperaci\u00f3n de lo que fuera el mayor centro clandestino de detenci\u00f3n de la Dictadura c\u00edvico-militar iniciada el 24 de marzo de 1976, la ESMA.\n\u201cTal vez, el lugar m\u00e1s emblem\u00e1tico de la tragedia pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social que envolvi\u00f3 a todos los argentinos en aquellos a\u00f1os y de la que, a\u00fan hoy, sufrimos las consecuencias.\n\u201cNo fue la primera. En junio de 1955, durante el segundo gobierno del General Per\u00f3n, aviones de las Fuerzas Armadas argentinas, piloteados por argentinos, descargaron toneladas de bombas sobre otros argentinos y argentinas que circulaban en un d\u00eda normal de trabajo por la Plaza de Mayo y sus alrededores, provocando cientos de muertos y miles de heridos. No se recuerda en la historia universal ning\u00fan hecho de similar naturaleza.\n\u201cSiempre me pregunt\u00e9 -todav\u00eda lo hago-, si el debido castigo de estos actos -como en cualquier pa\u00eds \u201cde bien\u201d-, hubiera permitido evitar la tragedia de la \u00faltima Dictadura militar. A pesar de que s\u00e9 que es absolutamente contraf\u00e1ctico, ser\u00eda bueno que todos pudi\u00e9ramos reflexionar sin dogmatismos ni odios c\u00f3mo es que llegamos hasta ac\u00e1.\n\u201cPara aquellos que todav\u00eda se niegan a reflexionar y que tanto admiran todo lo que viene de \u201cafuera\u201d, en el mundo han saldado la discusi\u00f3n respecto de lo que pas\u00f3 en Argentina durante la \u00faltima Dictadura c\u00edvico-militar: el 19 de septiembre de 2023, el Museo Sitio de Memoria ESMA - ex centro Clandestino de Detenci\u00f3n, Tortura y Exterminio de Argentina fue incorporado a la Lista de Patrimonio de la Humanidad de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO).\n\u201cUNESCO, organismo perteneciente a Naciones Unidas, s\u00edmbolo de integraci\u00f3n universal que tambi\u00e9n, all\u00e1 por 1979, declar\u00f3 Patrimonio de la Humanidad al campo de concentraci\u00f3n m\u00e1s grande y emblem\u00e1tico del Holocausto, que fue Auschwitz\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/100-dias-para-la-conjura-de-los-necios/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Javier Milei",
        "titulo": "Opini\u00f3n. 100 d\u00edas para la conjura de los necios",
        "subtitulo": "Milei cree que la oposici\u00f3n a sus ideas confirma la verdad de sus ideas. Sus adversarios piensan igual.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Edgardo R. Moreno",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/e4jCAq6jFBXE4vcjemlj93-lXBw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/G4PQDRWRRNATXLIBAPUWXHGRAM.jpg",
        "caption_img": "En medio de los rumores de pelea, Javier Milei y Victoria Villarruel publicaron fotos juntos. (X / @VickyVillarruel)",
        "cuerpo": "Javier Milei sostiene una idea que suger\u00eda Jonathan Swift: puede saberse cu\u00e1ndo aparece un genio en el mundo por la conjura de los necios en su contra. Est\u00e1 convencido de que la mera oposici\u00f3n a sus ideas es la confirmaci\u00f3n de la racionalidad \u00fanica indiscutible de sus ideas.\nSi bien se mira, la l\u00f3gica de esa presunci\u00f3n se muerde la cola. La historia es un sumidero de ejemplos, de l\u00edderes que confundieron voluntad mayoritaria con criterio de verdad. En su momento, Cristina Kirchner pensaba lo mismo. Desde su olimpo predicaba \u2013casi compungida, en tiempos de patios militantes\u2013 que la patria tambi\u00e9n es el otro. Como para incluir, por concesi\u00f3n mayest\u00e1tica, a los necios minoritarios que le votaban en contra.\nPero Swift tambi\u00e9n dec\u00eda: \u201cNing\u00fan predicador es escuchado como el Tiempo, que nos ofrece la misma ense\u00f1anza y cambio de parecer que la gente mayor en vano ha intentado poner en nuestras mentes\u201d.\nEl tiempo para Milei es todav\u00eda una brevedad de 100 d\u00edas. Ha conseguido cosas, ha desvirtuado otras. Si no hubiese encarado con pasi\u00f3n de predicador obsesivo la disputa por el control del gasto p\u00fablico, es verdad que a esta hora la inflaci\u00f3n heredada se hubiese desbocado mucho m\u00e1s salvajemente. Tambi\u00e9n es cierto que la convicci\u00f3n de Milei, o m\u00e1s bien su obcecaci\u00f3n, le ha devuelto a la potestad presidencial el rol central que Alberto Fern\u00e1ndez rif\u00f3 al gobernar como marioneta.\nNo menos cierto es que ese logro de coagular la explosi\u00f3n de los precios es todav\u00eda m\u00e1s que precario. Obtenido a costa de una contracci\u00f3n econ\u00f3mica dur\u00edsima, la licuaci\u00f3n de ingresos de sectores muy vulnerables y con dudas razonables sobre la posibilidad concreta de ser sostenible a mediano y largo plazo. Tambi\u00e9n es cierto que en la recuperaci\u00f3n de la centralidad presidencial Milei ha incurrido en excesos injustificables, opiniones desmesuradas sobre algunos adversarios pol\u00edticos y el uso descomedido de no pocos exabruptos que profieren sus seguidores m\u00e1s fanatizados.\nLa sustentabilidad de los logros de corto plazo obtenidos en la econom\u00eda, como el super\u00e1vit financiero de dos meses consecutivos del sector p\u00fablico, es motivo de una amplia discusi\u00f3n entre economistas. Est\u00e1n los que reconocen all\u00ed un m\u00e9rito, pero advierten de que, s\u00f3lo con licuaci\u00f3n de ingresos y recesi\u00f3n de la actividad, la baja de la inflaci\u00f3n podr\u00eda ser golondrina de un solo verano y esperar como azote a la vuelta de la esquina. Y est\u00e1n los que todav\u00eda sostienen que el desmadre del gasto estatal pod\u00eda seguir aumentando, acudiendo al simple recurso de declarar una nueva cesaci\u00f3n de pagos a los acreedores externos e internos.\nEn lo referido a su m\u00e9todo de construcci\u00f3n pol\u00edtica, tambi\u00e9n Milei abri\u00f3 una divisoria de aguas. Su intemperancia con respecto a las cr\u00edticas ha instaurado en torno a su figura un nuevo dispositivo de polarizaci\u00f3n: la pol\u00edtica est\u00e1 de vuelta centrifugando a favor o en contra de su agenda. Por ahora agonizan, sin plan y sin discurso, los que intentan navegar equidistantes.\nActores mudos de los 100 d\u00edas\nA 100 d\u00edas de gobierno, conviene entonces auscultar qui\u00e9nes son junto a Milei los actores que promueven esa polarizaci\u00f3n, c\u00f3mo lo hacen, con qu\u00e9 objetivos, con qu\u00e9 recursos. Mal que le pese al car\u00e1cter volc\u00e1nico del Presidente, no es un mero problema de est\u00e9tica republicana preguntar sobre los roles y las conductas de quienes lo rodean administrando la cosa p\u00fablica.\nEs hora de que den la cara y hablen funcionarios como el jefe de Gabinete, Nicol\u00e1s Posse; el asesor en Comunicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, Santiago Caputo; la secretaria General de la Presidencia, Karina Milei. Para el Presidente, son personas de su estrecha confianza. Para la ciudadan\u00eda argentina, son funcionarios p\u00fablicos con obligaciones de transparencia. La Casa Rosada no es Versalles. No al menos en la Constituci\u00f3n ideada por Juan Bautista Alberdi, que no habilita ni promueve comisariados pol\u00edticos. Para el incumplimiento de esas obligaciones republicanas, no es del caso argumentar como descargo los desastres efectivamente cometidos en los largos a\u00f1os de la hegemon\u00eda kirchnerista.\nPero tambi\u00e9n es especialmente necesario subrayar que el an\u00e1lisis pol\u00edtico dominante en el pa\u00eds parece obsesionado con un reduccionismo: habla de Milei como si fuese la totalidad del sistema pol\u00edtico. Ignora y absuelve con una facilidad asombrosa a m\u00e1s de la mitad restante: la oposici\u00f3n mayoritariamente ejercida por los referentes del gobierno que perdi\u00f3 las elecciones.\nEs cierto que Milei representa hoy el poder administrador y por lo tanto debe ser escrutado con \u00e9nfasis prioritario. Eso no implica desconocer el potent\u00edsimo despliegue reaccionario que ejercen sus objetores. Milei tuvo un paro de las corporaciones sindicales a d\u00edas de su asunci\u00f3n. El Gobierno lleva 100 d\u00edas y no pudo obtener ni una sola ley del Congreso. \u00bfEs s\u00f3lo por torpeza pol\u00edtica del Gobierno? \u00bfEn nada influyen los poderes de veto que se oponen a cualquier cambio que lesione sus privilegios en el pa\u00eds? \u00bfEse accionar obstructivo debe ser considerado ahora como el vadem\u00e9cum de los modales republicanos?\nQuienes s\u00f3lo analizan los desmadres discursivos de Milei y silencian las zancadillas f\u00e1cticas de sus adversarios deber\u00edan atender a un fen\u00f3meno que constituye una novedad pol\u00edtica: pese a la magnitud y profundidad del ajuste econ\u00f3mico, Milei conserva en los sondeos de opini\u00f3n una consideraci\u00f3n favorable en proporciones parecidas a los resultados que obtuvo en las \u00faltimas elecciones. Los adversarios de Milei denuestan a esa base electoral con una candidez digna de mejor causa. Como si estuvieran al aguardo de un desencanto que devuelva las ovejas a su redil.\n\u00bfY si esos electores votaron por Milei, alguien a quien sus adversarios consideran un personaje horrible, porque antes pensaron en esos mismos opositores y los vieron, deformes y desnudos, m\u00e1s horripilantes a\u00fan?\nTambi\u00e9n los adversarios de Milei deber\u00edan medir con cuidado lo que ellos conciben como conjura de los necios.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/la-empresa-de-cosmetica-que-desarrolla-junto-con-meta-su-tienda-dentro-de-whatsapp/",
        "seccion": " Negocios  / Empresas",
        "titulo": "Consumo masivo. La empresa de cosm\u00e9tica que desarrolla junto con Meta su tienda dentro de WhatsApp ",
        "subtitulo": "Incluye la intermediaci\u00f3n de sus vendedoras. La filial argentina de la marca empuja la transformaci\u00f3n digital de todo el negocio en la regi\u00f3n. Migra de la tradicional venta por cat\u00e1logo al modelo de \u201csocial commerce\u201d. ",
        "fecha_hora": "30 de marzo de 2024,00:05",
        "autor": "Florencia Ripoll",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/OIChxbHLx3wMv0QKOrF_lCCccM0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/IBU25DJUL5F6VADONJ5YACAWAE.jpeg",
        "caption_img": "Lollapalooza 2024. M\u00e1s de 20.000 personas pasaron por el espacio que Natura mont\u00f3 en el festival este a\u00f1o. Es su tercera edici\u00f3n como maquillaje oficial del miltitudinario evento.",
        "cuerpo": "De cada 10 argentinos, tres se asoman a TikTok, casi seis a Instagram, siete a\u00fan exploran Facebook y ocho ven YouTube, pero son m\u00e1s de nueve los que usan activamente WhatsApp. Esa penetraci\u00f3n de la red social de chats que releva la Encuesta Nacional de Consumos Culturales 2023 (92%) le da un car\u00e1cter pr\u00e1cticamente universal en el pa\u00eds, al igual que sucede en muchos otros mercados.\nA esa ubicuidad y a la facilidad con la que la gente la opera desde sus tel\u00e9fonos apuesta Natura, la multinacional brasile\u00f1a de belleza y cuidado personal, con el fin de subir un escal\u00f3n m\u00e1s en la evoluci\u00f3n de su modelo de social commerce.\nJunto con Meta, propietaria de WhatsApp (adem\u00e1s de Facebook e Instagram), la filial local de la brasile\u00f1a desarrolla una herramienta para que sus m\u00e1s de 300 mil consultoras en Argentina puedan vender completamente a trav\u00e9s de esa red social si as\u00ed lo disponen.\nEmpresas. \nSi bien WhatsApp Business hoy ofrece mecanismos para facilitar transacciones comerciales, Natura asegura estar haciendo punta con un desarrollo de este tipo como empresa de consumo masivo en el pa\u00eds. \u201cEstamos trabajando en el piloto junto con Meta. Se trata de una tienda en WhatsApp que permitir\u00e1 resolver todo el proceso de compra por cat\u00e1logo de manera simple y r\u00e1pida dentro de esa red\u201d, adelant\u00f3 Lucila Barttolozi, gerenta de Marketing de Natura.\n\u201cEn el camino de digitalizar a las consultoras, entendimos que hay que darles herramientas amigables y que las personas las utilicen para ayudarlas a vender. Todo el mundo usa WhatsApp, por eso ahora vamos por ah\u00ed. Somos la primera empresa masiva en trabajar una implementaci\u00f3n de este tipo\u201d, agreg\u00f3.\nSeg\u00fan detall\u00f3, en esta fase testean el desarrollo con vendedoras localizadas en tres zonas diferentes de Buenos Aires, pero el plan es escalarlo a toda la red este a\u00f1o, probablemente desde julio. WhatsApp ya es una v\u00eda de comunicaci\u00f3n de las consultoras con sus clientes y la nueva herramienta la potencia: permite que s\u00f3lo enviando un link a la consumidora esta pueda desplegar categor\u00edas y productos con informaci\u00f3n e im\u00e1genes de cada uno, datos de compra, y modos y canal de pago; siempre dentro de la red social. Tambi\u00e9n persistir\u00e1 la opci\u00f3n de acodar pago con la vendedora por fuera del espacio.\nLas operaciones que se concretan all\u00ed funcionan como los consumos generados en la tienda digital de cada consultora; espacios que la compa\u00f1\u00eda desarroll\u00f3 hace tiempo como parte de la citada migraci\u00f3n al modelo de social commerce.\nEsa noci\u00f3n implica integrar la red tradicional de venta directa al mundo digital y del comercio electr\u00f3nico, aprovechando la palanca de las redes sociales y el nuevo modo de relaci\u00f3n que abren entre el consumidor y las marcas. Un v\u00ednculo que incluye asesor\u00eda, contenidos, entretenimiento y compras.\nMercados. \nEl paso a paso se inici\u00f3 con la digitalizaci\u00f3n de la tradicional revista-cat\u00e1logo de la marca en pandemia (WhatsApp pas\u00f3 a ser \u201cel\u201d canal para circularla); y sigui\u00f3 con el desarrollo de la web de comercio electr\u00f3nico Natura con acceso abierto al consumidor final, pero tambi\u00e9n la chance de que cada consultora monte all\u00ed su tienda personalizada y contin\u00fae intermediando. En paralelo, las vendedoras adoptaron herramientas de gesti\u00f3n de pedidos, de capacitaci\u00f3n y de v\u00ednculo con la empresa tambi\u00e9n digitales; toda una transformaci\u00f3n que ahora sumar\u00e1 la tienda en WhatsApp.\nAunque la compa\u00f1\u00eda no comparte el dato preciso de cu\u00e1nto pesa hoy el e-commerce en el total de ventas, se sabe que crece. Se trata de un canal central para llegar al p\u00fablico joven, m\u00e1s apegado a comprar en digital y sin intermediarios.\nEn el total de 300 mil consultoras, hay 80 mil que venden de manera tradicional y por e-commerce; y otras 70 mil que son \u201cpuras\u201d digitales, es decir, s\u00f3lo venden online.\nLa digitalizaci\u00f3n del modelo es un gran logro de la filial argentina de Natura, que lidera la transformaci\u00f3n en la regi\u00f3n, donde la firma tiene presencia en M\u00e9xico, Colombia, Chile y Per\u00fa, adem\u00e1s de Argentina y Brasil.\n\u201cSomos el \u00fanico pa\u00eds con revista digital\u201d, subraya Mercedes V\u00e1zquez, gerenta de Reputaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Corporativa de Natura. Y agrega: \u201cAhora Brasil empieza su camino hacia el social commerce\u201d.\nEn nuestro pa\u00eds, donde emplea casi 900 personas, tambi\u00e9n hace base el equipo que comanda el negocio de la empresa en toda la regi\u00f3n, a excepci\u00f3n de Brasil. Durante 2023, Natura factur\u00f3 en todos los mercados, donde opera un total de 4.996 millones de euros (unos $ 4.700 billones).\nAl Lollapalooza en un a\u00f1o \u201cdesafiante\u201d\nEl modelo \u201comnicanal\u201d que viene desplegando Natura se completa con el crecimiento de la red de tiendas f\u00edsicas: abrieron tres el a\u00f1o pasado y redondearon seis en shoppings de Buenos Aires. \u201cSeguiremos con las aperturas en el mediano plazo, en el interior\u201d, aclar\u00f3 Barttolozi. \u201cMediano\u201d significa no en 2024, un a\u00f1o que arranc\u00f3 con una ca\u00edda general del consumo del 7,2% en la canasta de cosm\u00e9tica en enero.\n\u201cNo escapamos al contexto. 2024 ser\u00e1 desafiante. Tenemos la expectativa de que en el segundo semestre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, y con ella el consumo, mejoren\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nSin embargo, la marca considera que existen oportunidades, en especial para aquellas firmas cuyos productos son percibidos por el consumidor como dadores de bienestar, el gran insumo que se busca desde la pandemia y al calor de la incertidumbre econ\u00f3mica.\nVeh\u00edculos. \n\u201cEs una tendencia que contin\u00faa e impulsa todo lo vinculado al autocuidado, a lo que hace sentir al comprador bien con \u00e9l mismo. Para nosotros, el bienestar es toda una filosof\u00eda; pero hay categor\u00edas como perfumes, cuerpo, maquillaje, rostro e incluso cabello que tienen una particular oportunidad\u201d, analiz\u00f3 Lucila Barttolozi.\nEn busca de esas oportunidades, y con el objetivo central de conectar con el p\u00fablico joven, Natura volvi\u00f3 a invertir fuerte este a\u00f1o para ser, por tercer a\u00f1o consecutivo, \u201cmaquillaje oficial\u201d del masivo festival Lollapalooza, realizado entre el 15 y 17 de marzo en Ciudad de Buenos Aires.\nHay que destacar que, en paralelo a la transformaci\u00f3n de su modelo de venta hacia la omnicanalidad, la multinacional viene trabajando fuerte en hacerse m\u00e1s conocida para el p\u00fablico masivo. \u201cMedimos el awarnes (conocimiento de marca) que hemos logrado y es mucho, podemos decir que somos una marca conocida y preferida en Argentina\u201d, asegura la gerenta de Marketing.\nApuestas como estar en el Lollapalooza son claves en esa estrategia. All\u00ed, la compa\u00f1\u00eda mont\u00f3 Espacio Natura con 10 estaciones de maquillaje que invitaban a las personas a elegir entre distintos looks, con total protagonismo de su l\u00ednea Faces, sin g\u00e9nero y enfocada en j\u00f3venes. Tambi\u00e9n ofreci\u00f3 tatuajes temporales, juegos con premios, espacio de fotos y una muy oportuna bruma para refrescarse.\nEn los tres d\u00edas de festival, m\u00e1s de 20 mil personas pasaron por su espacio. El evento se convirti\u00f3 tambi\u00e9n en un modo de abrir contacto con esos consumidores: siguiendo una modalidad implementada junto con la organizaci\u00f3n, Natura y otras marcas participantes pod\u00edan escanear en sus activaciones y con s\u00f3lo un toque las pulseras de ingreso que todos los asistentes al Lolla llevaban en sus mu\u00f1eras. Desde all\u00ed, tomaban los datos y mails de contacto que cada asistente provey\u00f3 al momento de adquirir entradas o cargar efectivo en el sistema de pago especial del festival.\nAn\u00e1lisis. \n\u201cEs sumamente interesante para nosotros poder estar en contacto con nuevos consumidores y enviarles promociones, o bien empezar a generar una comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de nuestras redes sociales o el mail\u201d, explic\u00f3 Bartolozzi.\nSiguiendo una tendencia creciente, la marca dise\u00f1a e implementa campa\u00f1as de marketing cada vez m\u00e1s eficaces, apoy\u00e1ndose en la inteligencia artificial. El objetivo es conocer mejor al consumidor y poder personalizar el env\u00edo de informaci\u00f3n y el dise\u00f1o de promociones.\nSu presencia en el Lollapalooza se complet\u00f3 con un espacio especial en el \u00e1rea Esp\u00edritu Verde: all\u00ed propuso un mural colaborativo a partir de residuos y descartes con el fin de concientizar sobre la contaminaci\u00f3n pl\u00e1stica. Finalizado el evento, Natura se comprometi\u00f3 a compensar la huella de carbono de su activaci\u00f3n y donar los materiales posconsumo a la cooperativa El \u00c1lamo para darles una nueva vida \u00fatil.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/quien-es-ricardo-scattolini-el-contador-publico-libertario-designado-al-frente-del-pami-de-rio-cuarto/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / R\u00edo Cuarto",
        "titulo": "Pami R\u00edo Cuarto. Qui\u00e9n es Ricardo Scattolini, el contador libertario designado en el organismo",
        "subtitulo": "Es la primera vez que incursiona en pol\u00edtica. Trabaj\u00f3 en la campa\u00f1a local para llevar a Milei a la presidente de la Naci\u00f3n.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,10:08",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/oDObDpvmN6CEYJIgpix7ks3Cvo8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/3MOODKMRKBGRTEZRNN5NGHJBB4.png",
        "caption_img": "R\u00edo Cuarto. Contador Ricardo Scattolini.",
        "cuerpo": "Ricardo Scattolini es la primera vez que incursiona en pol\u00edtica en R\u00edo Cuarto. Trabaj\u00f3 en la campa\u00f1a local para que Javier Milei llegue a la presidencia de la Naci\u00f3n.\nAhora se conoci\u00f3 que fue designado como titular del Pami de la capital alterna para reemplazar a Fernando Bossio.\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Cuarto y la regi\u00f3n\nScattolini es egresado de la carrera de contador p\u00fablico de la Universidad Empresarial Siglo 21. Durante muchos a\u00f1os trabaj\u00f3 en el \u00e1rea administrativa de la empresa Radio R\u00edo Cuarto-LV16 (Grupo Apolo).\nEn sus primeras declaraciones, el ahora funcionario p\u00fablico de Javier Milei dijo que mantendr\u00e1 las prioridades del Pami, en relaci\u00f3n a los servicios que presta a los jubilados.\n\u201cEstamos trabajando para hacer un transici\u00f3n ordenada sin entorpecer las prioridades que tiene el Pami al d\u00eda de hoy\u201d, dijo al diario Puntal.\nBocas de atenci\u00f3n en R\u00edo Cuarto\nLa delegaci\u00f3n local de la obra social de los jubilados tiene tres bocas de atenci\u00f3n en la capital alterna.\nUna es en el Centro, que por estas horas tiene problemas con el contrato de locaci\u00f3n. Trabajan para negociar con la propietaria del inmueble y evitar un desalojo.\nAlquileres \nAdem\u00e1s, tiene una oficina en barrio Alberdi y otra en Banda Norte.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/ley-bases-el-gobierno-reactiva-el-dialogo-y-aceptaria-incluir-la-reforma-laboral/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Nicol\u00e1s Posse",
        "titulo": "Ley \"bases\". El Gobierno de Milei reactiva el di\u00e1logo y aceptar\u00eda incluir la reforma laboral",
        "subtitulo": "Posse y Francos recibieron a diputados del PRO para ajustar la letra chica del proyecto. El ministro del Interior participar\u00e1 este martes de la Asamblea de Gobernadores del Norte Grande, donde diez mandatarios reclamar\u00e1n por fondos y obras.  ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,19:33",
        "autor": "Carolina Ramos",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/vUCwiuOAWtebQ1MnMDJOSo-A6Y0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JE52RO3VBVGOTOGM62QAUBRP24.jpg",
        "caption_img": "Nicol\u00e1s Posse y Guillermo Francos recibieron a diputados del PRO por la Ley Bases. (Ministerio del Interior)",
        "cuerpo": "A dos meses de la firma del \u201cpacto de mayo\u201d, el Gobierno nacional reactiva las negociaciones con gobernadores y legisladores en torno a la nueva ley \u201cbases\u201d y el paquete fiscal.\nEl jefe de Gabinete, Nicol\u00e1s Posse, y el ministro del Interior, Guillermo Francos, recibieron a diputados del PRO y este martes las negociaciones se trasladar\u00e1n a Salta, en una cumbre con diez mandatarios del Norte Grande que reclamar\u00e1n por fondos y obras.\nPosse y Francos se reunieron este lunes con una comitiva del PRO integrada por el jefe del bloque, Cristian Ritondo, y sus pares Silvia Lospennato y Silvana Giudici. Tambi\u00e9n estuvieron el presidente de la C\u00e1mara de Diputados, Mart\u00edn Menem, el vicejefe de Gabinete, Jos\u00e9 Rolandi, y el secretario de Hacienda, Carlos Guberman.\nEl Gobierno le transmiti\u00f3 a sus principales aliados que analiza incorporar en la reedici\u00f3n de la \u201cley \u00f3mnibus\u201d la reforma laboral, que forma parte del DNU 70/23 y est\u00e1 suspendida por la Justicia. Es un reclamo que comparten el PRO, la UCR y Hacemos Coalici\u00f3n Federal, las fuerzas dialoguistas que pueden garantizar la aprobaci\u00f3n de la ley.\n\u201cEs muy posible que se incluya el cap\u00edtulo laboral\u201d, aseguraron en el PRO ante la consulta de este medio, y consideraron que ser\u00eda una decisi\u00f3n \u201cmuy positiva\u201d. La reforma introdujo cambios en materia de indemnizaciones, per\u00edodo de prueba, aportes a sindicatos, derecho a huelga, ultraactividad y registraci\u00f3n de empleados, entre otros.\nPor otra parte, los funcionarios despejaron dudas t\u00e9cnicas del PRO sobre los cambios en el impuesto a las Ganancias y ajustaron la \u201cletra chica\u201d en materia de delegaci\u00f3n de facultades, privatizaciones y fondos fiduciarios.\n\u201cFueron aportes para mejorar las redacciones o preguntas para entender bien c\u00f3mo eran los procedimientos. El bloque va a acompa\u00f1ar esta nueva versi\u00f3n de la ley \u2018bases\u2019\u201d, ratificaron en la bancada macrista.\nEl Gobierno nacional y la cumbre de gobernadores en Salta\nTras el encuentro con el PRO, Francos participar\u00e1 este martes de la 19\u00b0 Asamblea de Gobernadores del Norte Grande, donde diez gobernadores de distintos signos pol\u00edticos alinear\u00e1n reclamos por la restituci\u00f3n de fondos en materia educativa y de transporte, as\u00ed como la reactivaci\u00f3n de la obra p\u00fablica, entre otros grandes temas.\nEl encuentro, que ser\u00e1 el primero del a\u00f1o, tendr\u00e1 lugar desde las 10 en el Centro de Convenciones de Salta con Gustavo Sa\u00e9nz como anfitri\u00f3n, y se realizar\u00e1 luego de que se postergara para el 4 de abril la reuni\u00f3n prevista para este lunes en Casa Rosada con mandatarios del extinto sello Juntos por el Cambio.\nFrancos viajar\u00e1 acompa\u00f1ado por Rolandi, Guberman y los secretarios Lisandro Catal\u00e1n (Interior) y Javier Milano (Municipios y Provincias). Los recibir\u00e1n junto a S\u00e1enz los gobernadores Gerardo Zamora (Santiago del Estero), Ra\u00fal Jalil (Catamarca), Gildo Insfr\u00e1n (Formosa), Carlos Sadir (Jujuy), Hugo Passalacqua (Misiones), Ricardo Quintela (La Rioja), Osvaldo Jaldo (Tucum\u00e1n), Leandro Zdero (Chaco) y Gustavo Vald\u00e9s (Corrientes).\nLos gobernadores del NOA y el NEA llegan a la cumbre con un importante pliego de pedidos a la Naci\u00f3n, que incluye la restituci\u00f3n del Fondo Nacional de Incentivo Docente (Fonid) y de los subsidios al transporte y la energ\u00eda, la reactivaci\u00f3n de las obras p\u00fablicas nacionales, la reversi\u00f3n del gasoducto Norte y la situaci\u00f3n de los corredores bioce\u00e1nicos, entre otros.\nLos temas estar\u00e1n sobre la mesa junto a la ley \u201cbases\u201d, que el Gobierno quiere tener sancionada antes del 25 de mayo, y el paquete fiscal, que incluye la reinstauraci\u00f3n del impuesto a las Ganancias (resistida por gobernadores), la moratoria tributaria y el blanqueo.\n\u201cMedidas como la ley \u201cbases\u201d generar\u00e1n inversiones. Hay un conjunto de medidas que har\u00e1n que la econom\u00eda crezca. Cada mes que pase, veremos una mejora en los indicadores econ\u00f3micos\u201d, pronostic\u00f3 Francos en di\u00e1logo con Cadena 3 Rosario.\nEn la previa, S\u00e1ez encabez\u00f3 un acto por la inauguraci\u00f3n de una escuela en Or\u00e1n, donde reclam\u00f3 acelerar la obra de reversi\u00f3n del gasoducto Norte y se expres\u00f3 en duros t\u00e9rminos contra el Gobierno nacional: \u201cNo nos pueden quitar las obras gestionadas y conseguidas; no son caprichosas, son necesarias\u201d.\nSobre el encuentro de este martes, S\u00e1enz resalt\u00f3: \u201cTenemos intereses y necesidades comunes siempre postergadas en un pa\u00eds que es federal s\u00f3lo en la Constituci\u00f3n. Somos diez gobernadores peleando por las mismas necesidades, que son las de la gente y no las de la pol\u00edtica\u201d.\nAntes de ese encuentro, este lunes se produjo otra foto de alto impacto pol\u00edtico, que uni\u00f3 a los gobernadores de Buenos Aires, Axel Kicillof, y de Santa Fe, Maximiliano Pullaro. Ambos estuvieron en la ciudad de San Nicol\u00e1s, en el marco de las acciones conjuntas para combatir el narcoterrorismo.\nLos mandatarios firmaron un convenio de asistencia en materia de nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a la seguridad. Adem\u00e1s, se dispondr\u00e1 de una base de operaciones t\u00e1cticas en el l\u00edmite de ambas provincias. \u201cPor primera vez en la Argentina se entiende que el narco es un problema de todos\u201d, destac\u00f3 Pullaro.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/estela-de-carlotto-la-democracia-tiene-una-enorme-deuda-restituir-la-identidad-de-unas-300-personas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Estela de Carlotto",
        "titulo": "24M. Estela de Carlotto: La democracia tiene una enorme deuda, restituir la identidad de unas 300 personas",
        "subtitulo": "La titular de Abuelas de Plaza de Mayo dio su discurso durante el acto en la marcha del D\u00eda de la Memoria, la Verdad y la Justicia en la emblem\u00e1tica plaza en Ciudad de Buenos Aires. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,17:10",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/UAxKE2kGRMhIK9UcY7ZFiWBoqTc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6VXU7FJZDFH3DOUK5H5UCUZCYU.jpg",
        "caption_img": "Estela de Carlotto: La democracia tiene una enorme deuda, restituir la identidad de unas 300 personas",
        "cuerpo": "Estela de Carlotto, titular de Abuelas de Plaza de Mayo, asegur\u00f3 este domingo en su discurso durante la marcha del D\u00eda de la Memoria que las \u201cprovocaciones\u201d del presidente Javier Milei y la vicepresidenta Victoria Villarruel violan \u201ctodos los pactos internacionales\u201d.\n\u201cLas constantes provocaciones del gobierno de Milei y Villarruel violan todos los pactos internacionales que tienen rango inconstitucional\u201d, dijo de Carlotto.\nSpot. \nLa titular de Abuelas de Plaza de Mayo reafirm\u00f3 que la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas en Rosario es \u201ccontraria a su rol y pone en riesgo los derechos humanos de todos\u201d.\nTambi\u00e9n asegur\u00f3 que los \u201cprincipales civiles del terrorismo de Estado contin\u00faan, en su mayor\u00eda, impunes\u201d. \u201cSon el poder econ\u00f3mico y empresarial del poder econ\u00f3mico. Para ellos tambi\u00e9n exigimos juicio y castigo \u00a1ya!\u201d, resalt\u00f3.\n24M. \nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cSeguimos reclamando y preguntando d\u00f3nde est\u00e1n los cuerpos de nuestros desaparecidos. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Julio L\u00f3pez\u201d.\n\u201cLa democracia argentina tiene una enorme deuda, restituir la identidad de unas 300 personas, la mayor\u00eda de ellas, nacidas en las maternidades clandestinas de la dictadura y que hoy son adultos de entre 43 y 49 a\u00f1os. Ayudemos entre y todos a las Abuelas y a sus familias leg\u00edtimas a encontrarlas\u201d, agreg\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/provincia-rubrico-el-convenio-para-el-inicio-de-la-primera-etapa-de-la-circunvalacion-de-rio-cuarto/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / R\u00edo Cuarto",
        "titulo": "Obra p\u00fablica. Provincia rubric\u00f3 el convenio para el inicio de la primera etapa de la Circunvalaci\u00f3n en R\u00edo Cuarto",
        "subtitulo": "Los trabajos se realizar\u00e1n sobre la ruta nacional A005 con una extensi\u00f3n de 1.945 metros. Unos 17 mil veh\u00edculos transitan por d\u00eda por esta v\u00eda, central para la conectividad de la regi\u00f3n y el transporte de la producci\u00f3n.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,15:21",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/My4O7bHrSaF2MdquqaIVUB2LUWI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/GTK3P5IOLNGG3KINUY33EJ747Q.jpg",
        "caption_img": "R\u00edo Cuarto. Licitaron el primer tramo de la autov\u00eda Archivo).",
        "cuerpo": "El Gobierno de C\u00f3rdoba y la Municipalidad de R\u00edo Cuarto firmaron el convenio para la obra de ampliaci\u00f3n de calzada de la avenida Circunvalaci\u00f3n de la capital alterna.\nCon una extensi\u00f3n de 1.945 metros, los trabajos comprenden dos carriles por sentido y un cantero central de 16 metros de ancho, a realizarse sobre la Ruta Nacional A005 (entre la calle General Molina y la intersecci\u00f3n con la RN 8).\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Cuarto y la regi\u00f3n\nSe trata de una ruta por la que circulan unos 17 mil veh\u00edculos por d\u00eda, central para la conectividad vial de l\nParticiparon del acto, el director de Vialidad, Mart\u00edn Guti\u00e9rrez; el intendente municipal, Juan Manuel Llamosas; el diputado nacional, Carlos Guti\u00e9rrez; el director general del Centro C\u00edvico, Juli\u00e1n Oberti y el secretario de Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana, Guillermo De Rivas.\nComo parte del proyecto, se prev\u00e9 que una vez concluida la nueva traza ruta, se proceder\u00e1 a la repavimentaci\u00f3n de la ruta existente, con el fin de no entorpecer el tr\u00e1nsito, a la vez que se repavimentar\u00e1 las colectoras este y oeste.\nMart\u00edn Guti\u00e9rrez detall\u00f3 que \u201cuna vez concluida esta primera etapa, seguiremos adelante con m\u00e1s etapas, con el objetivo de concluir la circunvalaci\u00f3n completa. El plazo de obra es de 8 meses\u201d.\nPor su parte, De Rivas expres\u00f3: \u201cEs importante para R\u00edo Cuarto y toda la regi\u00f3n del sur, esta decisi\u00f3n que comenz\u00f3 con Schiaretti y hoy se concreta con el gobernador Llaryora, habla del valor de la palabra que tenemos en C\u00f3rdoba\u201d.\n\u201cA pesar de la crisis C\u00f3rdoba no para, va para adelante. Se cumple una obra importante para la seguridad vial de los vecinos de la ciudad y para el comercio internacional\u201d, concluy\u00f3.\nLos trabajos, tambi\u00e9n contempla la pavimentaci\u00f3n de banquinas, cord\u00f3n cuneta de siete metros de ancho al Este de la Circunvalaci\u00f3n y readecuaci\u00f3n de ramas de acceso en las dos rotondas existentes.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/empresas/la-cafeteria-que-crece-mediante-franquicias-y-tiene-planes-de-internacionalizacion/",
        "seccion": " Negocios  /  Empresas  / Empresas",
        "titulo": "Cordobesa. La cafeter\u00eda que crece con franquicias y que tiene planes de internacionalizaci\u00f3n",
        "subtitulo": "La empresa, creada en C\u00f3rdoba, cubre el proceso desde la importaci\u00f3n del grano verde hasta la venta en locales de especialidad. \u00bfC\u00f3mo es su modelo? ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,09:44",
        "autor": "Pablo Moragues (Especial)",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/2OdSzFRDqj34d5niDX7CFejX4CQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/GYDKS7IT6ZCFVIFADWJCKYFJLQ.jpeg",
        "caption_img": "PROPIA IDENTIDAD. Caf\u00e9 de especialidad Shiok Roasters. (La Voz)",
        "cuerpo": "Luego de mucho tiempo de planificaci\u00f3n, Shiok Coffee Roasters vio la luz hace dos a\u00f1os, cuando Patricio Mc Cormack y su socio, el chef Javier Rodr\u00edguez, decidieron cumplir su sue\u00f1o de poner en C\u00f3rdoba una cafeter\u00eda de especialidad. Para lograrlo, en cada viaje que realizaban visitaban cafeter\u00edas de este tipo para aprender de la experiencia de otros emprendimientos.\nTras conseguir un lugar para comenzar, Patricio y Javier decidieron realizar su primera inversi\u00f3n y compraron una m\u00e1quina tostadora chica, capaz de tostar seis kilogramos de caf\u00e9 cada 10 minutos.\n\u201cTrabajamos con esa m\u00e1quina durante 10 u 11 meses, y a mediados del a\u00f1o pasado nos dimos cuenta de que el negocio marchaba y de que la gente se enganchaba con la marca, con la propuesta, por lo que, siempre con el objetivo de crecer, hicimos otra inversi\u00f3n y compramos una m\u00e1quina para tostar mucho m\u00e1s grande, que produce 20 kilos cada 10 minutos\u201d, cont\u00f3 Mc Cormack.\nCon esta nueva m\u00e1quina de alto rendimiento y tecnolog\u00eda, totalmente autom\u00e1tica, Shiok subi\u00f3 de nivel, triplicando su producci\u00f3n y sus posibilidades de abastecimiento.\nEl acento est\u00e1 puesto en la capacitaci\u00f3n\nPor otro lado, Mc Cormack consider\u00f3 que el aspecto diferenciador de Shiok respecto de otras propuestas es la capacitaci\u00f3n, a lo que se suma la calidad del producto y el nivel de servicio.\n\u201cTenemos un diferencial en lo que hace a la capacitaci\u00f3n y al recurso humano que implementamos para hacer nuestro caf\u00e9. Hacemos mucho hincapi\u00e9 en capacitar a nuestro personal y a nosotros mismos permanentemente, porque creemos que ese es el fundamento del negocio y porque la marca, habiendo pasado dos a\u00f1os, ya es bastante reconocida por el p\u00fablico del caf\u00e9 en C\u00f3rdoba\u201d, asegur\u00f3 el referente.\nDe este modo, desde Shiok consideran que el crecimiento viene de la mano de una intensa capacitaci\u00f3n y de la trazabilidad de un producto con calidad cien por ciento certificada.\nShiok Coffee Roasters: el gran salto a Buenos Aires y al exterior\nM\u00e1s all\u00e1 del reconocimiento logrado en C\u00f3rdoba, la marca empieza a ser apreciada en los distintos puntos del pa\u00eds en los que cuenta con cafeter\u00edas. Tal es el caso de Catamarca, La Rioja y Santiago del Estero, en tanto que dentro de C\u00f3rdoba Shiok busca hacerse fuerte tambi\u00e9n en R\u00edo Cuarto y en Villa Carlos Paz.\nEste fue el paso previo antes de probar suerte en el gran mercado de la ciudad de Buenos Aires, donde esta cafeter\u00eda de especialidad tiene planeado desembarcar en dos restaurantes.\n\u201cEn Buenos Aires empezaremos a vender caf\u00e9 en abril o en mayo\u201d, confirm\u00f3 Mc Cormack.\nEn cuanto a destinos internacionales, el socio de la empresa cont\u00f3 que en la actualidad se encuentran en tratativas con gente de pa\u00edses lim\u00edtrofes como Paraguay y Chile, a la vez que existe una propuesta para llegar a Estados Unidos.\nAl hablar de plazos, el referente destac\u00f3 que la idea es tratar de desembarcar en Paraguay en el transcurso de este a\u00f1o y el resto se est\u00e1 evaluando, ya que, aunque la operatoria del negocio es sencilla, no es tan f\u00e1cil trasladar el know how de una manera autom\u00e1tica porque se requiere mucha capacitaci\u00f3n y tambi\u00e9n lleva su tiempo constituirse legalmente en otros pa\u00edses.\nCrecimiento por medio de franquicias\nA partir del modelo de franquicias, Mc Cormack puntualiz\u00f3 que, aunque se hallan en una etapa preliminar, ya est\u00e1n confirmadas cuatro aperturas en la provincia de C\u00f3rdoba: una dentro del Aeropuerto Internacional C\u00f3rdoba, una segunda en la zona de Valle Escondido, otra sobre la avenida Valpara\u00edso, en la zona sur de la Capital, y una cuarta en la ciudad de San Francisco. Todas est\u00e1n en proceso y las aperturas se van a concretar este a\u00f1o.\nSeg\u00fan el socio de la empresa, \u201chemos lanzado tambi\u00e9n una nueva propuesta que son las franquicias c\u00f3rner, que no son tostaderos de caf\u00e9, sino cafeter\u00edas bajo la modalidad c\u00f3rner, que es una modalidad que se est\u00e1 imponiendo a nivel mundial\u201d.\nSe trata de cafeter\u00edas con poco volumen de personal, que no tienen m\u00e1s de 40 metros cuadrados y se ubican en lugares espec\u00edficos, como puede ser dentro de un museo, un hotel, un centro de convenciones o alg\u00fan lugar estrat\u00e9gico de la ciudad. En el sitio se expende caf\u00e9 y algo de pasteler\u00eda con dise\u00f1o diferencial.\nPara este formato, la inversi\u00f3n inicial asciende aproximadamente a U$S 30 mil, dependiendo de la estructura y el lugar elegidos.\nNo se requiere experiencia previa en el rubro, pero s\u00ed hacer un seguimiento de las operaciones y tener algo de capacidad administrativa, ya que hay que estar presente para que el emprendimiento funcione bien.\nDe acuerdo a Mc Cormack, el negocio tiene una buena rentabilidad y es de muy f\u00e1cil manejo, debido a que la franquicia est\u00e1 armada para que la manejen cuatro personas que cuentan solamente con tres proveedores: pasteler\u00eda, caf\u00e9 y descartables.\nTodo el proceso relacionado al caf\u00e9\nEl emplazamiento original de Shiok, que entre el tostadero y la cafeter\u00eda cuenta con ocho empleados, est\u00e1 ubicado en la calle La Tablada 367, de la ciudad de C\u00f3rdoba. En el lugar se ubica el tostadero y una cafeter\u00eda, que es un galp\u00f3n de 300 metros cuadrados con un formato distinto, donde la gente puede probar el caf\u00e9 y ver c\u00f3mo trabaja la firma.\n\u201cTodo lo que hacemos en Shiok es producto de ese proceso, comenzando con la compra de nuestro caf\u00e9 verde (en este momento estamos en proceso de importaci\u00f3n) de varias fincas colombianas, bolivianas y brasile\u00f1as. De este modo, tenemos todos los procesos: la importaci\u00f3n del caf\u00e9 verde, el tostado, la venta del caf\u00e9 en grano y la casa de caf\u00e9 en las cafeter\u00edas\u201d, cerr\u00f3 Mc Cormack.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/pediran-una-sesion-especial-para-limitar-el-juego-on-line/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Legislatura de C\u00f3rdoba",
        "titulo": "Legislatura de C\u00f3rdoba. Pedir\u00e1n sesi\u00f3n especial para limitar el juego \u201con line\u201d, especialmente a menores",
        "subtitulo": "Un grupo de la oposici\u00f3n busca abrir el debate en el recinto. Encuentro Vecinal present\u00f3 proyectos para prohibirlas y pidi\u00f3 que en abril se sesione. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,16:25",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/lDRm4R8IAZ9LUjqrohBYtMAFix4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/H2OWG4CE3JAURE4FLLAPPDRHZQ.jpg",
        "caption_img": "Legisladores de la oposici\u00f3n pedir\u00e1n una sesi\u00f3n especial.",
        "cuerpo": "Sin fecha a\u00fan para una sesi\u00f3n ordinaria en la Unicameral de C\u00f3rdoba, un grupo de legisladores de la oposici\u00f3n quiere pedir una asamblea especial para el 4 de abril con la intenci\u00f3n de abordar el impacto del juego on line en C\u00f3rdoba, a pocas semanas de su funcionamiento. Especialmente, por su impacto en los menores.\nLa semana pasada, las autoridades legislativas no convocaron a sesionar y acordaron con los opositores que este mi\u00e9rcoles se realizar\u00eda una sesi\u00f3n especial en Jos\u00e9 de la Quintana (se trata del predio donde funcion\u00f3 el ex-Grupo de Artiller\u00eda 141, y que fue centro de detenci\u00f3n y tortura de la \u00faltima dictadura militar).\nEste campo fue puesto en valor en 2018 como proyecto comunitario, por lo que la agenda de los legisladores de este mi\u00e9rcoles, a las 10, estar\u00e1 centrada en esta actividad en el marco de la semana de la Memoria, Verdad y Justicia con proyectos vinculados al tema, como el tratamiento de la obligatoriedad para que en las dependencias p\u00fablicas se dicten capacitaciones relacionadas con los derechos humanos.\nEs por esta raz\u00f3n que, como no se abordar\u00e1n otras iniciativas y que a\u00fan no se realiz\u00f3 en la Legislatura una convocatoria oficial a una sesi\u00f3n ordinaria, un grupo de opositores avanzar\u00e1 en la recolecci\u00f3n de firmas de los integrantes del cuerpo legislativo para que se llame a una asamblea especial con el objetivo que se aborde el juego on line.\nSesi\u00f3n especial\nRodrigo Agrelo, de Encuentro Vecinal C\u00f3rdoba, adelant\u00f3 este lunes que pedir\u00e1 una sesi\u00f3n especial para el jueves 4 de abril. Quiere que all\u00ed se d\u00e9 tratamiento a dos proyectos con los que intentar\u00e1 poner l\u00edmites \u201cal accionar de los juegos de azar en l\u00ednea que se explotan en C\u00f3rdoba\u201d.\n\u201cProponemos prohibir la adjudicaci\u00f3n de nuevas licencias de juegos en l\u00ednea, prohibir la creaci\u00f3n de nuevas modalidades de juegos de azar en la provincia de C\u00f3rdoba y crear una comisi\u00f3n de expertos para evaluar la rescisi\u00f3n de los contratos vigentes regulados por la ley 10.793\u2033, expres\u00f3 el legislador opositor que buscar\u00e1 el respaldo de Juntos por el Cambio para sumar firmas de adhesi\u00f3n para solicitar una sesi\u00f3n especial.\n\u201cLas primeras cuatro licencias adjudicadas por la Provincia de C\u00f3rdoba, a poco de andar, permiten percibir con nitidez los males derivados de la expansi\u00f3n de esta modalidad de juego. J\u00f3venes y mayores adentr\u00e1ndose en el camino de la ludopat\u00eda, comprometiendo el patrimonio propio y, muchas veces, el de sus familias, son la prueba del da\u00f1o social provocado por estos juegos de azar\u201d, expres\u00f3 Agrelo.\nJuntos por el Cambio: preocupaci\u00f3n por los menores\nD\u00edas atr\u00e1s, la presidenta del interbloque de Juntos por el Cambio, la radical Alejandra Ferrero, hab\u00eda presentado un proyecto de ley para evitar las apuestas de los menores, con mayores condicionamientos a lo que hoy plantea la ley provincial, aprobada en diciembre de 2021.\nEsto tambi\u00e9n fue pedido por algunos legisladores para que sea abordado en una sesi\u00f3n especial. Hasta ahora el oficialismo tiene un calendario anunciado s\u00f3lo con la sesi\u00f3n de este mi\u00e9rcoles.\nPor otro lado, la propuesta de Ferrero establece la modificaci\u00f3n de la ley 10.793, que regula el juego on line, para limitar el acceso a ni\u00f1os y adolescentes.\nEn este caso, la iniciativa opositora contempla la modificaci\u00f3n del art\u00edculo sobre el Registro de Jugadores para \u201cotorgar transparencia al sistema y evitar la utilizaci\u00f3n de datos falsos al momento de acceder a las apuestas y juego on line.\n\u201cEn este punto se promueve la incorporaci\u00f3n del registro de datos biom\u00e9tricos, una informaci\u00f3n personal que se puede utilizar para identificar de forma \u00fanica a un individuo\u201d, se fundament\u00f3 en el proyecto de la radical.\nTambi\u00e9n el interbloque est\u00e1 dispuesto a avanzar en el pedido de incorporaci\u00f3n de un nuevo punto en el articulado de la norma que fije campa\u00f1as de prevenci\u00f3n acerca de los perjuicios que ocasiona el juego compulsivo en las personas, adem\u00e1s de la implementaci\u00f3n de \u201ctalleres y jornadas de concientizaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n en las instituciones educativas\u201d.\nPor \u00faltimo, el proyecto establece una modificaci\u00f3n en el canon obtenido de las licencias otorgadas, con la intenci\u00f3n de la creaci\u00f3n de programas de prevenci\u00f3n de la ludopat\u00eda y formaci\u00f3n de conciencia responsable respecto del juego en escuelas secundarias, adem\u00e1s de la asistencia a programas sociales que se vean reflejados en el presupuestario provincial.\nUn informe de La Voz publicado este domingo dio cuenta que, en 60 d\u00edas, hubo en C\u00f3rdoba apuestas por $ 5.860 millones y que el Estado recibi\u00f3 $ 22 millones. Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que, desde que se habilitaron las cuatro plataformas en C\u00f3rdoba, 40 mil jugadores apostaron casi $ 105 millones por d\u00eda.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/milei-y-100-dias-de-una-metamorfosis-dolorosa/",
        "seccion": " Negocios  / Al margen",
        "titulo": "Milei y 100 d\u00edas de una metamorfosis dolorosa",
        "subtitulo": "El f\u00e9rreo ajuste fiscal y la recesi\u00f3n inducida alejaron el fantasma de la hiperinflaci\u00f3n. La volatilidad pol\u00edtica y el aguante de los bolsillos complican el pasaje de la etapa r\u00fastica a la estabilizaci\u00f3n. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:07",
        "autor": "Daniel Alonso",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/y5GzDtafQIqMtLNOw9194WG4J0I=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BAWCILER2VADTHYD2X3HH2X6V4.jpeg",
        "caption_img": "EN DICIEMBRE. El presidente Javier Milei, en el balc\u00f3n de la Casa Rosada, cuando asumi\u00f3 formalmente su mandato. (AP/Archivo)",
        "cuerpo": "M\u00e1s all\u00e1 de lo declamativo y de la redundante exasperaci\u00f3n presidencial en redes sociales, el nuevo traspi\u00e9 legislativo del oficialismo quiz\u00e1 ya no sea una novedad dom\u00e9stica, pero amplifica hacia afuera el ruido de la volatilidad pol\u00edtica.\nConvivir con esa banda de sonido no es inocuo para la hoja de ruta que pretende sostener el ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, Luis Caputo. Sabe que esos avatares alimentan suspicacias entre los funcionarios del Tesoro estadounidense y los t\u00e9cnicos del Fondo Monetario Internacional (FMI) que revolotean a su alrededor.\nPrimero desmentida y ahora reconocida, la posibilidad de que el organismo internacional aporte dinero fresco para ayudar en la precoz salida del cepo cambiario se cocina con todos estos ingredientes.\nAguas arriba, la principal variable es el esquema cambiario al que ir\u00e1 la Argentina el d\u00eda despu\u00e9s del desarme de las restricciones. M\u00e1s all\u00e1 de la meneada dolarizaci\u00f3n \u2013no despierta simpat\u00edas en el FMI\u2013, todav\u00eda no hay se\u00f1ales claras y eso se nota en los fondos de inversi\u00f3n que, para el corto plazo, recomiendan carteras conservadoras con caducidad en junio.\nAguas abajo, se juega la capacidad de supervivencia del cambio de r\u00e9gimen econ\u00f3mico que encara el gobierno de Javier Milei y que todav\u00eda se retuerce en la cris\u00e1lida.\nImplica, se sabe, una transformaci\u00f3n radical para disminuir el grado de protagonismo que el Estado hab\u00eda tomado entre los motores de la econom\u00eda, a costa de un abultado d\u00e9ficit.\nPero la metamorfosis que, entre otras cosas, deber\u00eda crear los incentivos adecuados para que el sector privado asuma riesgos razonables reci\u00e9n est\u00e1 en la fase inicial. Y en la transici\u00f3n, con planteos de reformas laborales e impositivas todav\u00eda en etapa de proyecto, lo que manda es la situaci\u00f3n macro.\nLa intransigencia fiscal es la prueba de fe. Es la primera vez, en d\u00e9cadas, que la salud de las cuentas p\u00fablicas est\u00e1 en primer plano.\nPara los cr\u00edticos de la ortodoxia, el reduccionismo fiscal sobre el que pivotea el Gobierno, con un tremendo impacto en la econom\u00eda real, deja fuera del campo visual a la din\u00e1mica productiva y, junto con ella, a las consecuencias sociales.\nEn la baldosa de la minor\u00eda, Milei conf\u00eda en una in\u00e9dita base de sustentaci\u00f3n: el aguante de quienes lo llevaron a la Casa Rosada.\nEstabilizar\nEl drama es que, en esencia, en casi 100 d\u00edas de gesti\u00f3n todav\u00eda no hemos arribado al kil\u00f3metro cero para el inicio de un plan de estabilizaci\u00f3n con todas las letras. A\u00fan estamos en la etapa de la correcci\u00f3n de los desequilibrios b\u00e1sicos que moldean la trayectoria de una inflaci\u00f3n que, por estos d\u00edas, se desacelera por el r\u00e9gimen disciplinario de la recesi\u00f3n.\nLos dolores que esto provoca est\u00e1n relacionados, de manera proporcional, con la profundidad de las distorsiones y con el tiempo que llevamos coexistiendo con estas. Pero tambi\u00e9n, con un paradigma diferente al que se ha recurrido en el pasado.\nCrisis. \nEn lugar del ancla fiscal, lo habitual era apalancar los movimientos alrededor de un nuevo precio del d\u00f3lar y sin cepo. Eso era imposible con reservas negativas y d\u00e9ficit en la balanza comercial. Si bien hubo una devaluaci\u00f3n, no fue el engranaje principal.\nAhora bien, la inducci\u00f3n de una recesi\u00f3n severa para curar las hist\u00f3ricas llagas que luce la macroeconom\u00eda, con una antesala de estancamiento tan prolongada, no deja de abrir interrogantes sobre el estado en el que quedar\u00e1n los m\u00fasculos del aparato productivo cuando haya que despegar.\nEs cierto que la higiene fiscal era inevitable; no menos verdadero es que tiene por delante la misi\u00f3n de estirarse de manera indefinida y en forma genuina.\nUna investigaci\u00f3n de los economistas Mart\u00edn Rapetti, Gabriel Palazzo y Joaqu\u00edn Waldman, que analiza diferentes programas econ\u00f3micos aplicados en pa\u00edses latinoamericanos en los \u00faltimos 50 a\u00f1os, se\u00f1ala que uno de los patrones comunes en los casos exitosos de estabilizaci\u00f3n es haber iniciado el plan con un super\u00e1vit primario, promedio, de casi 1,5% del producto interno bruto (PIB).\nEquipo Idesa\nPor ahora, el Gobierno ha logrado torcer el resultado fiscal a fuerza de pisar la nominalidad, golpear con el garrote y, ya que estamos en la tarea sucia, no pagar algunas cuentas, como la plata para las generadoras y transportadoras de energ\u00eda.\nPero todav\u00eda est\u00e1 por verse si, al final del d\u00eda, todas las cajas p\u00fablicas se terminan alineando (lo que incluye a las provincias) y si, en la otra punta, se producen los cambios tributarios para reacomodar los ingresos.\nReci\u00e9n entonces veremos si el equilibrio fiscal puede ser genuino para pasar a un r\u00e9gimen cambiario definitivo sin cepo y a una nueva fase de desinflaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/llaryora-entendiendo-que-la-nacion-hoy-necesita-generar-una-modificacion-para-salir-adelante/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Llaryora: Entiendo que la Naci\u00f3n hoy necesita generar una modificaci\u00f3n para salir adelante",
        "subtitulo": "En Isla Verde, el gobernador dijo que la Provincia \u201cno dejar\u00e1 solos\u201d a los cordobeses y que suplir\u00e1 los recortes que haga Javier Milei. Conf\u00edo en que los docentes aceptar\u00e1n el acuerdo salarial.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,14:18",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/xYQEiIXVzVxrDP4APhJV_cAjrDA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FIJY2M27KRHOHMF4AANQWTW76A.jpeg",
        "caption_img": "El gobernador de C\u00f3rdoba, Mart\u00edn Llaryora, en la inauguraci\u00f3n del nuevo edificio de la escuela IPET 420 en la localidad de Isla Verde. (Gobierno de C\u00f3rdoba)",
        "cuerpo": "El gobernador Mart\u00edn Llaryora estuvo este martes en la localidad de Isla Verde, para inaugurar el nuevo edificio de la escuela IPET 420, y all\u00ed asegur\u00f3 que su gobierno apoya las reformas que impulsa Javier Milei, pero que lo hace siempre \u201cdefendiendo a C\u00f3rdoba\u201d.\n\u201cEn medio de la crisis, C\u00f3rdoba no para. Isla Verde no se rindi\u00f3 y en medio de la crisis, cuando todas las obras est\u00e1n suspendidas, ac\u00e1 se inaugura una escuela. Esto es inaugurar progreso y futuro\u201d, afirm\u00f3.\n\u201cUstedes me habr\u00e1n visto gritar a voz alta: no podemos parar el progreso. Debemos hacer, y claramente estamos acompa\u00f1ando al Gobierno nacional y a Milei para que haga las reformas necesarias para que Argentina avance\u201d, asegur\u00f3.\n\u201cPero tambi\u00e9n estamos expresando que necesitamos... y que nosotros en C\u00f3rdoba lo vamos a ayudar, pero lo vamos a ayudar sosteniendo la obra p\u00fablica, defendiendo la educaci\u00f3n, defendiendo la salud. Haci\u00e9ndonos cargo de muchas cosas, inclusive que el Gobierno nacional ha decidido cortar, como es ahora lo del Fondo Incentivo Docente\u201d, asegur\u00f3.\nSobre eso, dijo que conf\u00eda que el acuerdo propuesto a la UPCE se aprobar\u00e1. \u201cYo s\u00e9 que va a salir, porque conf\u00edo en nuestra comunidad educativa. Vamos a sacar el acuerdo adelante. Y los cordobeses nos vamos a hacer cargo del Incentivo Docente que se le ha sacado de la Naci\u00f3n. Y de esa manera, los cordobeses vamos a seguir valorando a nuestros docentes porque en muchos lugares no van a poder cumplir con ese incentivo\u201d, afirm\u00f3.\nApoyo a Milei\nTambi\u00e9n Llaryora destac\u00f3 que la Provincia, ante el recorte de subsidios de parte de la Naci\u00f3n, aument\u00f3 gastos para mantener subsidios.\n\u201cEn el transporte hemos hecho un esfuerzo: triplicamos el presupuesto, y vamos a seguir sosteniendo el Boleto Educativo y ampliamos el Boleto Universitario, para que los docentes puedan viajar\u201d, repas\u00f3 Llaryora.\n\u201cY vamos a estar en cada uno de los temas tratando de generar una ayuda o suplir estos cortes que la Naci\u00f3n le est\u00e1 haciendo al interior. Entendiendo que la Naci\u00f3n hoy necesita generar una modificaci\u00f3n para salir adelante\u201d, argument\u00f3.\n\u201cLa Provincia no va a dejar solos a los cordobeses. Esto no es de palabra, son hechos\u201d, cerr\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/dia-de-la-memoria-historica-manifestacion-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "24M. D\u00eda de la Memoria: hist\u00f3rica manifestaci\u00f3n en C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "Una gran multitud se moviliz\u00f3 este domingo en el 48\u00b0 aniversario del \u00faltimo golpe. Duro comunicado de Abuelas contra el gobierno de Milei. Mensajes de Llaryora, Schiaretti y Juez. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,22:30",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/TEB_mSsq6cLHCeoMgGbrNMZRLgA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6BPHD27KOZEF5ASBZ6BKLPIXKQ.jpeg",
        "caption_img": "Una multitud march\u00f3 este domingo en C\u00f3rdoba capital. (Javier Ferreyra / La Voz)",
        "cuerpo": "La marcha por el D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia de este domingo en C\u00f3rdoba fue m\u00e1s grande de lo esperado. Y, para muchos de los presentes, fue hist\u00f3rica por la magnitud en el largo camino desde el regreso de la democracia.\nEl domingo, una multitud colm\u00f3 las calles del centro de la ciudad: mientras la cabecera llegaba a V\u00e9lez Sarsfield y 27 de Abril, el final estaba en Col\u00f3n y Urquiza. Miles de personas que caminaron para defender los derechos humanos y tambi\u00e9n, para mostrar su descontento con el gobierno de Javier Milei.\nEn fotos: Mir\u00e1 la galer\u00eda de fotos del 24M en C\u00f3rdoba\nLa movilizaci\u00f3n comenz\u00f3 pasadas las 16, desde la intersecci\u00f3n de Col\u00f3n y Ca\u00f1ada con una gran convocatoria de ciudadanos bajo el lema: \u201cLa patria no se vende, se defiende en las calles\u201d, en la conmemoraci\u00f3n de los 48 a\u00f1os desde el \u00faltimo golpe de Estado c\u00edvico-militar.\nD\u00eda de la Memoria. \nEntre las entidades que estuvieron presentes se destacaron organismos de derechos humanos, partidos pol\u00edticos, gremios, sindicatos, movimientos sociales, artistas, y agrupaciones de estudiantes, entre otros grupos movilizados.\nFue la primera marcha sin la cordobesa Sonia Torres, referente de Abuelas de Plaza de Mayo que muri\u00f3 en octubre de 2023.\nSonia falleci\u00f3 a los 94 a\u00f1os sin haber encontrado a su nieto que naci\u00f3 en cautiverio tras el secuestro de su hija Silvia Parodi y de su yerno, Daniel Orozco.\n24M. \nLa movilizaci\u00f3n repudio el comunicado del gobierno de Milei que se denomin\u00f3 \u201cMemoria, Verdad y Justicia completa\u201d.\nComunicado de Abuelas\n\u201cEl terror de la desaparici\u00f3n, la persecuci\u00f3n y el asesinato de militantes, el robo de ni\u00f1os, la tortura y el exilio, s\u00f3lo se entienden si nos animamos a ver de una buena vez cu\u00e1les fueron las pol\u00edticas que aplicaron los dictadores y sus c\u00f3mplices: cierre de empresas, despidos masivos, concentraci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n, deuda externa impagable. Vemos con preocupaci\u00f3n c\u00f3mo hoy esas pol\u00edticas pretenden instalarse como algo nuevo. Nosotros ya las hemos visto muchas veces\u201d, se\u00f1alaron desde Abuelas de Plaza de Mayo C\u00f3rdoba en un comunicado.\n\u201cAun respetando la voluntad popular expresada en las urnas, no podemos quedarnos callados ante este gobierno violento y negacionista que hace apolog\u00eda del terrorismo de estado: el presidente Milei avala en sus discursos lo que los militares asesinos le hicieron a nuestros compa\u00f1eros y pone en duda nuestra bandera de los 30.000; y la vicepresidenta Villarruel, criada en los sectores mas rancios del Ej\u00e9rcito y vinculada a las organizaciones que hace a\u00f1os vienen pregonando la libertad a los genocidas, prepara el indulto\u201d, agregaron.\n24M. \nY continuaron: \u201cEllos, con sus discursos de odio, agravios y descalificaciones a los organismos de derechos humanos alientan agresiones, como el atentado que acaba de sufrir una militante de Hijos\u201d.\n\u201cNos recuerda aquellos a\u00f1os, cuando los grupos paramilitares buscaban a los militantes en sus casas para secuestrarlos y asesinarlos. \u00a1Lo repudiamos y reclamamos que no quede impune! Por todo esto, nos alarma que el gobierno avance en una reforma legal que permita a las Fuerzas Armadas intervenir en cuestiones de seguridad interior. Eso est\u00e1 prohibido por la Constituci\u00f3n del \u201894. Los militares han demostrado con creces que no pueden y no saben c\u00f3mo hacerlo\u201d, recordaron.\n24M. \nAdem\u00e1s, diferenciaron al gobierno de C\u00f3rdoba del de la Naci\u00f3n.\n\u201cValoramos este compromiso del gobierno de C\u00f3rdoba, muy diferente al gobierno nacional que quiere desarmar las pol\u00edticas del Estado sobre DDHH logradas en estos 40 a\u00f1os de democracia\u201d, dijeron.\nRecuerdos\nEl gobernador Mart\u00edn Llaryora se pronunci\u00f3 el domingo y homenaje\u00f3 a Sonia Torres.\n\u201cEste 24 nos falta la querida Sonia Torres, en su homenaje continuamos el ejercicio constante y colectivo de la #Memoria, la b\u00fasqueda de la #Verdad, el irrenunciable pedido de #Justicia y la defensa de los derechos humanos\u201d, public\u00f3 en X, y sigui\u00f3: \u201c48 a\u00f1os del Golpe de Estado en nuestro pa\u00eds, sigamos construyendo juntos una #democracia vigente e ininterrumpida. #NuncaM\u00e1s terrorismo de Estado\u201d.\nJuan Schiaretti, exgobernador, tambi\u00e9n public\u00f3 un mensaje. \u201cEn este D\u00eda Nacional de la Memoria reafirmamos el Nunca M\u00e1s al terrorismo de estado, Nunca M\u00e1s a los cr\u00edmenes de lesa humanidad y Nunca M\u00e1s a una dictadura genocida en nuestra patria\u201d, escribi\u00f3.\nSpot. \nEn la marcha estuvo, entre otros dirigentes, la diputada nacional Natalia de la Sota. \u201cLa movilizaci\u00f3n hoy es mucho m\u00e1s que #MemoriaVerdadYJusticia Esta masiva expresi\u00f3n cordobesa tiene que ver tambi\u00e9n con ponerle un freno al ajuste econ\u00f3mico y a la p\u00e9rdida de derechos. Es un grito de #NuncaMas a gobiernos que provocan y siembran odio y se olvidan de sus pueblos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nPor su parte, la Juventud del Frente C\u00edvico hizo su tradicional en encuentro, como cada 24 de Marzo, en el Memorial del Cementerio San Vicente. \u201cEran pibes que solamente quer\u00edan militar por su ilusi\u00f3n, por su barrio... y la intolerancia se los llev\u00f3 puesto. La intolerancia de pensar distinto. Esa fue una tragedia\u201d, dijo Luis Juez. \u201cY hoy, en tiempos de intolerancia absoluta, es bueno que recordemos y no pongamos en duda lo que pas\u00f3\u201d, remarc\u00f3 el senador.\n24M. \nDetenido\nAlrededor de las 19.30, la Polic\u00eda detuvo a un hombre de 45 a\u00f1os (en la intersecci\u00f3n de bulevar San Juan y V\u00e9lez Sarsfield), al que se le secuestraron 3 machetes.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/se-profundiza-la-recesion-fuerte-caida-de-la-produccion-industrial/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Industria",
        "titulo": "En febrero. Se profundiza la recesi\u00f3n: fuerte ca\u00edda de la producci\u00f3n industrial ",
        "subtitulo": "El retroceso se observ\u00f3 en todas las ramas de actividad. Advierten que no hay se\u00f1ales de una reversi\u00f3n de la situaci\u00f3n.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,00:09",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/eVBUcdOPN16dWRubyWNraP7D5Hc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4PRHZX4AIVBN3HKXJ2DGJRB35Y.jpg",
        "caption_img": "Con la aplicaci\u00f3n de disciplinas como la mecatr\u00f3nica y la ingenier\u00eda, es posible programar cada movimiento de una m\u00e1quina.",
        "cuerpo": "La ca\u00edda de la actividad industrial se profundiz\u00f3 en febrero y no se advierten se\u00f1ales de una posible reversi\u00f3n de esta tendencia, lo cual genera inquietud por las consecuencias sobre los niveles de empleo y en el entramado social.\nAs\u00ed lo se\u00f1alaron informes privados que revelaron una marcada disminuci\u00f3n en la actividad de la mayor\u00eda de las ramas productivas.\nLos malos datos industriales de inicio de 2024 infieren la prolongaci\u00f3n de un escenario econ\u00f3mico negativo que se inici\u00f3 en el segundo trimestre de 2023.\nAn\u00e1lisis. \n\u201cLa industria registr\u00f3 en febrero una nueva y difundida contracci\u00f3n de la actividad, acelerando el ritmo de ca\u00edda en el primer bimestre. Todos los tipos de bienes registran retrocesos, resultando los m\u00e1s profundos el de los bienes de capital y consumo durable\u201d, indic\u00f3 un trabajo de FIEL.\nEn su conclusi\u00f3n, la organizaci\u00f3n fue contundente al sostener que \u201cen el corto plazo no se tienen se\u00f1ales de reversi\u00f3n de la recesi\u00f3n industrial\u201d. En la misma l\u00ednea asegur\u00f3 que los indicadores que podr\u00edan indicar un cambio de tendencia, se encuentran en los mismos niveles que tuvieron en las crisis econ\u00f3micas y sociales \u201cde los \u00faltimos 30 a\u00f1os\u201d.\nSimilar resultado arroj\u00f3 el informe mensual difundido por la consultora Orlando Fererres, que tambi\u00e9n revel\u00f3 un deterioro de la producci\u00f3n en todos los sectores.\nEste escenario es consecuencia del apret\u00f3n monetario que gener\u00f3 el Gobierno, que se sum\u00f3 a la devaluaci\u00f3n y a un ritmo de inflaci\u00f3n que socav\u00f3 al poder adquisitivo de la poblaci\u00f3n.\nBajas en comercio\nEsta realidad en la industria tambi\u00e9n es reflejo de lo que sucede en el comercio, que en sus diferentes opciones muestra bajas entre un 15 y 20%.\nEl Gobierno apost\u00f3 a que la recesi\u00f3n haga su parte para frenar la suba de precios y con los resultados a la fecha la proyecci\u00f3n es que se prolongar\u00e1 por varios meses lo cual genera una luz de alarma.\nSin consenso. \nCabe recordar que en las \u00faltimas horas el INDEC inform\u00f3 que la econom\u00eda en general cay\u00f3 1,4% en el cuarto trimestre de 2023 sumando el tercer per\u00edodo consecutivo con resultado negativo.\nEl \u00edndice de FIEL revel\u00f3 que la producci\u00f3n industrial cay\u00f3 7,1% interanual en febrero y de esta forma el primer bimestre cerr\u00f3 con un retroceso de 6,5%. En enero la contracci\u00f3n interanual hab\u00eda sido de 6,3%.\nEl informe tambi\u00e9n da cuenta que adem\u00e1s de la situaci\u00f3n del mercado interno hay sectores como el automotriz que se encuentran trabados por la falta de insumos importados, situaci\u00f3n que no se modific\u00f3 en forma sustantiva en las \u00faltimas semanas.\nLa ca\u00edda de la producci\u00f3n de automotores fue la segunda m\u00e1s fuerte del mes 18,8%, apenas por debajo de los minerales no met\u00e1licos que se desplom\u00f3 22,2%. En tanto, la rama metalmec\u00e1nica, otro sector de mucho peso baj\u00f3 16,6%.\nPor su parte, el informe de la consultora que comanda Orlando Ferreres indic\u00f3 que en febrero la actividad industrial cay\u00f3 8,1% contra febrero del a\u00f1o pasado y cerr\u00f3 el bimestre con una baja de 7,5%.\n\u201cRespecto a las perspectivas, no esperamos que la situaci\u00f3n mejore en el corto plazo, producto de la s\u00fabita ca\u00edda que est\u00e1 mostrando el consumo\u201d, se\u00f1al\u00f3 OJF.\nLa trastienda pol\u00edtica. \nEn esa l\u00ednea indic\u00f3 que \u201cen la medida en que se aprecie alguna mejora en el ingreso de las familias, junto con una desaceleraci\u00f3n inflacionaria, podr\u00edamos comenzar a ver un cambio de tendencia en la industria, pero no esperamos que esto suceda en los pr\u00f3ximos meses\u201d.\nEl trabajo indica que todas las ramas sufren fuertes retrocesos con excepci\u00f3n de alimentos, pero en este caso es por impulso de la molienda de oleaginosas, que se compara con una base muy baja dada la sequ\u00eda que afect\u00f3 al pa\u00eds el a\u00f1o pasado.\nDentro del panorama industrial el \u00fanico dato positivo que se encuentra aparece en la encuesta de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA) que con datos de febrero revela que si bien la mayor\u00eda de las empresas considera que \u201cest\u00e1 peor\u201d que un a\u00f1o atr\u00e1s, m\u00e1s del 50% conf\u00eda en que la situaci\u00f3n mejorar\u00e1.\nPara paliar en parte la delicada situaci\u00f3n de la industria y en especial de la Pymes, el Banco Central acaba de flexibilizar normas para favorecer su financiamiento.\nEl nuevo sistema, denominado Cupo MiPyME M\u00ednimo, que entrar\u00e1 en vigencia a partir de abril de 2024, establece que las entidades financieras podr\u00e1n beneficiarse de reducciones en sus requisitos de efectivo m\u00ednimo (encajes) siempre y cuando el saldo promedio de sus financiaciones a MiPyMEs alcance al menos el 7,5% de sus dep\u00f3sitos del sector privado no financiero en pesos.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/apyme-critica-a-milei-y-pide-emergencia-para-el-sector/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Econom\u00eda",
        "titulo": "Apyme critica a Milei y pide emergencia para el sector",
        "subtitulo": "La entidad, que aport\u00f3 dirigentes al kirchnerismo, se quej\u00f3 de que los organismos Pyme han sido vaciados por el gobierno nacional.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,21:17",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/K1cs6ZNG3PL9knYHbi-WRHbuvFk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/N5ENEF5PFJETTADJ2YCGZIT6SY.jpg",
        "caption_img": "Rechazo. Apyme rechaz\u00f3 la pol\u00edtica econ\u00f3mica de Milei y el DNU.",
        "cuerpo": "La Asamblea de Peque\u00f1os y Medianos Empresarios (Apyme) consider\u00f3 que ese sector productivo \u201clamentablemente est\u00e1 fuera del proyecto oficial el conjunto del entramado productivo nacional, compuesto en un 99 %  por Pymes urbanas y rurales, cooperativas y emprendimientos autogestionados\u201d.\nLa entidad se quej\u00f3 de que las Pymes \u201cno han podido entablar ning\u00fan tipo de interlocuci\u00f3n con instancias oficiales. Los organismos pertinentes quedaron vacantes, comenzando por la falta de un subsecretario Pyme\u201d.\nComo se conoce, Apyme aport\u00f3 numerosos dirigentes para cargos electivos y p\u00fablicos en los gobiernos del kirchnerismo, entre ellos el cordob\u00e9s Eduardo Fern\u00e1ndez, exdiputado nacional. Tambi\u00e9n expres\u00f3 en su momento el apoyo a la candidatura presidencial de Sergio Massa.\n\u201cEn las \u00faltimas horas se ha informado que est\u00e1 en cero la ejecuci\u00f3n de las partidas presupuestarias destinadas a los programas de apoyo vigentes por parte la subsecretar\u00eda, incluso las correspondientes a los financiados por organismos multilaterales\u201d, resalt\u00f3. \nPara Apyme, \u201ces urgente frenar el DNU que habilita el s\u00e1lvese quien pueda, articular acciones en el \u00e1mbito legislativo para declarar la emergencia Mipyme, exigiendo medidas paliativas del da\u00f1o a la producci\u00f3n y el trabajo, e impulsar como eje del debate una agenda de desarrollo nacional\u201d, concluye.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/gremios-estatales-en-alerta-advierten-por-70-mil-despidos-en-la-administracion-publica-nacional/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "\"Motosierra\". Gremios estatales en alerta por 70 mil despidos en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional",
        "subtitulo": "Se anunciar\u00eda el pr\u00f3ximo martes y abarcar\u00eda al 30% de la planta transitoria. Casa Rosada no precis\u00f3 cifras, pero admiti\u00f3 que habr\u00e1 contratos que ser\u00e1n discontinuados desde abril.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,08:14",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/S_hJc1504Ci-PbCqgvxp8iIVSZA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TRUNASI6HVHSXH6CQFRL6S7T5Q.jpg",
        "caption_img": "Nicol\u00e1s Posse, Jefe de Gabinete. Desde Casa Rosda admiten que habr\u00e1 contratos discontinuados, pero negaron que haya listas o cifras espec\u00edficas (Federico L\u00f3pez Claro/Archivo).",
        "cuerpo": "Gremios estatales advirtieron en las \u00faltimas horas que el Gobierno nacional prev\u00e9 para el martes pr\u00f3ximo el anuncio de un \u201cdesguace\u201d del 30 por ciento de los empleados de planta transitoria de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, medida que alcanzar\u00eda unos 70 mil trabajadores.\nSeg\u00fan detalla Clar\u00edn, los sindicatos apuntaron que se trata de \u201cun universo de 64 mil empleados estatales regidos por el art\u00edculo 9 y unos 6 mil que prestan servicio bajo la resoluci\u00f3n 1109 -en este caso, monotributistas o personal especializado bajo convenio con universidades- cuyo v\u00ednculo laboral fue prorrogado el 31 de diciembre y por el plazo de tres meses\u201d.\nDebido al feriado largo, desde ATE y UPCN calculan que la gran mayor\u00eda de los trabajadores comprometidos recibir\u00edan las notificaciones entre el martes 26 y el mi\u00e9rcoles 27 de marzo.\nEn tanto, desde Casa Rosada rechazaron que existan cifras precisas, pero admitieron  que habr\u00e1 contratos que ser\u00e1n discontinuados.\nCambio de \u00e9poca\nA d\u00edas de haber asumido la gesti\u00f3n, el Gobierno de Javier Milei dict\u00f3 el decreto 84 que cancel\u00f3 los contratos suscriptos en el 2023 y orden\u00f3 una exhaustiva auditor\u00eda sobre el resto de la planta estatal.\nEse proceso estuvo a cargo del entonces  titular de Modernizaci\u00f3n del Estado Armando Guibert. En las \u00faltimas horas, el funcionario present\u00f3 la renuncia y se especulaba que podr\u00eda tener relaci\u00f3n con la dr\u00e1stica medida que tomar\u00eda la administraci\u00f3n de Milei.\nCon la salida de Guibert, la tarea qued\u00f3 en manos de otros funcionarios de Jefatura de Gabinete, que conduce Nicol\u00e1s Posse.\nDesde ese organismo negaron que existan \u201clistados\u201d donde se haga referencia a posibles despidos, pero admitieron que cada dependencia definir\u00e1 qu\u00e9 contratos siguen y cu\u00e1les no a partir del 1 de abril.\nLos c\u00e1lculos de ATE y UPC\nTanto ATE como UPCN  estiman ser\u00edan unos 70 mil los trabajadores afectados, en base a una comunicaci\u00f3n interna del Ejecutivo donde se recomendar\u00eda ajustar \u201centre un 20% y un 30%\u201d de la planta transitoria.\nEn ese marco, advirtieron que muchos de los contratos corresponden a trabajadores con antig\u00fcedades de hasta 10 a\u00f1os, que se encontraban precarizados y regularizaron su situaci\u00f3n en el \u00faltimo tiempo.\nNo descartan adoptar \u201cmedidas de car\u00e1cter administrativo y judicial por el vaciamiento del personal\u201d, anticip\u00f3 Flavio Vergara, el delegado paritario de ATE.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/hugo-moyano-amenazo-a-ypf-con-un-paro-que-afectaria-la-actividad-en-nueve-provincias/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / YPF",
        "titulo": "\"Estado de alerta\". Hugo Moyano amenaz\u00f3 a YPF con un paro que afectar\u00eda la actividad en nueve provincias",
        "subtitulo": "El secretario general de la Federaci\u00f3n de Camioneros declar\u00f3 el \u201cestado de alerta y movilizaci\u00f3n\u201d. Los detalles. ",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,13:00",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/axc6ReKwNmyPPQvPK98vIYx1Oy0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/W76PLKDNUFDMLEXEBKQOYGSS7E.jpeg",
        "caption_img": "Moyano amenaz\u00f3 a YPF con un paro que afectar\u00eda la actividad en nueve provincias",
        "cuerpo": "El secretario general de la Federaci\u00f3n de Camioneros, Hugo Moyano, envi\u00f3 una carta a los directivos de YPF expresando \u201csu m\u00e1s en\u00e9rgico rechazo y preocupaci\u00f3n ante la maniobra que se esta pretendiendo llevar a cabo a partir del mes de abril, la cual advierte que dejar\u00eda sin empleo a m\u00e1s de 2.000 trabajadores camioneros en nueve provincias del pa\u00eds\u201d.\nEn el escrito, Moyano declar\u00f3 el estado de alerta y movilizaci\u00f3n ante la decisi\u00f3n de YPF de \u201cdejar inoperativas 55 \u00e1reas petroleras pertenecientes a la empresa, pretendiendo la suspensi\u00f3n de los trabajadores por un per\u00edodo de cuatro meses, abonando solo una parte de los salarios\u201d.\nSeg\u00fan el escrito, se tratar\u00eda de \u00e1reas de las provincias de Chubut, Santa Cruz, Mendoza, Neuqu\u00e9n, Tierra del Fuego, Salta, La Pampa, Formosa y R\u00edo Negro.\nCrisis \n\u201cEste accionar muestra una clara maniobra para pasar por encima de la ley e ir privatizando la empresa paulatinamente a trav\u00e9s de la venta de \u00e1reas petroleras que aun se encuentran en condiciones de seguir siendo explotadas\u201d, reza el comunicado, compartido a trav\u00e9s de las redes sociales.\nSeg\u00fan explican, la carta tiene como fin \u201crechazar categ\u00f3ricamente esta medida\u201d y declarar \u201cel estado de alerta y movilizaci\u00f3n\u201d. \u201cTomaremos todas las medidas gremiales correspondientes a nivel nacional, incluyendo acciones en la provincia de Neuqu\u00e9n y en todas las destiler\u00edas del pa\u00eds pertenecientes a YPF\u201d, apuntaron.\n\"Motosierra\". \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/conferencia-de-prensa-de-manuel-adorni-del-martes-19-de-enero-de-2024/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Recorte. Adorni anunci\u00f3 la disoluci\u00f3n dos \u00e1reas que dependen de Econom\u00eda: \u201cSe reducir\u00e1n 900 puestos\u201d",
        "subtitulo": "\u201cVa a significar una ahorro de 9 mil millones de pesos\u201d, detall\u00f3. Lo que dej\u00f3 la conferencia de prensa de este martes.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,12:39",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/SUY46EopcN-US5LcfSdywns7QBs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/C6QE37NLCJANFJBX4BHC4H7ADE.jpg",
        "caption_img": "Manuel Adorni, vocero presidencial.",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este martes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada.\nLas frases de Adorni en la conferencia:\nLos 100 d\u00edas de Gobierno. \u201cEl caso del presidente Milei es un caso at\u00edpico. Es el primer gobierno que en los primeros 100 d\u00edas le rechazan un DNU y se les intent\u00f3 parar el pa\u00eds, teres, colectivos y se nos amenaz\u00f3 con cortes de gas y combustible. Entendemos que parte de la pol\u00edtica ha reaccionado de una manera distinta. Este fue el \u00fanico gobierno que en los primeros d\u00edas ha cumplido puntillosamente con cada uno de los puntos prometidos en campa\u00f1a\u201d.\nDisoluci\u00f3n. \u201cEl ministerio de \u201cEconom\u00eda decidido avanzar con la eliminaci\u00f3n del Instituto de Agricultura Familiar Campesina y con el Consejo de la Agricultura Familiar e Ind\u00edgena. Ten\u00eda 964 empleados se va a transformar en una direcci\u00f3n 64 empleados, se van a recudir 900 puestos de no trabajo. Va a significar una ahorro de 9 mil millones de pesos\u201d.\nAlquileres y DNU en Diputados. \u201cEl DNU sigue vigente y la derogaci\u00f3n de la ley de alquileres tambi\u00e9n. Nadie va a quedar a merced de la mala pol\u00edtica. Para todo hay plan B, plan C y alternativas dise\u00f1adas\u201d.\nJubilaciones. \u201cLa nueva f\u00f3rmula probablemente contemple que el jubilado no siga perdiendo contra la inflaci\u00f3n. Por ahora la f\u00f3rmula por DNU no es una alternativa. Creemos que el debate debe darse entre todos los sectores. Es un tema delicado que va a estar siempre dentro de la reducci\u00f3n presupuestaria y del equilibrio fiscal\u201d.\nSuspensi\u00f3n del aumento en el gas. \u201cNo tenemos intenci\u00f3n de distorsionar nada. Que se haya corrido la audiencia p\u00fablica es un tema burocr\u00e1tico que no tiene que ver con especulaci\u00f3n. No tenemos intenci\u00f3n de retrasar ning\u00fan aumento\u201d.\nDespidos en represas de Santa Cruz y relaci\u00f3n con China. \u201cNo puede afectar en nada. Tenemos muy en claro los puntos de nuestra relaci\u00f3n con el mundo. No le vemos ninguna relaci\u00f3n\u201d.\nRenuncia de Armando Guibert. \u201cLas razones fueron estrictamente personales. Los reemplazos no los anunciamos hasta que no se tome la decisi\u00f3n y sea publicado en el Bolet\u00edn Oficial. No especulen. Cuando pasen las cosas se los iremos anunciando\u201d.\nInvitaci\u00f3n de Milei a M\u00e9xico. \u201cNo est\u00e1 en agenda a\u00fan. No significa que no vaya a ocurrir, s\u00f3lo que no est\u00e1 confirmada\u201d.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/acuerdan-la-realizacion-de-una-sesion-especial-en-el-ex-grupo-de-artilleria-141/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Legislatura de C\u00f3rdoba",
        "titulo": "Legislatura de C\u00f3rdoba. Acuerdan la realizaci\u00f3n de una sesi\u00f3n especial en el ex Grupo de Artiller\u00eda 141",
        "subtitulo": "La asamblea legislativa se desarrollar\u00e1 en un predio de Jos\u00e9 de la Quintana. Se aprobar\u00e1 un proyecto del legislador Chamorro sobre capacitaciones obligatorias en derechos humanos en las dependencias p\u00fablicas.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,14:33",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/PsgJ4fGBEPnUJTUZBrhyDHDX1W4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/A2X7CAHCUNFCPMOI6PI4VHZRVA.jpeg",
        "caption_img": "Los legisladores acordaron este jueves el tratamiento de los temas en una sesi\u00f3n especial en el marco de la semana de la Memoria.",
        "cuerpo": "La Legislatura de C\u00f3rdoba realizar\u00e1 este a\u00f1o una sesi\u00f3n especial en el marco de la semana de la Memoria, Verdad y Justicia, la que se desarrollar\u00e1 en el actual Refugio Libertad, que fue recuperado en 2018 para su puesta en valor, despu\u00e9s de que en el \u00faltimo per\u00edodo militar fuera utilizado por el ex Grupo de Artiller\u00eda 141, en la zona de Jos\u00e9 de la Quinta.\nEste espacio fue se\u00f1alizado por la Secretaria de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n en julio de 2022 como un nuevo espacio de memoria. Y durante la administraci\u00f3n del expresidente Mauricio Macri se otorg\u00f3 un permiso de la Agencia Administradora de Bienes del Estado (AABE) para que se gestara lo ser\u00eda, luego, el Refugio Libertad, un campo comunitario en el que trabajan unas 50 familias en el cuidado del lugar, pero tambi\u00e9n en el cultivo y en la apicultura.\nAdem\u00e1s, es la sede de la Escuela Nacional de Organizaci\u00f3n Comunitaria y Econom\u00eda Popular (ENOCEP), de la Uni\u00f3n de Trabajadores y Trabajadoras de la Econom\u00eda Popular (UTEP).\nAcuerdo legislativo\nEn la reuni\u00f3n de Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la Legislatura de C\u00f3rdoba que se desarroll\u00f3 hoy, los legisladores acordaron por unanimidad trasladarse al predio para sesionar el mi\u00e9rcoles pr\u00f3ximo, a las 10, en el marco de la Semana de la Memoria. Este lugar es conocido como ex Grupo de Artiller\u00eda 141 y funcion\u00f3 como un centro clandestino de detenci\u00f3n y tortura durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar. Desde 2018 cuenta con el reconocimiento del Registro \u00danico de V\u00edctimas del Terrorismo de Estado.\nEn el marco de esta sesi\u00f3n, los legisladores dar\u00e1n tratamiento a varios temas vinculados con la Semana de la Memoria.\nMat\u00edas Chamorro, legislador de Hacemos Unidos por C\u00f3rdoba, fue quien present\u00f3 un proyecto -que fue tambi\u00e9n elaborado en su momento con el exparlamentario Leandro Carpintero- que estableci\u00f3 que en el \u00e1mbito de las dependencias provinciales se realice \u201cla capacitaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n obligatoria en materia de Derechos Humanos\u201d.\nPara esto, se fij\u00f3 como autoridad de aplicaci\u00f3n al Ministerio de Desarrollo Humano o al \u00f3rgano que determine el Ejecutivo provincial. \u201cEste jueves, en comisi\u00f3n, hemos aprobado el despacho por unanimidad y lo vamos a tratar en la sesi\u00f3n especial, donde los legisladores vamos a concurrir al Refugio Libertad, del ex Grupo de Artiller\u00eda 141, que es un sitio de memoria recientemente se\u00f1alizado, con todo lo que esto implica para nuestra memoria y que, adem\u00e1s, es un espacio socioproductivo para las familias de esta regi\u00f3n\u201d, resumi\u00f3 Chamorro, quien motoriza esta actividad legislativa junto con otros parlamentarios.\nProyecto de ley Sonia Torres\n\u201cC\u00f3rdoba construy\u00f3 una pol\u00edtica robusta en derechos humanos, y esta iniciativa pretende seguir fomentando las pol\u00edticas de Memoria, Verdad y Justicia, brindando herramientas con un profundo sentido pedag\u00f3gico, que redunden en un fortalecimiento democr\u00e1tico y sus instituciones. He decidido nombrar a este proyecto Ley Sonia Torres, en homenaje a una de nuestros m\u00e1s importantes referentes en derechos humanos, fallecida el 20 de octubre\u201d, se detall\u00f3 en el fundamento del proyecto, el que cont\u00f3 con el apoyo en su tratamiento en comisi\u00f3n de los justicialistas Karen Acu\u00f1a, Pablo Ovejeros, Silvina Jurich y Rodrigo Rufeil; de las legisladoras radicales In\u00e9s Contrera y Ariela Szpanic; y la juecista Viviana Martoccia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/martin-llaryora-repudio-el-ataque-a-una-integrante-de-hijos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Derechos Humanos",
        "titulo": "En las redes. Mart\u00edn Llaryora y Daniel Passerini repudiaron el ataque a una integrante de Hijos",
        "subtitulo": "La organizaci\u00f3n por los derechos humanos dijo que la mujer fue atacada por dos personas que la esperaban dentro de su casa. El mensaje del gobernador y del intendente.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:07",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/INQdAyCymkaDVto0YeRBy5TlTd0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/53SYU4JQDVFKJJ4YYZKFOHY5AQ.jpeg",
        "caption_img": "Daniel Passerini y Mart\u00edn Llaryora. (Facundo Luque / La Voz)",
        "cuerpo": "La organizaci\u00f3n por los derechos humanos H.I.J.O.S. denunci\u00f3 un atentado pol\u00edtico contra una militante a quien \u201cgolpearon y abusaron sexualmente\u201d en su domicilio, en Rosario. Seg\u00fan manifestaron en un comunicado, los autores del hecho pintaron la pared con la sigla VLLC (Viva la Libertad Carajo).\nEl gobernador Mart\u00edn Llaryora public\u00f3 en su cuenta de X (antes Twitter) un mensaje de concientizaci\u00f3n y se solidariz\u00f3 con la v\u00edctima.\n\u201cExpreso mi solidaridad con la integrante de H.I.J.O.S. Rosario y repudio el violento ataque que sufri\u00f3\u201d, afirm\u00f3 el gobernador.\n24 de Marzo. \nY continu\u00f3: \u201cEsto no puede suceder cuando llevamos 40 a\u00f1os de democracia diciendo #NuncaM\u00e1s. La Justicia debe esclarecer estos hechos que tanto da\u00f1o hacen a nuestra convivencia\u201d.\nExpreso mi solidaridad con la integrante de @HIJOSRosario y repudio el violento ataque que sufri\u00f3. Esto no puede suceder cuando llevamos 40 a\u00f1os de democracia diciendo #NuncaM\u00e1s. La Justicia debe esclarecer estos hechos que tanto da\u00f1o hacen a nuestra convivencia.\nPor otra parte, quien tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a esta denuncia fue el intendente de la ciudad de C\u00f3rdoba, Daniel Passerini: \u201cExpreso mi m\u00e1s profundo y en\u00e9rgico repudio ante los hechos de violencia sufridos por una militante de la agrupaci\u00f3n H.I.J.O.S.\u201d, mencion\u00f3 en X.\n\u201cMi solidaridad con ella, su familia y sus compa\u00f1eros. La gravedad y salvajismo de lo acontecido no deben encontrar lugar en este presente que estamos construyendo entre todos, con el respeto y la justicia como pilares fundamentales\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el jefe comunal.\nEn esa l\u00ednea, Passerini dijo que \u201cante el avance de discursos negacionistas\u201d, desde C\u00f3rdoba Capital reafirman y defienden \u201clos valores de la Democracia\u201d. \u201cRepetimos hasta el cansancio que hechos de estas caracter\u00edsticas no tienen que suceder nunca m\u00e1s\u201d, concluy\u00f3.\nExpreso mi m\u00e1s profundo y en\u00e9rgico repudio ante los hechos de violencia sufridos por una militante de la agrupaci\u00f3n H.I.J.O.S.Mi solidaridad con ella, su familia y sus compa\u00f1eros. La gravedad y salvajismo de lo acontecido no deben encontrar lugar en este presente que estamos\u2026\nEl comunicado de H.I.J.O.S. sobre el ataque a una integrante\n\u201cDenunciamos el atentado pol\u00edtico contra nuestra compa\u00f1era militante de H.I.J.O.S. cuya identidad preservamos, que fue atacada por dos individuos que la esperaban dentro de su domicilio, luego de forzar la puerta e ingresar ilegalmente. Ella fue atada, golpeada, abusada sexualmente, nuestra hermana sufri\u00f3 amenazas de muerte de parte de sus captores\u201d, comienza diciendo el comunicado que la organizaci\u00f3n difundi\u00f3 por las redes sociales.\nAll\u00ed, adem\u00e1s, ampl\u00eda sobre la intimidaci\u00f3n y afirma que \u201clos atacantes la atacaron con armas de fuego y le transmitieron con claridad el mensaje: \u2018No vinimos a robarte, vinimos a matarte\u2019\u201d. Y que adem\u00e1s le dijeron que a ellos les pagaban por eso.\n\u201cEste atentado contra su vida es un ataque pol\u00edtico, motiva por su militancia en derechos humanos y feminista. Nada de valor econ\u00f3mico fue robado, s\u00f3lo se llevaron carpetas con informaci\u00f3n de nuestra agrupaci\u00f3n, H.I.J.O.S.\u201d, agrega.\nY afirma que \u201clos autores materiales del hecho pintaron en la pared la sigla \u2018VLLC\u2019 (Viva la libertad, carajo)\u201d, de la frase que utiliza Milei y que es una bandera de los libertarios que lo apoyan.\n\u201cEstos hechos tienen un claro correlato con las acciones y discursos de odio que las m\u00e1ximas autoridades del pa\u00eds expresan cotidianamente e incita a la violencia contra los que militamos por los Derechos Humanos. Desde la Red Nacional de H.I.J.O.S. exigimos el inmediato esclarecimiento del hecho por parte del Poder Judicial y hacemos responsable al gobierno nacional de los hechos ocurridos\u201d, remarca el comunicado.\nY cierra: \u201cA d\u00edas de cumplirse un nuevo aniversario del golpe de Estado, afirmamos que nuestro pueblo dijo: Nunca M\u00e1s. Memoria, Verdad y Justicia, siempre\u201d.\nQu\u00e9 dijo Estela de Carlotto tras el ataque a la militante de H.I.J.O.S.\nUna de las personas que se hicieron eco de los sucedido con la militante de la agrupaci\u00f3n H.I.J.O.S. fue Estela de Carlotto, presidenta de Abuelas de Plaza de Mayo. \u201cHay que pensar en qu\u00e9 pa\u00eds estamos viviendo. Esta barbaridad viene del Gobierno, porque dicen lo que dijeron\u201d, remarc\u00f3 en di\u00e1logo con El Destape.\n\u201cEl dicho \u2018VLLC\u2019 sabemos de d\u00f3nde viene. Espero que esto se est\u00e9 investigando. Es abominable este caso\u201d, agreg\u00f3, aunque luego dijo: \u201cNo estoy en condiciones de asegurar de donde viene el ataque\u201d.\nDe todas formas, asegur\u00f3 que \u201cel pueblo est\u00e1 como dormido, la gente est\u00e1 conformista, diciendo que esto ya va a pasar, que hay que aguantar\u201d y que se trata de \u201cuna chatura de defender lo propio\u201d frente a la administraci\u00f3n de Javier Milei.\n\u201cMe asusta que la gente est\u00e9 tan tranquila y diga \u2018no cenamos\u2019. Tenemos que cambiar el sistema de nuestro pa\u00eds. Sin violencia pero con la militancia necesaria. El acto del 24 de marzo va a ser muy importante. Daremos \u00e1nimo a la gente, a no resignarse, a pelear sin violencia por el pa\u00eds que quer\u00edan nuestros hijos. Hay que animar al pueblo a no estar con la cabeza baja. Siempre en paz y sin violencia\u201d, cerr\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/que-peronismo-quieren-llaryora-y-schiaretti/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / PJ",
        "titulo": "Cumbre nacional.  \u00bfQu\u00e9 peronismo quieren Llaryora y Schiaretti?",
        "subtitulo": "Los cordobeses no estar\u00e1n presentes en el congreso nacional del PJ el viernes. El gobernador se reuni\u00f3 con dirigentes antikirchneristas. \u201cEl Gringo\u201d, con bajo perfil, no espera nada de su partido.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,09:13",
        "autor": "Juli\u00e1n Ca\u00f1as",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/2B4oTLxT13_iAsERXtTk9vkizno=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/VHDNX7ATHVHPTMZ5FN2EU222KI.jpg",
        "caption_img": "Coincidencia. Juan Schiaretti y Mart\u00edn Llaryora seguir\u00e1n sin participar en las decisiones que tome la conducci\u00f3n nacional del peronismo. El exgobernador no tiene ninguna expectativa de su partido, mientras que el gobernador tiene algunos contactos con dirigentes que buscan la renovaci\u00f3n en el PJ. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "\u201cC\u00f3mo estar\u00e1 La Ca\u00f1ada para que el perro la cruce al trote\u201d, grafic\u00f3, cr\u00edtico de la conducci\u00f3n nacional de su partido, un encumbrado peronista cordob\u00e9s ante la consulta sobre el congreso del PJ convocado para este viernes en el estadio cubierto de Ferro Carril Oeste, en el porte\u00f1o barrio de Caballito.\nM\u00e1s de un millar de congresales de todo el pa\u00eds estar\u00e1n en la primera cumbre del peronismo nacional, en el llano, luego de la derrota en las elecciones presidenciales del a\u00f1o pasado.\nEst\u00e1 convocada la gran mayor\u00eda de los gobernadores, intendentes y legisladores nacionales peronistas, pero habr\u00e1 dos ausencias notorias y anticipadas: el gobernador Mart\u00edn Llaryora y el exgobernador Juan Schiaretti, presidente del PJ cordob\u00e9s.\nLos referentes cordobeses tambi\u00e9n tomaron la decisi\u00f3n de no enviar a representantes.\nTampoco ir\u00e1 el \u00faltimo candidato presidencial peronista, Sergio Massa, quien este viernes encabezar\u00e1 otro congreso nacional, pero en este caso del espacio pol\u00edtico que fund\u00f3, el Frente Renovador. Ser\u00e1 a pocos kil\u00f3metros del congreso peronista, en Parque Norte.\nEl diputado nacional Carlos Guti\u00e9rrez fue contundente al argumentar el motivo de la ausencia del peronismo mediterr\u00e1neo.\n\u201cIremos a debatir cuando haya una renovaci\u00f3n en serio del partido. Ir ahora ser\u00eda avalar lo que ya est\u00e1 decidido de antemano, determinado por los de siempre en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas\u201d, argument\u00f3 el legislador schiarettista en obvia referencia a la decisiva injerencia del kirchnerismo.\nVertiente federal\nLlaryora y Schiaretti, que mantienen un di\u00e1logo permanente pese al bajo perfil p\u00fablico del exgobernador, seg\u00fan fuentes cercanas de ambos, coinciden en que \u201cno es el momento\u201d de plantear un debate interno en la conducci\u00f3n nacional.\nSchiaretti sigue siendo el presidente del PJ cordob\u00e9s, aunque no por mucho tiempo. Fiel a la estrategia que siempre tuvo con Jos\u00e9 Manuel de la Sota, el exgobernador considera que quien gobierna tambi\u00e9n debe conducir al partido. Es decir, Llaryora.\n\u201cNo habr\u00e1 debate. El congreso votar\u00e1 lo que ya resolvieron Cristina (Kirchner) y (Sergio) Massa. Aunque tal vez quede planteado el malestar que hay en muchos dirigentes del interior\u201d, expres\u00f3 un funcionario muy cercano a Llaryora.\nAunque parezca desentendido de la realidad del peronismo nacional, el gobernador cordob\u00e9s est\u00e1 atento a los movimientos internos de su partido.\nTodav\u00eda de manera muy t\u00edmida, hay una corriente del interior que intenta plantear sus reparos a que el kirchnerismo siga hegemonizando las decisiones en el ahora principal partido de oposici\u00f3n.\nEncuentro\nD\u00edas atr\u00e1s, Llaryora recibi\u00f3 a Fernando Grey, el intendente peronista bonaerense de Esteban Echeverr\u00eda que desde hace a\u00f1os est\u00e1 enfrentado con el kirchnerismo; en especial, con M\u00e1ximo Kirchner.\nUn par de d\u00edas despu\u00e9s, Grey se mostr\u00f3 con el sindicalista Facundo Moyano y el \u00bfex? albertista Juan \u201cJuanchi\u201d Zabaleta. Ambos integran la Red Federal Peronista, una agrupaci\u00f3n que aglutina a dirigentes sub-40 de todo el pa\u00eds.\nEsta agrupaci\u00f3n tiene una postura cr\u00edtica concreta: que Cristina Kirchner deje de conducir al PJ a trav\u00e9s de La C\u00e1mpora.\nComo sea, Llaryora no hablar\u00e1 en este momento en p\u00fablico de cuestiones partidarias, mientras est\u00e1 negociando con el gobierno de Milei, y, junto con otros gobernadores, la sensible cuesti\u00f3n fiscal.\nEl mandatario provincial no har\u00e1 por ahora ning\u00fan movimiento en la interna peronista. Tampoco Schiaretti, quien desde hace tiempo considera que el PJ, dominado por el kirchnerismo, no es la \u201calternativa federal\u201d que el propio exgobernador plante\u00f3 el a\u00f1o pasado cuando fue candidato presidencial.\nLlaryora piensa parecido, pero con matices. A diferencia de su antecesor, que hace varios a\u00f1os dej\u00f3 de mirar hacia dentro del PJ, el gobernador actual considera que la conducci\u00f3n del PJ entrar\u00e1 en una \u201cprofunda crisis\u201d bajo el mando del kirchnerismo.\nConvencido de que este no es el momento para instalar un debate a los K, Llaryora seguir\u00e1 con atenci\u00f3n el congreso nacional peronista.\nGildo\nSi bien est\u00e1n lejos de la postura de Llaryora, con quien no tienen di\u00e1logo, hay gobernadores peronistas como el formose\u00f1o Gildo Insfr\u00e1n y el riojano Ricardo Quintela que en privado hablan de \u201cfinal de ciclo\u201d kirchnerista.\nParece una contradicci\u00f3n, porque en p\u00fablico son los dos opositores m\u00e1s cr\u00edticos de la gesti\u00f3n libertaria, y aparentemente siguen la l\u00ednea argumental de Cristina Kirchner.\nPero quienes conocen bien la interna peronista dicen que el formose\u00f1o y el riojano trataron de juntar \u201cvoces cr\u00edticas\u201d a La C\u00e1mpora para el congreso de Ferro.\nDD.HH. \nHabr\u00e1 que ver si esto sucede, aunque es poco probable porque, por ejemplo, Insfr\u00e1n ser\u00e1 el presidente del congreso del viernes.\nTodo indica que las decisiones estar\u00e1n acotadas a dos cuestiones: licencia por tiempo indeterminado a Alberto Fern\u00e1ndez como presidente del partido, y la nominaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de \u201cacci\u00f3n pol\u00edtica\u201d que integrar\u00e1n gobernadores, pero con mayor\u00eda de dirigentes e intendentes bonaerenses que responden a Cristina.\nTiempo al tiempo\nAs\u00ed las cosas, Llaryora no mover\u00e1 ninguna ficha dentro del PJ, al menos por ahora. Sus dirigentes m\u00e1s cercanos aseguran que este a\u00f1o \u201ces de gesti\u00f3n\u201d y que reci\u00e9n el pr\u00f3ximo, que ser\u00e1 electoral por las elecciones legislativas, podr\u00eda dar alguna se\u00f1al al PJ nacional.\nNo obstante, en C\u00f3rdoba el a\u00f1o pr\u00f3ximo se elegir\u00e1n nueve diputados nacionales. Esa elecci\u00f3n ser\u00e1 una prioridad para el gobernador que intentar\u00e1 seguramente un armado local que represente al \u201cpartido cordob\u00e9s\u201d.\nMientras tanto, su posible incursi\u00f3n nacional deber\u00e1 esperar, en un escenario pol\u00edtico que en el cual no se sabe qu\u00e9 pasar\u00e1 la semana que viene.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/economia-coloco-titulos-por-132-billones-y-comprara-dolares-para-pagar-deuda/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Deuda",
        "titulo": "Secretar\u00eda de Finanzas. Econom\u00eda coloc\u00f3 t\u00edtulos por $ 1,32 billones y comprar\u00e1 d\u00f3lares para pagar deuda",
        "subtitulo": "La nueva LECAP que vence en enero fue adjudicada a una tasa de 5,5% efectiva mensual",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,18:40",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rn4HuA3b87eTx_F-6wfctSm3RVg=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/PEALZQPGPNGM7DSB6KIRVRI6MQ.jpg",
        "caption_img": "El ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, y el presidente del Banco Central, Santiago Bausili, durante el anuncio del acuerdo con el FMI. \nFoto NA: MARIANO S\u00c1NCHEZ",
        "cuerpo": "La Secretar\u00eda de Finanzas coloc\u00f3 este jueves deuda por $ 1,32 billones de pesos para cancelar vencimientos por $ 540.000 millones y con los $ 780.000 mil restantes comprar\u00e1 d\u00f3lares al Banco Central para pagar bonos en moneda extranjera.\nLa operaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante la subasta de tres t\u00edtulos, dos de ellos ajustados por inflaci\u00f3n y una nueva LECAP a tasa fija con vencimiento en enero de 2025.\nEn LECAP se adjudicaron $ 545.488 millones a una tasa efectiva mensual de 5,50%.\nA su vez, en Boncer a junio 25 se colocaron $ 505.866 millones y en Boncer a agosto 25 se adjudicaron $ 272.927 millones.\nDevaluaci\u00f3n. \n\u201cLas tasas de colocaci\u00f3n siguen convalidando un escenario de desinflaci\u00f3n y baja de tasas de mercado\u201d, subray\u00f3 la Secretar\u00eda de Finanzas.\nLa dependencia a cargo de Pablo Quirno se\u00f1al\u00f3 que \u201cel excedente de los vencimientos de esta licitaci\u00f3n ($0,78 billones), sumado a la liquidez acumulada en el Tesoro, ser\u00e1n utilizados para comprar los d\u00f3lares al BCRA para pagar los vencimientos de bonos en moneda extranjera (bonares y globales)\u201d.\nEn otro orden, el BCRA comunic\u00f3 tambi\u00e9n que adjudic\u00f3 US$89 millones en la cuarta subasta de la Serie 3 de los Bonos para la Reconstrucci\u00f3n de una Argentina Libre (BOPREAL).\nMercados. \nSe recibieron posturas de 134 empresas, las cuales fueron adjudicadas en su totalidad.\nEl monto acumulado de esta especie es de U$S 981 millones.\nLas pr\u00f3ximas semanas habr\u00e1 nuevas licitaciones hasta completar el monto m\u00e1ximo de US$ 3 mil millones.\nLos bonos de la Serie 3 est\u00e1n habilitados para su transferencia y negociaci\u00f3n en el mercado secundario, devengan intereses a una tasa de 3% N.A. y amortizan en tres cuotas trimestrales, desde noviembre de 2025 hasta mayo de 2026.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/renault-busca-democratizar-el-acceso-a-la-movilidad-electrica-en-argentina/",
        "seccion": " Negocios ",
        "titulo": "Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en Argentina",
        "subtitulo": "Con el lanzamiento del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico, la marca abre un nuevo cap\u00edtulo en la historia de la movilidad con un modelo entrada de gama pensado para el uso urbano y sustentable. ",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,11:16",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rY_yHOFIKfFiB-iA1wye9GvhXuQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FPWHW3NSA5FLXJ7IIP3RLAWELA.jpg",
        "caption_img": "Renault busca democratizar el acceso a la movilidad el\u00e9ctrica en Argentina",
        "cuerpo": "Renault abre un nuevo cap\u00edtulo en la historia de la movilidad en Argentina con el lanzamiento oficial del Renault Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico. Un auto pr\u00e1ctico, compacto y f\u00e1cil de manejar que se convierte en el primer modelo entrada de gama el\u00e9ctrico que se ofrece en el mercado nacional.\nLuego de la preventa, Renault anunci\u00f3 que el Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico ya se encuentra disponible en toda su red federal de concesionarios oficiales para que los clientes puedan conocerlo, realizar test drive y ser parte de esta revoluci\u00f3n el\u00e9ctrica propuesta por la marca.\nCon una motorizaci\u00f3n el\u00e9ctrica el Kwid E-Tech es \u00e1gil en el tr\u00e1fico urbano: para una aceleraci\u00f3n de 0 a 50 km/h, solo se tarda 4,1 segundos. La autonom\u00eda es de 298 kil\u00f3metros en uso urbano, valor m\u00e1s que suficiente para el trayecto medio diario en las grandes ciudades.\nAdem\u00e1s de la tecnolog\u00eda el\u00e9ctrica, el Kwid E-Tech cuenta con seis bolsas de aire, control electr\u00f3nico de estabilidad (ESP), control de tracci\u00f3n, frenos ABS con BAS (Braking Assist System), asistencia de arranque en pendiente (HSA), sensor y c\u00e1mara de reversa, sistema multimedia Media Evolution de 7\u2033 y direcci\u00f3n el\u00e9ctrica, entre otros elementos de seguridad y confort.\nEl Kwid E-Tech estar\u00e1 disponible en 3 colores: blanco \u00f3palo, gris diamante y el novedoso verde liquen, exclusivo color de lanzamiento para este modelo.\n\u201cCon el lanzamiento del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico desde Renault Argentina estamos dando un paso fundamental en el camino a la revoluci\u00f3n de la movilidad el\u00e9ctrica en nuestro pa\u00eds, convirti\u00e9ndose en el veh\u00edculo el\u00e9ctrico de Renault m\u00e1s accesible del mercado\u201d, asegur\u00f3 Pablo Sibilla, Presidente y Director General de Renault Argentina. \u201cEs un producto de un excelente nivel de seguridad, con conectividad y tecnolog\u00eda, un motor el\u00e9ctrico totalmente adaptado a las necesidades del cliente urbano, con excelente eficiencia energ\u00e9tica y bajo costo de consumo por kil\u00f3metro, adem\u00e1s de ser f\u00e1cil de cargar. Pero, no es \u00fanicamente el producto. Nosotros brindamos una soluci\u00f3n completa de movilidad para facilitar el acceso a un veh\u00edculo con cero impactos ambientales en el uso. As\u00ed como en su momento buscamos democratizamos el 4x4 con Duster, ahora estamos democratizando el acceso a la movilidad sostenible con Kwid E-Tech\u201d, asegur\u00f3 el directivo al referirse a este importante lanzamiento.\nEl precio de venta anunciado para marzo del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico es de: $27.880.000.\nFicha t\u00e9cnica\nEl motor 100% el\u00e9ctrico de 48 kW (equivalente a 65 CV) est\u00e1 asociado a una bater\u00eda de 26,8 kWh, con una r\u00e1pida respuesta de aceleraci\u00f3n, la ausencia de ruido y una conducci\u00f3n sin cambios. Durante el uso, no hay emisi\u00f3n de contaminantes ni CO2.\nEl Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico ofrece una autonom\u00eda de hasta 298 km en ciclo urbano. El frenado regenerativo recupera energ\u00eda cada vez que se deja de ejercer presi\u00f3n sobre el pedal del acelerador y tambi\u00e9n cuando se frena.\nLa duraci\u00f3n de la bater\u00eda se puede optimizar a trav\u00e9s del modo de conducci\u00f3n ECO que se activa f\u00e1cilmente a trav\u00e9s de un bot\u00f3n en la consola central. Este modo limita la potencia a 33 kW (en lugar de 48 kW), la velocidad m\u00e1xima a 100 km / h y hace que el frenado regenerativo sea m\u00e1s fuerte.\nEl Kwid E-TECH se recarga a trav\u00e9s de un puerto de carga ubicado detr\u00e1s de la parrilla delantera, a la altura del emblema. El desbloqueo de la tapa de carga se realiza mediante un comando ubicado en el interior.\nLa recarga se puede realizar en una toma de corriente com\u00fan, en un cargador de pared de corriente alterna (AC) donde recibe hasta 7,4 kW y en puntos de carga r\u00e1pida (DC). Por ejemplo, para cargar del 15% al 80% de la carga de la bater\u00eda en DC se tarda aproximadamente 40 minutos; mientras que con un cargador de pared monof\u00e1sico de 7,4 kW es de menos de 3 horas. Por su parte, la carga en una toma dom\u00e9stica de 220 V (cargador de emergencia) es de alrededor de 8 horas.\nMientras el Kwid E-Tech se est\u00e1 cargando, el cuadro de instrumentos muestra el indicador de carga, tiempo restante para el 100% y el 80% y tambi\u00e9n muestra el rango disponible en kil\u00f3metros con el nivel de carga actual.\nSeg\u00fan confirmaron desde Renault, contar\u00e1 con un cable de carga tipo 2 para wallbox, ya sea para conectar el auto a un cargador instalado en un domicilio particular o para un punto de carga semi-p\u00fablica.\nLas caracter\u00edsticas de seguridad est\u00e1ndar incluyen frenos ABS con BAS (Braking Assist System), control de estabilidad (ESP), control de tracci\u00f3n (ASR), asistencia de arranque en pendiente (HSA), seis airbags (dos delanteras, dos laterales y dos cortinas) y alerta de presi\u00f3n de neum\u00e1ticos, entre otros.\nAdem\u00e1s, trae el sistema AVAS (Acoustic Vehicle Alert System) que emite una se\u00f1al sonora de alerta a los peatones hasta que el veh\u00edculo alcanza los 30 km/h, una velocidad com\u00fan en zonas urbanas. Este sonido es una firma exclusiva de todos los modelos el\u00e9ctricos de Renault Group.\nCon dimensiones exteriores compactas, el Kwid E-Tech ofrece cuatro asientos para pasajeros adultos. El ba\u00fal ofrece una capacidad de almacenamiento de 290 litros, mientras que el asiento trasero se puede abatir, aumentando la capacidad de almacenamiento a 1.100 litros.\nCon un tablero de bordo con detalles plateados combinados con negro brillante, el habit\u00e1culo del Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico es funcional. La palanca de cambios se sustituye por un mando giratorio cromado, que es f\u00e1cil de usar en tres posiciones: D (marcha hacia adelante), N (neutral) y R (marcha atr\u00e1s).\nEst\u00e1 equipado con direcci\u00f3n 100% el\u00e9ctrica de asistencia variable, aire acondicionado, cierre centralizado de las puertas por bot\u00f3n, levantavidrios el\u00e9ctricos delanteros y traseros, ajuste de altura de los faros, limitador de velocidad (con mandos en el volante) y ajuste el\u00e9ctrico de los espejos retrovisores.\nEl sistema multimedia Media Evolution ofrece una pantalla t\u00e1ctil de 7\u2033, replicaci\u00f3n de smartphone compatible con Apple CarPlay y Android Auto, Bluetooth, USB y AUX. El volante trae el bot\u00f3n \u201cpush-to-talk\u201d, que activa el comando para el reconocimiento de voz (a trav\u00e9s del tel\u00e9fono inteligente), lo que le permite activar y controlar el asistente iOS o Google del tel\u00e9fono inteligente.\nRenault Care Service\nLa postventa de Renault cuenta con una Red de Concesionarios, con m\u00e1s de 100 sucursales que se extienden en todo el territorio nacional, que podr\u00e1n dar servicio a los clientes de este nuevo segmento y 24 sucursales que est\u00e1n capacitadas y equipadas para reparaciones de mayor envergadura.\nRenault Care Service contar\u00e1 con t\u00e9cnicos en concesionarios oficiales espec\u00edficamente capacitados para brindar un servicio a medida y calificado en veh\u00edculos el\u00e9ctricos, con un adecuado aprovisionamiento de repuestos en mec\u00e1nica y carrocer\u00eda para atender este tipo de veh\u00edculos.\nRenault sumar\u00e1, adem\u00e1s, un Centro de Reparaci\u00f3n de Bater\u00edas de Tracci\u00f3n exclusivo para reparar bater\u00edas en per\u00edodos de garant\u00eda. Ser\u00e1 la \u00fanica terminal con centro de reparaci\u00f3n de bater\u00edas que contar\u00e1 con herramental espec\u00edfico.\nSeg\u00fan se anunci\u00f3 desde la compa\u00f1\u00eda francesa, los clientes que accedan a un Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico tendr\u00e1n los siguientes beneficios especiales:\nPrimeros dos services bonificados (10.000 y 20.000 Km).\nEntrega de tuercas y kit de seguridad sin cargo.\nVeh\u00edculo sustituto inmediato (todo cliente que experimente la inmovilizaci\u00f3n de su unidad por un tiempo prolongado tendr\u00e1 disponible una unidad similar como veh\u00edculo de cortes\u00eda sin cargo).\nPrioridad de atenci\u00f3n y turno en la Red de Concesionarios.\nA trav\u00e9s del programa de fidelizaci\u00f3n My Renault. los Clientes E-Tech que se registren podr\u00e1n acceder a descuentos exclusivos en entretenimiento, cuidado personal, turismo y gastronom\u00eda, entre otros.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n sobre este y otros beneficios del programa, ingresa a https://myrenault.com.ar/.\nAliados para la movilidad el\u00e9ctrica\nTal como se comunic\u00f3 durante los Renault E-Tech 100% electric days en diciembre pasado, y ahora en el marco del lanzamiento de Kwid E-Tech 100% el\u00e9ctrico, Mobilize ofrecer\u00e1 a los clientes de Renault la venta cargadores particulares monof\u00e1sicos (de 7,4 kW de potencia), cargadores empresariales trif\u00e1sicos (de 22 kW de potencia) y cargadores de emergencia (con toma dom\u00e9stica a 220 V) que tendr\u00e1n la opci\u00f3n de ser financiados por Mobilize Financial Services.\nEn cuanto a la carga semi p\u00fablica, junto con la compa\u00f1\u00eda Chargebox net (la red de carga m\u00e1s importante de Argentina que actualmente cuenta con m\u00e1s de 50 puntos de carga y que 2024 planea extender a m\u00e1s de 100 puntos), se contar\u00e1 con el patrocinio de Mobilize Power Solutions en varios de sus puntos de carga, colaborando en el objetivo de ampliar la oferta de carga a lo largo de todo el pa\u00eds.\nPor otro lado, todos los clientes con la compra de sus veh\u00edculos E-Tech recibir\u00e1n una membres\u00eda Mobilize charge pass bonificada por 6 meses. Con una mirada m\u00e1s ecol\u00f3gica, y a fin de reducir el uso de pl\u00e1sticos, las tarjetas RFID que habilitan los cargadores ser\u00e1n de bamb\u00fa.\nAdem\u00e1s, en el marco de colaboraci\u00f3n estrat\u00e9gica entre Renault y Axion, se present\u00f3 la actual red de carga que posee la empresa de energ\u00eda y su integraci\u00f3n al mapa de cargadores donde los clientes E-Tech podr\u00e1n recargar en espacios p\u00fablicos y semi-p\u00fablicos.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-paralizacion-de-las-obras-de-las-represas-chinas-en-santa-cruz-deja-sin-trabajo-a-1800-personas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "La paralizaci\u00f3n de las obras de las represas chinas en Santa Cruz deja sin trabajo a 1.800 personas",
        "subtitulo": "Se trata de las hidroel\u00e9ctricas N\u00e9stor Kirchner y Jorge Cepernic, que constru\u00eda la empresa Gezhouba. Manuel Adorni neg\u00f3 que haber detenido la construcci\u00f3n pueda afectar la relaci\u00f3n con China. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,18:38",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/5Te8Vns7DFS_OHePK3OtKn2Tk7M=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/GY3TGN3CGBSTMNRYMQZDANZUMU.jpg",
        "caption_img": "El futuro de las represas Kirchner y Cepernic en Santa Cruz es un enigma. (La Voz)",
        "cuerpo": "La paralizaci\u00f3n del millonario proyecto para construir dos represas en la provincia de Santa Cruz con capitales de China y el consecuente despido de empleados por falta de aportes de la Naci\u00f3n \u201cno puede afectar en nada\u201d la relaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses, seg\u00fan el Gobierno de Javier Milei.\n\u201cNo entiendo por qu\u00e9 podr\u00eda afectar eso la relaci\u00f3n con China\u201d, respondi\u00f3 este martes el portavoz presidencial, Manuel Adorni, en su habitual rueda de prensa en la sede del Ejecutivo, ante la consulta sobre las consecuencias de la falta de apoyo del Estado argentino en el proyecto hidroel\u00e9ctrico.\n\u201cNo le vemos ninguna relaci\u00f3n ni ning\u00fan riesgo de la que la relaci\u00f3n pueda tener ning\u00fan retroceso o ning\u00fan cambio\u201d, agreg\u00f3 Adorni.\nEl proyecto hidroel\u00e9ctrico qued\u00f3 paralizado por falta de fondos y problemas contractuales y la firma contratista, liderada por la empresa china Gezhouba, anunci\u00f3 hace una semana que dejaba una dotaci\u00f3n m\u00ednima hasta que alcance un acuerdo con el Gobierno de Milei.\nLa UTE (Uni\u00f3n Transitoria de Empresas) Represas Patagonia, liderada por Gezhouba, prescindi\u00f3 \u201cmoment\u00e1neamente de parte del personal vinculado al proyecto\u201d, que medios locales estimaron en unos 1.800, y mantiene \u201cuna dotaci\u00f3n en las obras con m\u00ednima actividad para garantizar su continuidad\u201d.\nObra\nLas obras de construcci\u00f3n de las centrales hidroel\u00e9ctricas sobre el r\u00edo Santa Cruz fueron adjudicadas a Represas Patagonia por Energ\u00eda Argentina (Enarsa).\nEl proyecto entr\u00f3 en pausa en noviembre de 2023 por la falta de fondos destinados a la construcci\u00f3n de las obras, \u201ca pesar de los continuos aportes extraordinarios otorgados por la UTE, especialmente de la casa matriz de China Gezhuba Group Company Limited\u201d, comunic\u00f3 la firma contratista.\nA ello se ha sumado la decisi\u00f3n del gobierno de Milei de no financiar m\u00e1s obras p\u00fablicas con recursos del Estado para lograr el equilibrio fiscal este a\u00f1o.\nGezhouba desembols\u00f3 a finales de 2022 unos 480 millones de d\u00f3lares para financiar parte de la obra y el a\u00f1o pasado se comprometi\u00f3 a desembolsar otros 500 millones de d\u00f3lares.\nLas centrales hidroel\u00e9ctricas N\u00e9stor Kirchner y Jorge Cepernic fueron dise\u00f1adas para conformar un complejo con capacidad de generaci\u00f3n de 5.093 gigavatios por a\u00f1o.\nLas obras, con un costo total calculado en unos 5.000 millones de d\u00f3lares, se iniciaron en 2015 y lograron un avance del 42 % en el caso de la represa Cepernic y del 20 % en el caso de la central Kirchner. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/con-inversion-de-1500-millones-voltmotors-vuelve-a-la-carga-y-relanza-sus-vehiculos-electricos/",
        "seccion": " Negocios  / Automotriz",
        "titulo": "Con inversi\u00f3n de $ 1.500 millones, VoltMotors vuelve a la carga y relanza sus veh\u00edculos el\u00e9ctricos",
        "subtitulo": "Actualmente, tiene en Ciudad Empresaria una planta de 3.000 m2 con capacidad para 500 unidades anuales. El plan es llegar a 7.000 m2 y 3.000 veh\u00edculos por a\u00f1o. Ofrece financiamiento a tasa subsidiada con apoyo del BID y del Bice. ",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Diego D\u00e1vila",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/_WxdFAnqnXStMBvfhMtPCbK1Uhg=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/26ATEPVO5ZC5PMN6U3V7SWWOVU.jpg",
        "caption_img": "Daniel Parodi, CEO de VoltMotors, hizo un relanzamiento comercial con propuestas de financiamiento a tasas subsidiadas. (Gentileza VoltMotors)",
        "cuerpo": "Daniel Parodi, presidente de Ciudad Empresaria, se suma a las met\u00e1foras b\u00edblicas presidenciales y asegura que, cuando lanz\u00f3 hace cinco a\u00f1os VoltMotors, la f\u00e1brica cordobesa de citycars el\u00e9ctricos, nunca pens\u00f3 que se vendr\u00edan las \u201csiete plagas de Egipto\u201d. Pero que aprovech\u00f3 este tiempo para consolidar t\u00e9cnicamente su producto. Ahora, vuelve a la carga con una fuerte inversi\u00f3n y una propuesta de financiamiento a tasas subsidiadas.\nEl empresario se refiere a \u201cplagas\u201d, ya que la firma present\u00f3 sus primeros veh\u00edculos en 2019, en medio de la crisis del d\u00f3lar desatada en abril de 2018. Logr\u00f3 su homologaci\u00f3n en 2020, pero lleg\u00f3 el Covid. Superada la pandemia, entreg\u00f3 las primeras unidades, pero la producci\u00f3n enseguida se vio frenada por la falta de d\u00f3lares para importar insumos y componentes. La incertidumbre del cambio presidencial, el ajuste, la devaluaci\u00f3n y la recesi\u00f3n plantean otro escenario sombr\u00edo.\nPero, aun en este contexto, la firma observa una ventana de oportunidades en el mercado corporativo. De ah\u00ed que hizo este martes un relanzamiento para la prensa.\nVoltMotors vuelve a la carga y relanza sus veh\u00edculos el\u00e9ctricos\nVoltMotors present\u00f3 una promoci\u00f3n limitada a 50 veh\u00edculos con precio bonificado de f\u00e1brica, entrega y patentamiento inmediato, que parten de los $17,14 millones para el modelo z1 PLR; de $22,28 millones para el w1 PLR, y de $ 23,99 millones para el e1 PLR.\nPero adem\u00e1s, anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de $1.500 millones que le permitir\u00e1 duplicar su capacidad instalada y multiplicar su volumen de producci\u00f3n.\nEn Ciudad Empresaria, la firma tiene una planta de tres mil metros cuadrados (m2). Con 75 personas, de las cuales cerca de la mitad de ellas son ingenieros, puede fabricar 500 unidades por a\u00f1o, dos a tres veh\u00edculos diarios trabajando en un turno.\nLa idea es, en 120 d\u00edas, expandir la planta a siete mil m2 y llegar a una capacidad productiva de tres mil veh\u00edculos por a\u00f1o, con 40 nuevos empleos.\nLa ampliaci\u00f3n incluir\u00e1 un showroom de 600 m2 y \u00e1reas para accesorios y posventa. Tambi\u00e9n sumar\u00e1 tecnolog\u00eda y rob\u00f3tica italiana de \u00faltima generaci\u00f3n para automatizar el mecanizado de partes y armado de unidades y una nueva l\u00ednea de producci\u00f3n.\n\u201cEsta nueva inversi\u00f3n tiene por objetivo alinear a nuestra f\u00e1brica con los objetivos industriales y comerciales de cara al futuro; nos estamos preparando para un fuerte incremento de la demanda prevista para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, incluso con planes de expansi\u00f3n en pa\u00edses de la regi\u00f3n\u201d, remarc\u00f3 Parodi.\nC\u00f3mo son los veh\u00edculos\nLos coches de VoltMotors entran dentro de la categor\u00eda denominada citycars, destinados para movilizarse por la ciudad y homologados bajo la categor\u00eda L7B. Si bien la firma trabaja con el Gobierno nacional para ampliar las posibilidades de uso de esta categor\u00eda a est\u00e1ndares internacionales, por ahora s\u00f3lo puede circular en calles y avenidas, incluida la Circunvalaci\u00f3n. No puede utilizarse en rutas ni en autopistas.\nLos veh\u00edculos e1 y w1 tienen un peso \u2013aun con la bater\u00eda de litio\u2013 de 790 kilogramos, una autonom\u00eda de hasta 200 kil\u00f3metros, logra una velocidad m\u00e1xima de 105 km/h y cuenta con uno y dos asientos. El modelo z1, dise\u00f1ado para predios cerrados (countries, grandes plantas industriales, complejos comerciales, etc\u00e9tera), desarrolla una velocidad m\u00e1xima de 45 km/h y es m\u00e1s liviano.\nEn este marco, Parodi resalt\u00f3 que los coches tienen 60% de componente nacional sin contar la mano de obra. Cuenta como proveedores a Mapsa (es la primera vez que entrega mazo de cables para un veh\u00edculo el\u00e9ctrico), a D TA (plaquetas), Corven (amortiguadores) y a Model Plac (fabricante de butacas para aviones y para cines), y sus carrocer\u00edas se pintan con productos Sherwin Williams.\nSeg\u00fan VoltMotors, todas las unidades tienen un ahorro operativo y de mantenimiento de 90% respecto de un veh\u00edculo tradicional, dado que los \u00fanicos fluidos son los l\u00edquidos de freno y del limpiaparabrisas y no tienen caja de cambio ni desgastes mec\u00e1nicos. Por esto, la firma asegura que la unidad se repaga en \u201cun promedio menor de cuatro a\u00f1os\u201d.\nA su vez, por ser una unidad totalmente el\u00e9ctrica, no paga \u201cpatente\u201d, el tradicional impuesto municipal. Y, aun con la actualizaci\u00f3n tarifaria, su sistema Volt Shift puede cargar la unidad en horarios de bajo costo energ\u00e9tico (por ejemplo de madrugada) e incluso utilizar esa energ\u00eda almacenada en las bater\u00edas para uso hogare\u00f1o.\nEn el marco de este lanzamiento, VoltMotors ofrece una l\u00ednea para financiamiento a una tasa variable Badlar menos 16%, con plazos de hasta 60 meses, asistido por el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y por el Banco de Inversi\u00f3n y Comercio Exterior (Bice).\n\u201cEs un producto que las empresas pueden aprovechar mejor para flotas por su bajo costo de mantenimiento y adem\u00e1s porque as\u00ed cumple con pol\u00edticas de sustentabilidad. Mientras tanto, nosotros tenemos que hacer \u2018evangelizaci\u00f3n\u2019 entre los particulares\u201d, explic\u00f3 Parodi.\nEl el\u00e9ctrico cordob\u00e9s\nCarga el\u00e9ctrica. Se hace con enchufe convencional de 220 V, en wall box y en cargadores en la v\u00eda p\u00fablica.\nCapacidad de carga. Puede transportar hasta 300 kilos de carga, con 750 litros de volumen.\nDesaceleraci\u00f3n y frenos. Tiene sistema regenerativo, que convierte parte de la energ\u00eda cin\u00e9tica del veh\u00edculo en energ\u00eda el\u00e9ctrica y la almacena en la bater\u00eda.\nPedales. Se comanda con un solo pie (sistema one foot drive).\nMotor. Utiliza dos motores brushless (motor el\u00e9ctrico sin escobillas) importados de China, uno en cada rueda trasera. No tiene sistemas de transmisi\u00f3n.\nComputadora. Todos sus componentes son administrados por un sistema operativo desarrollado por los t\u00e9cnicos de VoltMotors, sobre tecnolog\u00eda Android.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/martin-menem-que-el-pacto-de-mayo-sea-en-cordoba-refleja-mucho-lo-que-paso-a-nivel-electoral/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Entrevista. Mart\u00edn Menem: Que el \u201cpacto de mayo\u201d sea en C\u00f3rdoba refleja mucho lo que pas\u00f3 a nivel electoral",
        "subtitulo": "El presidente de Diputados destac\u00f3 su relaci\u00f3n con los legisladores cordobeses. Dijo que  es \u201ctodo un s\u00edmbolo\u201d que el \u201cpacto de mayo\u201d sea en la provincia. Y se mostr\u00f3 optimista por el futuro de la ley \u201cbases\u201d.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,07:00",
        "autor": "Federico Giammar\u00eda, Florencia Ripoll",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/aRbD8jZl5WEbzS1fHggpLyFaDJU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/VQR4FSHJ6JBRRGB6GJBNXMMUGU.JPG",
        "caption_img": "Mart\u00edn Menem en el programa Voz Voto 2024. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez / La Voz).",
        "cuerpo": "De paso por C\u00f3rdoba, para que La Libertad Avanza se conforme como partido pol\u00edco en la provincia, Mart\u00edn Menem ponder\u00f3 el rol de la provincia en el momento del pa\u00eds.\nEn una nota con Voz y voto, el presidente de la C\u00e1mara de Diputados dijo que la cantidad de votos que sacaron en el balotaje fue clave para que Javier Milei haya elegido C\u00f3rdoba como sede del \u201cpacto de mayo\u201d.\n\u2013Se plante\u00f3 una relaci\u00f3n de tirantez de Milei con el gobernador Llaryora y sus diputados. \u00bfC\u00f3mo definir\u00eda la relaci\u00f3n de La Libertad Avanza hoy con los legisladores cordobeses?\n\u2013Primero, pongamos contexto... Javier Milei viene a resetear todo el sistema pol\u00edtico. Desde el punto de vista de las medidas que est\u00e1 tomando este gobierno genera mucho movimiento en todo el esquema pol\u00edtico. Llega una persona que dice: \u201cNuestro \u00fanico y principal objetivo es bajar la inflaci\u00f3n en Argentina y para eso necesitamos d\u00e9ficit cero\u201d. Venimos con una inercia acostumbrados a que todos los gobernadores... sin hablar mal de ellos, que se entienda bien, siempre solucionaban los problemas desde la Naci\u00f3n. Total la Naci\u00f3n ped\u00eda deuda, sub\u00eda impuestos, o emit\u00eda dinero sin respaldo, que es el gran mal que tiene Argentina a partir de la creaci\u00f3n del Banco Central. Y vino alguien que dijo que eso se termin\u00f3. Obviamente, hasta que eso se acomode genera movimientos, ruidos, un poco de distorsi\u00f3n en la informaci\u00f3n. Pero hay muy buena voluntad aun de muchos gobernadores, incluso del de C\u00f3rdoba. M\u00e1s all\u00e1 del tironeo t\u00edpico de la pol\u00edtica, vamos hacia un buen puerto.\n\u2013\u00bfC\u00f3mo se recompone esa relaci\u00f3n? Porque fue muy duro Milei con Llaryora. Y despu\u00e9s le pide, no solo acompa\u00f1amiento, sino que sea la sede del \u201cpacto de mayo\u201d.\n\u2013No lo calificar\u00eda de duro. Es el estilo. \u201cEl estilo es el hombre\u201d, dec\u00eda el conde de Buffon. Es la impronta de Milei. Si lo escucharan expresarse de otra manera no ser\u00eda \u00e9l. Eso habla de su autenticidad. Y adem\u00e1s, que sea en C\u00f3rdoba refleja mucho lo que pas\u00f3 en C\u00f3rdoba a nivel electoral. No hubo ning\u00fan presidente en la historia que saque el porcentaje que sac\u00f3 Javier en el balotaje. M\u00e1s que Macri, m\u00e1s que todos... El 75%. Es habla a las claras de su buena fe, su voluntad. M\u00e1s all\u00e1 de alg\u00fan roce con el gobernador, que es normal en la pol\u00edtica.\n\u2013\u00bfSon normales esos roces?\n\u2013Son normales. El que est\u00e1 en esto... Nosotros, que hace poquito estamos en esto, entendemos que son normales. Hay roces, pero vamos camino a acomodarnos. \u00bfSaben lo bien que le va a ir a C\u00f3rdoba si nosotros terminamos de llevar adelante todo lo que hemos empezado? \u00bfSaben lo importante que va a ser C\u00f3rdoba en el espectro de la naci\u00f3n? Va a tener un poder\u00edo mucho mayor del que ya tiene con Argentina con d\u00e9ficit cero, inflaci\u00f3n cero, baja del riesgo pa\u00eds, baja de la tasa de inter\u00e9s, regreso del cr\u00e9dito. Y C\u00f3rdoba es el coraz\u00f3n de Argentina. Por eso, es todo un s\u00edmbolo el \u201cpacto de mayo\u201d y esperamos llegar de la mejor manera al 25. Y antes tambi\u00e9n.\nLa relaci\u00f3n con los diputados\n\u2013\u00bfC\u00f3mo es su rol en relaci\u00f3n a los diputados del bloque que preside Pichetto, y que tiene legisladores como De Loredo? \u00bfCon qui\u00e9n tiene m\u00e1s entendimiento?\n\u2013El v\u00ednculo que establec\u00ed, en los m\u00e1s de 100 d\u00edas que llevo en Diputados, es que es muy noble, muy sincero. Tenemos di\u00e1logo permanente. M\u00ednimo dos veces por semana me junto con cada uno de los referentes de todos los bloques. Puntualmente con De Loredo tengo un trato muy cercano. Obviamente, tenemos diferencias y es normal. Y con los diputados que representan a C\u00f3rdoba tambi\u00e9n. Con \u201cNacho\u201d Garc\u00eda Aresca y el grupo que \u00e9l representa tambi\u00e9n tenemos muy buen v\u00ednculo. Vamos tratando de construir mejoras al proyecto que ya tenemos. Lo que no negociamos es el rumbo, pero s\u00ed aceptamos mejoras para llegar. Algunos dicen que es \u201ctoma y daca\u201d... No es as\u00ed. El rumbo del presidente Milei es claro, preciso...\n\u2013El Presidente, a veces, ha dicho que es \u201ctoma y daca\u201d.\n\u2013Es que est\u00e1n acostumbrados al \u201cte doy, me das\u201d. Y ac\u00e1 es: \u201cEste es el objetivo que tenemos. Hacia ah\u00ed vamos. Ay\u00fadennos si quieren mejorar c\u00f3mo llegamos\u201d. Ac\u00e1 no hay un giro en el rumbo. Ac\u00e1 hay convicci\u00f3n y una coherencia entre lo que se piensa, lo que se dice, lo que se hace y lo que se vino prometiendo durante estos \u00faltimos dos a\u00f1os. En eso no hay fisuras. De a poco, la pol\u00edtica va madurando este mensaje y esta nueva realidad que estamos viviendo todos.\n120 a\u00f1os de La Voz. \n\u2013\u00bfQu\u00e9 va a pasar con el DNU en Diputados? \u00bfQu\u00e9 esperan: que llegue al recinto o que termine diluy\u00e9ndose?\n\u2013Siempre es una posibilidad que se trate. Para que tengan en cuenta: en el reglamento dice que con la firma de 10 diputados se hace un pedido de sesi\u00f3n especial. Y como presidente tengo la obligaci\u00f3n de convocarla. Con lo cual, la posibilidad de que se trate est\u00e1 abierta todos los d\u00edas. Ahora, lo que veo al d\u00eda de hoy, aunque eso es din\u00e1mico porque es pol\u00edtica, es que no est\u00e1n las voluntades para rechazar el DNU, como tambi\u00e9n digo que no est\u00e1n las voluntades para aprobarlo.\n\u2013Que quede en un limbo...\n\u2013Hay como un limbo o cierta especulaci\u00f3n. Creo que a medida que la econom\u00eda y las medidas que est\u00e1 tomando el Gobierno empiecen a reflejar resultados, van a ser m\u00e1s quienes crean que conviene apoyar este tipo de medidas. Que, repito, no son las medidas para el el Presidente ni para el Gobierno ni para los diputados; son medidas para 46 millones de argentinos. Que quede claro. En el DNU, en la \u201cley \u00f3mnibus\u201d y en otras tantas medidas que est\u00e1n preparadas para ser llevadas adelante en el tiempo, est\u00e1 la suerte y el crecimiento de la Argentina.\n-\u00bfO sea que un buen n\u00famero de inflaci\u00f3n de marzo, por ejemplo, podr\u00eda ser letal para la oposici\u00f3n al DNU en Diputados?\n\u2013Siempre que se empiece a acercar la luz, que hoy est\u00e1 al final del camino... Empezamos con un riesgo hiperinflacionario fenomenal. Ven\u00edamos viajando la segunda semana de diciembre a 7.500% anual de inflaci\u00f3n, cuando daba uno y pico por d\u00eda...\n\u2013Un c\u00e1lculo que hace Milei que es dificil\u00edsimo de interpretar.\n\u2013No, no es dificil\u00edsimo. Es simple.\n\u2013Algunos economistas se lo cuestionan.\n\u2013Siempre van a cuestionar porque les cuesta entender que un economista, sin partido, sin estructura, sin tener historia pol\u00edtica, en dos a\u00f1os y medio le haya ganado al peronismo y al radicalismo juntos. Por eso, cuestionan todo. Y es normal. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de eso, ven\u00edamos con un riesgo hiperinflacionario gigante y hoy, habiendo pasado tres meses y con todo lo que eso implica, en diciembre tuvimos una inflaci\u00f3n del 25%, enero de 20%, febrero de 13%; y esta semana el riesgo pa\u00eds qued\u00f3 debajo de los 1.500 puntos, cuando lo recibimos en 2.700. Era una bomba de tiempo. Massa, Alberto y Cristina dejaron un pa\u00eds prendido fuego, intoxicado de pesos sin respaldo, que fue el \u201cplan platita\u201d, y todo eso lo estamos pagando hoy.\nEl \u201cpaquete\u201d de la reforma laboral\n\u2013\u00bfExiste la posibilidad de que el cap\u00edtulo laboral del DNU, frenado por la Justicia, sea enviado como proyecto de ley?\n\u2013Hay varios proyectos dando vueltas de todos los partidos, m\u00e1s o menos en la misma direcci\u00f3n que expresa el DNU respecto a las reformas laborales. Son de gran utilidad para Argentina. Es lo que est\u00e1n esperando los emprendedores, las Pyme, las grandes corporaciones. Incluso la Corte ya se ha expresado a trav\u00e9s de un fallo por el tema de las multas. Hablan de que todos estamos viendo, y a nadie se le escapa, que la ley laboral fracas\u00f3. Tenemos la misma cantidad de empleo registrado que hace 15 a\u00f1os. \u201cEste no es el camino\u201d, nos dice el fallo de la Corte. Esto no va m\u00e1s. Necesitamos una nueva legislaci\u00f3n laboral que no tape la salida porque si no tapa la entrada. Este es el filtro que ha puesto el entramado legal. Una legislaci\u00f3n laboral mucho m\u00e1s \u00e1gil va a generar mayor fluidez, mayor contrataci\u00f3n y menor nivel de desempleo.\n\u2013\u00bfLa l\u00f3gica ser\u00eda ver primero qu\u00e9 pasa con el DNU, qu\u00e9 pasa en la Justicia, y reci\u00e9n ah\u00ed ingresar un proyecto? \u00bfO puede haber algo antes?\n\u2013Pueden ingresar proyectos antes. De la misma manera que les dije lo del DNU. Con 10 firmas de diputados, que pidan una sesi\u00f3n especial para tratar un proyecto. Nadie puede estar en contra de un proyecto as\u00ed. De hecho, much\u00edsimos integrantes del bloque opositor al Gobierno, que es Uni\u00f3n por la Patria, tambi\u00e9n est\u00e1n viendo que hay un mont\u00f3n de gente sin laburo por culpa de las regulaciones. Esto est\u00e1 claro.\nLa situaci\u00f3n social\n\u2013Esta semana, el Gobierno pis\u00f3 el freno con el aumento de las tarifas. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n leyendo desde La Libertad Avanza? \u00bfTemen que el deterioro econ\u00f3mico sea m\u00e1s fuerte?\n\u2013Son decisiones que toma el equipo econ\u00f3mico. Pero, y esto lo explic\u00f3 el Presidente, esta situaci\u00f3n no iba a ser f\u00e1cil. Iba a ser dura y nos va a costar. Son 20 a\u00f1os consecutivos de kirchnerismo que han sido un esc\u00e1ndalo y una cat\u00e1strofe para Argentina. Si te vas de joda 20 a\u00f1os, en alg\u00fan momento llega la cuenta y alguien la tiene que pagar. Nosotros queremos terminar con esa historia de gastar lo que no tenemos, y eso implica frenar. La recesi\u00f3n es normal, es lo que estaba previsto. No es una sorpresa para nosotros que eso pase. Pero estamos haciendo y tomando todas las medidas posibles para que se haga la famosa \u201cV\u201d que estamos esperando todos. Una abrupta ca\u00edda pero tambi\u00e9n una salida r\u00e1pida, que es lo que creemos va a ocurrir.\n\u2013El ministro Francos pronostic\u00f3 que en el segundo semestre la econom\u00eda va a crecer, y fuerte. \u00bfLo comparte?\n\u2013Estoy convencido de que va a rebotar. Hay muchos indicadores. \u00bfSaben qu\u00e9 pasa? Hay mucha expectativa de la gente. Es la primera vez que noto, m\u00e1s all\u00e1 de que es un momento dif\u00edcil, duro y que las cosas cuestan... Bueno, no es que las cosas cuestan, es que nos han destruido el poder adquisitivo. Pero hay muchas expectativas de que podamos salir todos adelante.\n\u2013El tema es cu\u00e1ndo.\n\u2013Estamos haciendo todo para salir lo antes posible. Hay una voluntad manifiesta, expresa todos los d\u00edas y hay n\u00fameros que indican que la situaci\u00f3n tiende a normalizarse. En todos los aspectos macro esto va camino a normalizarse. Pero obviamente, fueron m\u00e1s de 7.000 d\u00edas de kirchnerismo contra 100 del presidente Milei. Seamos justos a la hora de juzgar los resultados. Y midamos a este Presidente despu\u00e9s de un a\u00f1o, a ver c\u00f3mo encontr\u00f3 al pa\u00eds y c\u00f3mo lo fue acomodando. Como deber\u00eda ser en un pa\u00eds civilizado.\n\u2013Respecto de la ley \u201cbases\u201d, \u00bfc\u00f3mo ve la construcci\u00f3n de consensos para tratar el proyecto y qu\u00e9 horizonte temporal maneja?\n\u2013Despu\u00e9s de lo acontecido, y de lo que hemos visto, hay un consenso importante de los espacios m\u00e1s allegados a nosotros en que est\u00e1 ley salga adelante. Obviamente, no contamos con el apoyo de UxP y de la izquierda. Pero s\u00ed en los dem\u00e1s bloques. En el PRO hay un convencimiento total...\n\u2013Los radicales est\u00e1n divididos.\n\u2013Hay un sector del radicalismo que apoya. M\u00e1s all\u00e1 de que tienen sus cr\u00edticas y sus observaciones, entienden que la gente quiere salir adelante. No estamos para la ancha avenida del medio del \u201cme gusta esto, pero no...\u201d. Los veo convencidos, con ganas de colaborar a una gran parte del radicalismo. El bloque de Hacemos Coalici\u00f3n Federal m\u00e1s Innovaci\u00f3n tambi\u00e9n tiene algunos sectores que quieren apoyar. Creo que hay una posibilidad importante de llegar al n\u00famero que se necesita, y es probable que a fines de abril estemos cerca de empezar a tratar esto.\n\u2013\u00bfEl Presidente les pidi\u00f3 que sea condici\u00f3n que la ley para llegar al \u201cpacto de mayo\u201d?\n\u2013El Presidente trabaja 24 horas por d\u00eda. Est\u00e1 pendiente de todos los ministerios, en todas las \u00e1reas que son del gobierno, y pregunta permanentemente todo. Tiene unas ganas y un entusiasmo espectacular para que saquemos adelante esto lo antes posible. Es el primer motivador de su equipo de trabajo.\nLa Libertad Avanza en C\u00f3rdoba\n\u2013\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n hoy de La Libertad Avanza en C\u00f3rdoba?\n\u2013El armado de un partido pol\u00edtico es un proceso que lleva un tiempo. Hay mucha burocracia y tr\u00e1mites, papeles, tiempos, plazos. La Libertad Avanza se ha transformado en una realidad. Nosotros empezamos en La Rioja, hemos constitu\u00eddo el partido de distrito. Y bueno, empez\u00f3 el armado. Tenemos el apoyo de Karina Miliei, que est\u00e1 empujando todo este armado a nivel nacional. En C\u00f3rdoba, es el actual diputado nacional Gabriel Bornoroni el que encarna todo lo que significa La Libertad Avanza para nosotros. Es el \u00fanico y exclusivo referente del espacio. Y a partir de ah\u00ed se va a armar en toda la provincia, va a crecer el partido a partir de \u00e9l. Ya lo hab\u00edamos manifestado en todos los tr\u00e1mites que hemos hecho a nivel de papeler\u00edo. Hab\u00edamos manifestado nuestro apoyo con las firmas. Y ahora vinimos a manifestarlo de manera personal.\n\u2013\u00bfEs un ordenamiento de cara a la elecci\u00f3n legislativa del a\u00f1o que viene?\n\u2013Exactamente. Vamos preparando todo para poder tener herramientas propias, que es lo que nos ha faltado hasta ahora en las elecciones pasadas.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/jovenes-que-se-pusieron-la-10-para-inspirar-a-las-nuevas-generaciones/",
        "seccion": " Negocios  / Entrevista",
        "titulo": "Empresarios. J\u00f3venes que se pusieron la \u201c10\u201d para inspirar a las nuevas generaciones",
        "subtitulo": "Hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os naci\u00f3 la Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios (AJE). Acaba de asumir la d\u00e9cima gesti\u00f3n, encabezada por los representantes de Evoltis y Transporte Carrara.  ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,11:51",
        "autor": "Diego D\u00e1vila",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/pbqcy4x6_Q7vgNElJXzR5MRyioM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BZVFK5YU7BBIXEZPG26LENIB2Q.JPG",
        "caption_img": "Max Bechara y Lucrecia Carrara presidente y vice de la Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios (AJE).  (La Voz)",
        "cuerpo": "En 2003, cinco (por aquel entonces) muchachos crearon la Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios (AJE). La idea era generar un espacio de intercambio de experiencias y formaci\u00f3n para las nuevas generaciones de ejecutivos.\nAquel primer grupo estaba integrado por Guillermo Acosta (ministro de Econom\u00eda de la Provincia), Gast\u00f3n Utrera (Economic Trends), Emilio Etchegorry (Spincast y Acctiva), Marcelo Orchansky (C\u00f3rdoba Internacional) y Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Gaudio (Colegio Universitario de Periodismo-CUP).\nRecientemente, se eligi\u00f3 la comisi\u00f3n directiva n\u00famero 10 de AJE, encabezada por Maximiliano \u201cMax\u201d Bechara (Evoltis) como presidente, Lucrecia Carrara (Transporte Carrara) como vicepresidente y Ariel Filomeni (Filomeni Desarrollos) como director.\nSu titular y el presidente saliente Jos\u00e9 Luis Acevedo (Grupo Canter), fueron los \u00fanicos j\u00f3venes en el grupo empresarial que acompa\u00f1\u00f3 al presidente Javier Milei en la canonizaci\u00f3n de Mama Antula, en el Vaticano.\n\u2013\u00bfQu\u00e9 es AJE?\n\u2013Max Bechara (MB). AJE es una asociaci\u00f3n fue fundada por un grupo de j\u00f3venes para compartir herramientas y encontrarse en este camino de emprender y de gestionar empresas. Hoy somos 160 integrantes, creci\u00f3 100% en los \u00faltimos dos a\u00f1os.\n\u2013\u00a1Epa! \u00bfPor qu\u00e9?\n\u2013Lucrecia Carrara (LC). Porque la anterior gesti\u00f3n le dio m\u00e1s visibilidad. Nosotros nos conocimos porque est\u00e1bamos en la comisi\u00f3n de socios; nos dedicamos a llamarlos, comentarles de qu\u00e9 se trataba y sumarlos. AJE empez\u00f3 a ocupar lugares que antes no ten\u00eda y eso gener\u00f3 ganas de las empresas de sumarse.\n\u2013Ariel Filomeni (AF). Lo interesante es que es multirrubro. No pertenece a un sector espec\u00edfico; tener tantos rubros permite diversidad de caracter\u00edsticas y magnitudes, y tambi\u00e9n interactividad, colaboraci\u00f3n e incluso la posibilidad de hacer negocios entre los socios.\n\u2013Vamos a la historia de ustedes. Max, supongo que naciste en las oficinas de Evoltis, \u00bfno?\n\u2013MB. No, pero casi (risas). Mi padre, Marcelo Bechara, fund\u00f3 Evoltis en un departamento de Chacabuco 52 cuando yo ten\u00eda 3 a\u00f1os. Mis padres se acababan de separar, no est\u00e1bamos pasando un buen momento en lo familiar y econ\u00f3mico. Me acuerdo de ir al departamento y ver a mi viejo laburar en el escritorio del living; primero, \u00e9l solo con esas computadoras enormes de antes; despu\u00e9s vino un empleado y luego otro m\u00e1s. Con Marcelo hacemos la broma de que mi primer trabajo fue como cofunder. Con Evoltis fuimos creciendo \u201cpalo a palo\u201d, es como mi hermano.\n\u2013O sea que creciste en las oficinas.\n\u2013Yo sal\u00eda del colegio e iba a la empresa a conversar con la gente. Hoy comparto el trabajo con gente que me conoce desde los 4 a\u00f1os. Yo quer\u00eda hacer lo que hac\u00eda mi viejo, que para m\u00ed era ir a reuniones y tomar caf\u00e9. B\u00e1sicamente, es lo que hago hoy; lo que cuando era chico no sab\u00eda es que, aparte, hab\u00eda un mont\u00f3n de cuestiones que tienen que ver con el liderazgo, conducir equipos, tomar decisiones y gestionar en un pa\u00eds con much\u00edsima incertidumbre.\n\u2013\u00bfCu\u00e1ndo te sumaste a Evoltis?\n\u2013Hace 10 a\u00f1os, cuando estaba terminando el primer a\u00f1o de la facultad. Yo soy licenciado en administraci\u00f3n de empresas y arranqu\u00e9 como el auxiliar del \u201cche pibe\u201d. As\u00ed fui creciendo y haciendo un recorrido por todos los departamentos y procesos, administraci\u00f3n, conociendo el back del negocio, luego abr\u00ed el \u00e1rea de marketing, despu\u00e9s la parte comercial y hoy tengo el \u00e1rea de Desarrollo de Negocios, con 14 personas y tres departamentos: marketing, comercial y fidelizaci\u00f3n de clientes. Evoltis tiene dos mil empleados; soy vicepresidente de la empresa y formo parte del directorio.\n\u2013Lucrecia, en tu caso \u00bfno me digas que creciste subida a un cami\u00f3n?\n\u2013LC. No (risas) pero de chica pasaba las tardes en la casa de mi nona, a tres cuadras de la empresa. Transporte Carrara tiene su sede en Piquill\u00edn y se dedica a log\u00edstica y el transporte internacional. La fund\u00f3 mi nono Baudilio Carrara en 1945, cuando compr\u00f3 su primer cami\u00f3n gracias a un pr\u00e9stamo que le dio su suegro. Hac\u00eda transporte de le\u00f1a desde La Calera hasta C\u00f3rdoba. Despu\u00e9s entraron mis t\u00edos, mi pap\u00e1, y as\u00ed la familia y la empresa se fueron ampliando, hasta que en 1998 empezamos a hacer transporte internacional y hoy estamos abocados pr\u00e1cticamente el 100% a las rutas a Uruguay, lo m\u00e1s fuerte nuestro, Paraguay y Chile.\n\u2013\u00bfQu\u00e9 unidades tienen?\n\u2013Equipos refrigerados, semirremolques, acoplados y semirremolques Vulcano para otra unidad de negocios agr\u00edcola-ganadera. Hace 14 a\u00f1os que trabajo en la empresa. Es una familia 100% dedicada al trabajo. De chica estuve siempre ah\u00ed metida, me gustaba faltar al colegio para acompa\u00f1ar a mi pap\u00e1 cuando ven\u00eda a C\u00f3rdoba a hacer tr\u00e1mites, ir al banco o a comprar repuestos. Uno tiene el negocio familiar incorporado. En la medida en que los padres nos fueron forjando uno se va cargando del gen empresario.\n\u2013\u00bfY en tu caso, Ariel?\n\u2013AF. Yo soy la segunda generaci\u00f3n de una empresa que tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os, Filomeni Desarrollos Inmobiliarios. Comenz\u00f3 mi viejo con una obra y hoy tenemos m\u00e1s de 15 edificios y 17 complejos de viviendas, principalmente housing. Yo ya hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os que trabajo. A m\u00ed me pasaba lo mismo que a Lucre o Max. Yo esperaba terminar las clases para irme a trabajar. Di mis primeros pasos en las obras, porque al principio no hab\u00eda plata para ni\u00f1era.\n\u2013\u00bfEmpresario se hace o se nace?\n\u2013MB. Lo hemos charlado un par de veces en AJE. Creo que es una combinaci\u00f3n de ambas cosas. El \u201ct\u00edtulo\u201d de empresario se hace. Muchas de las competencias para hacerse empresario pueden venir \u201cde f\u00e1brica\u201d; otras se van construyendo con la experiencia, la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y la gesti\u00f3n del d\u00eda a d\u00eda.\n\u2013LC. Yo creo que algunos vienen con el gen. Hay personas en las cuales se nota el liderazgo y otros que necesitan ir formando algunas aptitudes o habilidades para poder liderar grupos de trabajo. Yo aprend\u00ed de toda la familia, porque tengo dos padres que siempre han trabajado, siempre hemos estado inmersos en el negocio familiar.\n\u2013AF. El empresario se hace, pero tambi\u00e9n nace. Yo cuando ve\u00eda las obras pensaba \u201cyo no quiero estar en obra, quiero hacer negocios con otras personas y generar valor de otra manera\u201d. Por eso, pasamos de constructora a desarrollista. Trabajamos para clientes finales, lo que implic\u00f3 desarrollar una inmobiliaria.\n\u2013\u00bfQu\u00e9 encuentran en AJE que no les brinda otra organizaci\u00f3n empresarial?\n\u2013MB. Lo m\u00e1s rico es el encuentro, los v\u00ednculos entre j\u00f3venes de 20 a 40 a\u00f1os, porque estamos todos en la misma situaci\u00f3n de vida. Elegimos tener una empresa, desarrollarla o emprender. Todos buscamos lo mismo, crecer, ganar m\u00e1s experiencia y desarrollar nuestros negocios. Adem\u00e1s, es un espacio donde encontramos much\u00edsima camarader\u00eda. AJE acompa\u00f1\u00f3 mi crecimiento como empresario, porque me puede apoyar en pares de quienes conoc\u00ed nuevas experiencias, consegu\u00ed herramientas para gestionar. AJE es una plataforma de despegue para aquellos que eligen emprender o que est\u00e1n en sus empresas familiares.\n\u2013AF. Ah\u00ed ten\u00e9s conversaciones que uno no tiene con la familia, ni con amigos o conocidos. Uno se abre al 100% con pares de diferentes rubros y eso lo hace \u00fanico, 160 j\u00f3venes que estamos en lo mismo.\n\u2013\u00bfCu\u00e1les son los planes de esta gesti\u00f3n?\n\u2013MB. La idea es continuar en este camino de avance. Los tres ejes que fijamos son crecimiento, posicionamiento y expansi\u00f3n. Queremos sumar m\u00e1s socios y ocupar cada vez m\u00e1s lugares de visibilidad, relacionarnos con otras organizaciones, con el sector p\u00fablico y ser m\u00e1s representativos a nivel provincial. Incorporar a Lucrecia a esta nueva comisi\u00f3n directiva es clave porque representa al interior productivo de C\u00f3rdoba. Actualmente, la mayor\u00eda de los socios son de capital.\n\u2013\u00bfY qu\u00e9 piensan hacer?\n\u2013El objetivo es crear sedes en San Francisco, Villa Mar\u00eda y R\u00edo Cuarto. Ya estamos trabajando en sumar socios nuevos en estos lugares y pr\u00f3ximamente darle una entidad mayor a AJE en estas ciudades. Adem\u00e1s, queremos ser una plataforma de despegue, un aeropuerto para que nuestras empresas se internacionalicen. Hay un mundo afuera para poder vender y generar valor. As\u00ed que otro proyecto es ayudar a que los socios de AJE puedan exportar, tener proyectos con empresas de afuera y vincularse en otros pa\u00edses; abrir el juego al relacionamiento con Latinoam\u00e9rica, transformarnos con las nuevas tecnolog\u00edas, innovar y sumar herramientas para generar valor en nuestras empresas.\n\u2013De los 160 integrantes, \u00bfcu\u00e1ntas son mujeres?\n\u2013LC. Estamos haciendo un relevamiento. Actualmente, las mujeres representan un 20%. La idea es generar actividades para incentivar a la mujer joven. La mujer es una buena l\u00edder. Tiene otra sensibilidad para generar equipo, para estar a la par de los colaboradores, sobre todo aquellas que son madre.\n\u2013\u00bfLa mujer tiene hoy menos dificultades para acceder a puestos de decisi\u00f3n?\n\u2013Depende de lo que a cada uno le toc\u00f3 vivir. Mis cuatro bisabuelas migraron de Europa hacia Argentina en busca de un futuro mejor. En ese momento necesitaron ese liderazgo, entereza y valent\u00eda para venir a un pa\u00eds totalmente incierto. Pero, as\u00ed como para mi abuela era impensado liderar una empresa, para mi mam\u00e1 ya era un sue\u00f1o y para nosotros es una realidad. Espero que las mujeres de las pr\u00f3ximas generaciones tengan un lugar m\u00e1s importante.\n\u2013\u00bfHoy la mujer se anima m\u00e1s o es parte del cambio cultural de los \u00faltimos a\u00f1os?\n\u2013Depende de los valores que te inculcaron, del apoyo y espacio que tuviste y de c\u00f3mo te pon\u00e9s a la par de tus colaboradores varones. Hace tres a\u00f1os, saqu\u00e9 el carn\u00e9 profesional y manej\u00e9 el cami\u00f3n en la ruta C\u00f3rdoba-Montevideo para conocer la experiencia de vida del chofer masculino. Esto te pone a la par del otro y genera empat\u00eda. Mis viejos nos dieron rienda libre para hacer lo que creamos conveniente.\n\u2013MB. En Evoltis, el 70% son mujeres y en puestos de liderazgo representan el 50%. Nuestra generaci\u00f3n no hace diferencia de g\u00e9nero. Para nosotros, la participaci\u00f3n de la mujer es algo natural.\n\u2013\u00bfEsta generaci\u00f3n tiene una visi\u00f3n diferente de los negocios?\n\u2013AF. Actualmente, la cultura de la empresa va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la rentabilidad. La cultura de las empresas y las organizaciones deben amoldarse mucho m\u00e1s al empleador y colaborador. Las organizaciones tienen un modo circular y se trabaja constantemente en equipo, sin tanto horario sino m\u00e1s bien por objetivo. Las personas trabajan a la par de uno para hacer crecer las empresas. Las empresas ya no funcionan con un monarca. Ese es el cambio de generaci\u00f3n m\u00e1s importante.\n\u2013MB. Si miramos para atr\u00e1s, a las generaciones m\u00e1s tradicionales les toc\u00f3 construir sus empresas bien de abajo. Las nuevas generaciones venimos con el chip de expandirnos, crecer, mirar para afuera y salir de C\u00f3rdoba. Pero, as\u00ed como hay diferencias generacionales, creo que tambi\u00e9n hay un punto en com\u00fan: el compromiso que ten\u00edan los viejos, los abuelos, los fundadores, es el mismo, sigue con las nuevas generaciones.\n\u2013LC. Quiz\u00e1 antes, para hacer un negocio, ten\u00edas que trasladarte largas distancias y hacerlo cara a cara. Ahora, directamente con un celular uno se conecta por las redes sociales; las comunicaciones nos van acercando.\n\u2013\u00bfTantos fracasos en lo econ\u00f3mico ha generado una visi\u00f3n pesimista entre los j\u00f3venes?\n\u2013MB. La responsabilidad que tenemos, como nueva generaci\u00f3n de l\u00edderes, es poder llegar a los chicos de la secundaria, a los j\u00f3venes de las universidades y a los emprendedores para inspirarlos, y que el d\u00eda de ma\u00f1ana haya cada vez m\u00e1s nuevas generaciones liderando empresas, que est\u00e9n iniciando nuevos negocios, que vean a la Argentina como una plataforma de despegue y no tener que ir a buscar nuevos horizontes en el exterior. Este rol se propuso AJE y lo tomamos como una verdadera responsabilidad. As\u00ed como, en el pasado, las generaciones anteriores nos inspiraron a nosotros, ahora nosotros queremos ser quienes inspiren a las pr\u00f3ximas generaciones.\n\u2013\u00bfLes falta compromiso a los j\u00f3venes?\n\u2013MB. Nosotros queremos alentar a los j\u00f3venes a construir desde Argentina, creemos que hay futuro, pero hay que construirlo. No es una tarea f\u00e1cil, hay que ponerle compromiso, cuerpo y energ\u00eda. Necesitamos m\u00e1s j\u00f3venes que crean que se puede construir y desarrollar una empresa; es dificil\u00edsimo, pero ese es el compromiso que tenemos con nuestro pa\u00eds. Con todo lo que ha pasado en nuestro pa\u00eds con la pol\u00edtica y la econom\u00eda en el pa\u00eds, no podemos echarle culpa a nadie que se quiera ir afuera.\n\u2013AF. El pa\u00eds tiene muchas oportunidades. El joven que llega con ideas innovadoras marca la diferencia. Nuestra posici\u00f3n es alentar a los j\u00f3venes a que no bajen los brazos porque hay muchas oportunidades de generar trabajo. Tenemos empresas muy grandes en Argentina que han empezado hace relativamente poco tiempo, son altamente calificadas, con productos innovadores y que est\u00e1n vendiendo al mundo.\n\u2013\u00bfCompiten entre ustedes y sus empresas?\n\u2013AJE es una organizaci\u00f3n con much\u00edsimos rubros diferentes. Entonces, entre los integrantes se est\u00e1n apoyando. Compiten los ecosistemas de las empresas, pero los integrantes somos muy solidarios entre nosotros. Nos recomendamos colaboradores, compartimos proyectos, porque uno se abre al otro. En las generaciones anteriores, cada uno cuidaba su quinta; hoy por hoy, se piensa m\u00e1s en el bosque que en un \u00e1rbol.\n\u2013MB. Puede haber casos donde compet\u00eds desde lo comercial, pero tenemos entre nosotros un esp\u00edritu colaborativo. Estar dentro de AJE te ayuda a conocer a empresas que son mejores que vos y a estar a la altura de estas empresas.\nNuevos l\u00edderes\nNombre. Max Bechara (29).\nLe gusta. F\u00fatbol y caminata en la monta\u00f1a. Es hincha de Talleres.\nCargo. Presidente de AJE. Es tambi\u00e9n vicepresidente de Evoltis.\nNombre. Lucrecia Carrara (35).\nHijas. Valentina (11) y Martina (12).\nLe gusta. Trekking y la m\u00fasica. Pertenece a la empresa Transporte Carrara.\nCargo. Vicepresidenta de AJE.\nNombre. Ariel Filomeni (29).\nLe gusta. Gimnasio y naturaleza.\nCargo. Director de AJE.\nOrganizaci\u00f3n. Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios (AJE).\nCondiciones. Para ingresar a AJE hay que tener entre 20 y 40 a\u00f1os; ser socios segunda o tercera generaci\u00f3n, y ocupar roles de decisi\u00f3n en una empresa local; la compa\u00f1\u00eda debe ser sana y saludable en t\u00e9rminos impositivos y legales y tener al menos cinco empleados formales.\nTel\u00e9fono. (351) 730-5522.\nRedes sociales. Instagram: aje.cba y X: @AJECBA.\nWeb. www.ajecba.com.ar.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/cual-sera-el-impacto-de-la-apertura-de-importaciones-dispuesta-por-la-gestion-milei/",
        "seccion": " Negocios  / Supermercados",
        "titulo": "Inflaci\u00f3n. Cu\u00e1l ser\u00e1 el impacto de la apertura de importaciones dispuesta por la gesti\u00f3n Milei",
        "subtitulo": "Alcances y posibles efectos de la medida aperturista dispuesta con el fin de domar la suba de los precios de la canasta b\u00e1sica. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,11:45",
        "autor": "Florencia Ripoll",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/zkJoJq5-CG5X2V0F-L9bqfce_Ls=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/AOY4TVAL4JGLBI5EBMGQFTL2OI.jpg",
        "caption_img": "Los supermercados ser\u00e1n el terreno donde el Gobierno buscar\u00e1, con la importaci\u00f3n, frenar la suba de precios. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "En la cruzada por bajar la inflaci\u00f3n, el gobierno de Javier Milei se juega la vida, y por eso hacia ese objetivo apuntan todos sus esfuerzos.\nUno de los frentes de combate de esta batalla son las g\u00f3ndolas, en especial las de las mayores cadenas de supermercados: un sector en el que no m\u00e1s de ocho jugadores concentran el 35% del consumo masivo.\nEsa concentraci\u00f3n tambi\u00e9n permite al Gobierno dialogar de manera directa con el sector y disponer medidas cuya aplicaci\u00f3n resulte factible. La \u00faltima fue la facilitaci\u00f3n de condiciones para importar de manera m\u00e1s barata y \u00e1gil unos tres mil productos de la canasta b\u00e1sica, entre ellos, carnes, l\u00e1cteos, frutas y verduras, bebidas, productos de almac\u00e9n y de limpieza.\nCon eso, la expectativa del ministro Luis Caputo es ampliar la oferta en la g\u00f3ndola y lograr que bajen los precios. El ministro de Econom\u00eda considera que las grandes industrias se pasaron de largo con los incrementos que disponen desde diciembre de 2023, fijados a un d\u00f3lar de $ 1.500 que no lleg\u00f3.\nLa \u201cmojada de oreja\u201d apunta en especial a la veintena de grandes proveedores que generan el 80% de las ventas de los s\u00faper: nombres como Molinos R\u00edo de la Plata, Arcor, Unilever, AGD, Coca-Cola y Procter & Gamble, entre otros. Vale destacar que la apertura importadora tambi\u00e9n est\u00e1 habilitada para estos actores.\nPero lo que busca Caputo es dotar a los s\u00faper de una carta extra en el truco que vienen jugando con sus proveedores, al calor de la suba de precios. \u00bfServir\u00e1 para cantar truco o no m\u00e1s que un falso envido?\n\u201cAunque no nos restituye poder para determinar los precios, es cierto que tiende a equilibrar un poco m\u00e1s la relaci\u00f3n con los proveedores, que hoy es tensa\u201d, explican en off desde las grandes superficies. \u201cHoy se trata m\u00e1s que nada de una advertencia, una se\u00f1al de alerta contra la inercia con que se siguen subiendo los precios. Pero hay que ver hasta d\u00f3nde lleva el Gobierno esta apertura\u201d, agregan.\nPoco impacto en el corto plazo\nLo que Econom\u00eda dispuso fue suspender, por 120 d\u00edas, el cobro de la percepci\u00f3n de IVA adicional e Impuesto a las Ganancias a las importaciones de los productos listados.\nA la vez, el Banco Central baj\u00f3 el plazo de pago de esas importaciones del esquema general de pagos en cuatro cuotas a los 30, 60, 90 y 120 d\u00edas a una sola cuota a los 30 d\u00edas.\nFuentes de una cadena con alcance nacional precisan el impacto real de la medida en tiempo y espacio: \u201cAnalizamos que las reducciones impositivas son interesantes; ahora estamos evaluando los costos log\u00edsticos de importar, que son importantes. Con eso, se empezar\u00e1n a tomar decisiones. No ser\u00e1 un proceso r\u00e1pido ni que alcance a muchos bienes en el corto plazo\u201d.\nCorren con ventajas las compa\u00f1\u00edas con proveedores ya desarrollados en el exterior, un proceso que no es r\u00e1pido; y los productos sobre los que ya hay ejercicio de importaci\u00f3n, como el at\u00fan y otras conservas, por ejemplo.\nEsa es la percepci\u00f3n compartida entre las cadenas. Respecto de la oferta exterior disponible a precios competitivos, la mirada inicial casi se focaliza en Brasil, desde donde podr\u00edan ingresar m\u00e1s frutas y verduras. En materia de l\u00e1cteos, la compa\u00f1\u00eda uruguaya Conaprole aparece como un proveedor con chances de capturar la oportunidad.\nEso s\u00ed, generar una presencia num\u00e9rica de importados que impacte en la g\u00f3ndola no ser\u00e1 un proceso r\u00e1pido, aclaran desde los s\u00faper. Salvo excepciones, no se notar\u00e1 de manera significativa antes de los 60 a 90 d\u00edas, con mucho \u201coptimismo\u201d, advierten.\nEso tambi\u00e9n pone marco a la expectativa de baja de precios en el corto plazo. Las industrias contin\u00faan reticentes a cortar con las subas y la ca\u00edda de ventas sigue impulsando al canal a priorizar mecanismos que empujan el volumen, como descuentos en segunda unidad y opciones de 2x1, antes que a bajar valores, tal como reclama Caputo.\nEsta semana, el Indec difundi\u00f3 su habitual Encuesta de Supermercados. En enero, el consumo se desplom\u00f3 13,8% (dato nacional) respecto de igual mes de 2022, la baja m\u00e1s aguda desde la pandemia. En C\u00f3rdoba, los supermercados facturaron ese mes en conjunto $ 108.305 millones.\nEl estudio suma en esta edici\u00f3n un sondeo realizado a todas las cadenas en el pa\u00eds, donde se pone n\u00famero a la expectativa generalizada de mayor inflaci\u00f3n y al pesimismo en ventas. El 84,7% de los s\u00faper aseguran haber subido precios en febrero (mes de toma de datos) y casi el 90% (86,4%) cree que de marzo a mayo los precios seguir\u00e1n aumentando.\nA la vez, la baja en la demanda de productos es considerada por amplia mayor\u00eda como el principal problema hoy para sostener la actividad.\nLa mitad de los supermercados creen que en los pr\u00f3ximos tres meses (marzo-mayo) las ventas seguir\u00e1n cayendo; mientras que otro 44% considera que no tendr\u00e1n variaci\u00f3n. S\u00f3lo el 6% tiene expectativa de que crezcan.\nEsta disminuci\u00f3n del consumo es la variable con mayor poder de frenar la carrera de los precios, seg\u00fan se analiza en el sector.\nIndustriales y productores, en llamas\nLa liberalizaci\u00f3n de importaciones anunciada este mes puso en guardia a la industria. La grandes alimenticias sentaron posici\u00f3n a trav\u00e9s de la entidad que las representa, y donde tienen fuerte injerencia: la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA). La UIC local se sum\u00f3 al reclamo.\n\u201cMientras los productores nacionales deben pagar en cuatro cuotas mensuales y con impuesto Pais los insumos necesarios para la fabricaci\u00f3n, los importadores de bienes terminados estar\u00e1n exentos de impuestos y tendr\u00e1n acceso total a las divisas necesarias en un solo pago a 30 d\u00edas. El anuncio realizado afecta seriamente la competitividad de las empresas que operan, producen y emplean en el pa\u00eds\u201d, clam\u00f3 la UIA.\nFuera de micr\u00f3fono, algunas grandes compa\u00f1\u00edas amenazaron con analizar la posibilidad de traer productos terminados y dejar de producirlos localmente si resulta m\u00e1s conveniente; una amenaza que busca cruzar la interpuesta por Caputo.\nEn el caso de la carne de cerdo, incluida en la lista de alimentos que el Gobierno nacional autoriz\u00f3 importar, la medida caus\u00f3 sorpresa entre los productores y la industria de chacinados, por considerar que el ingreso de cortes \u2013en especial desde Brasil\u2013 va a perjudicar de manera notable a las granjas que producen cerdos.\n\u201cEn los \u00faltimos tres meses, el precio del cerdo al productor cay\u00f3 25% y en las cadenas baj\u00f3 solo 5%. La culpa no es del productor, sino que la distorsi\u00f3n est\u00e1 en la cadena de comercializaci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 Jos\u00e9 Arrieta, presidente de la C\u00e1mara de Productores Porcinos de C\u00f3rdoba e integrante de la Federaci\u00f3n Porcina Argentina.\nHist\u00f3ricamente, el ingreso de carne porcina de Brasil \u2013en especial de cortes como la bondiola- quit\u00f3 incentivos a la producci\u00f3n nacional, que en la \u00faltima d\u00e9cada viene creciendo a tasas anuales de dos d\u00edgitos.\nLa importaci\u00f3n de cerdo prev\u00e9 adem\u00e1s un alivio impositivo que incrementar\u00eda a\u00fan m\u00e1s la brecha de competitividad con respecto al producto nacional, que tiene una alta carga tributaria dom\u00e9stica y costos crecientes.\nSobre esto \u00faltimo, el alto componente impositivo que tienen los productos de la canasta b\u00e1sica en Argentina, puso foco la industria.\nUn oportuno estudio del Instituto Argentino de An\u00e1lisis Fiscal (Iaraf) lo midi\u00f3 en n\u00fameros, promediando el impacto sobre distintos grupos de bienes a lo largo de toda la cadena, desde el inicio de su producci\u00f3n hasta la g\u00f3ndola.\n\u201cDe una canasta de bienes habitual formada por estos productos con un valor al d\u00eda de hoy de $ 50.064, se ha verificado una carga tributaria de $ 21.993, es decir, del 43,9% del valor de la compra\u201d, revel\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-impuesto-a-las-ganancias-un-posible-punto-de-conflicto-entre-llaryora-y-milei/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Bajo palabra",
        "titulo": "Bajo palabra. Impuesto a las Ganancias, posible punto de conflicto entre Llaryora y Milei",
        "subtitulo": "Hay diferencias en el monto del piso para el impuesto que quiere fijar el Presidente. Cu\u00e1ndo levantar\u00e1 el perfil p\u00fablico Juan Schiaretti. Cordobeses en la nueva conducci\u00f3n massista.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,12:24",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/vbGajs-rK4m7iJupZ7QaVGK0BAU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BAVM5TU7XBCH3BHGEUFVXQJLGY.jpg",
        "caption_img": "Desde la izquierda, Daniel Pastore (ministro de Vinculaci\u00f3n Comunitaria), Manuel Calvo (ministro de Gobierno), el gobernador Mart\u00edn Llaryora y Guillermo Francos, ministro del Interior de la Naci\u00f3n. (La Voz)",
        "cuerpo": "En un contexto de buena relaci\u00f3n entre el gobernador Mart\u00edn Llaryora y el gobierno nacional, luego de los duros cruces que se dieron en febrero por la ca\u00edda de la \u201cley bases\u201d, se avecina una discusi\u00f3n que puede volver a tensar ese v\u00ednculo. Se trata de la reforma que el presidente Javier Milei quiere realizar al Impuesto a las Ganancias, ahora renombrado como impuesto a los ingresos.\nLlaryora -en sinton\u00eda con otros gobernadores, sobre todos los patag\u00f3nicos- se niega a que el piso del impuesto vuelva a ubicarse en 1,5 millones de pesos, como pretenden en la Casa Rosada. Con ese valor (apenas unos 1.500 d\u00f3lares), m\u00e1s de un mill\u00f3n de trabajadores con altos ingresos volver\u00e1n a pagar este gravamen.\nEl mandatario cordob\u00e9s y sus colegas del sur del pa\u00eds, donde los trabajadores tienen salarios m\u00e1s altos, pretenden que el piso del impuesto se ubique \u201ccerca\u201d de los dos millones de pesos.\n\u201cEsperemos que el oficialismo se muestre abierto, porque no estamos dispuestos a votar una nueva ley que obligue a pagar Ganancias a m\u00e1s de un mill\u00f3n de trabajadores. Esto podr\u00eda profundizar la recesi\u00f3n. Apoyaremos si el piso se ubica cerca de los dos millones de pesos\u201d, asegur\u00f3 uno de los diputados del PJ cordob\u00e9s, que ya recibi\u00f3 instrucciones del mandatario provincial respecto de esta sensible cuesti\u00f3n.\nLlaryora y varios de sus colegas, con los cuales comparte un grupo de WhatsApp, no creen que la sangre llegue al r\u00edo. No obstante, el presidente Milei ya ha dado muestras de su \u00e1nimo cambiante cuando le discuten una medida.\nEn el tratamiento en comisi\u00f3n, los diputados peronistas cordobeses propondr\u00e1n que si la Naci\u00f3n necesita m\u00e1s recursos, los saque de otro lado, pero no de los bolsillos de los trabajadores que tienen mejores salarios.\nEl baile de los expedientes trabados\nProveedores del gobierno provincial ven demoradas sus contrataciones desde el cambio de administraci\u00f3n. \u00bfLa raz\u00f3n? Hay centenares de expedientes paralizados en el Tribunal de Cuentas, donde la oposici\u00f3n tiene ahora mayor\u00eda.\nMientras las autoridades del organismo de control sostienen que s\u00f3lo se busca garantizar que antes de la liberaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos se cumplan los requisitos que ordena la ley, desde el Gobierno aseguran que existe intencionalidad pol\u00edtica de obstruir el pago a proveedores esenciales y paralizar el avance de obras p\u00fablicas. Y agregan que por objeciones formales menores -\u201dclaramente intencionales\u201d, se afirma- se demora el pago de planes sociales y hasta la compra de elementos de seguridad. A\u00f1aden que la suspensi\u00f3n de obras repercuti\u00f3 en p\u00e9rdida de puestos de trabajo.\nPeronismo. \nAutoridades de la C\u00e1mara de la Construcci\u00f3n llevaron d\u00edas atr\u00e1s sus planteos al presidente del Tribunal de Cuentas, el juecista Beltr\u00e1n Corval\u00e1n, quien luego poste\u00f3 una foto del encuentro en la red social X. Afirm\u00f3 que pudo explicar a los empresarios los pasos para que los tr\u00e1mites se ajusten a la transparencia de la gesti\u00f3n estatal.\nLo cierto es que en este minu\u00e9 que bailan el oficialismo y la oposici\u00f3n, las empresas siguen esperando y cada d\u00eda que pasa ven diluir sus ingresos en un contexto de inflaci\u00f3n acelerada.\nSchiaretti, con bajo perfil, reactivar\u00e1 su fundaci\u00f3n\nEl exgobernador Juan Schiaretti mantiene su bajo perfil, pero eso no significa que est\u00e9 inactivo. Seg\u00fan comentan desde su entorno, tiene un di\u00e1logo \u201cpermanente\u201d con el gobernador Mart\u00edn Llaryora y habla por tel\u00e9fono con distintos referentes nacionales para seguir de cerca lo que sucede en el convulsionado escenario pol\u00edtico nacional.\nEl exgobernador va a trabajar algunos d\u00edas y se re\u00fane con dirigentes en la sede de Dise\u00f1ando Ciudad, en barrio Cofico de la Capital provincial, un lugar que inaugur\u00f3 la senadora Alejandra Vigo para la campa\u00f1a para la intendencia capitalina en 2019, que llev\u00f3 a Llaryora al Palacio 6 de Julio.\nCumbre nacional. \nSchiaretti no tiene pensado mostrarse en p\u00fablico en lo inmediato, pero s\u00ed comenzar\u00e1 a reforzar su trabajo en la Fundaci\u00f3n C\u00f3rdoba Mejora, que seguramente cambiar\u00e1 de sello.\nEl cambio de nombre tendr\u00e1 que ver con que el exgobernador comenzar\u00e1 a mostrarse como un dirigente con perfil nacional. Pero eso ser\u00eda reci\u00e9n en el segundo semestre del a\u00f1o.\nPor ahora, Schiaretti considera que el gobernador Llaryora es quien debe tener el protagonismo del oficialismo provincial, en la cambiante relaci\u00f3n con la Casa Rosada. \u201c\u2018El Gringo\u2019 repetir\u00e1 la estrategia que ten\u00edan con \u2018el Gallego\u2019 De la Sota: quien deja el poder no debe interferir con quien asume, salvo que el gobernador se lo pida\u201d, cont\u00f3 un schiarettista puro.\nDos cordobeses en la conducci\u00f3n nacional del massismo\nEl viernes pasado, en el mismo momento en que se desarrollaba el congreso nacional del peronismo en el club Ferro Carril Oeste, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, a pocos kil\u00f3metro de all\u00ed, en Parque Norte, el excandidato presidencial Sergio Massa encabezaba una cumbre del Frente Renovador.\nEn ese evento, el massismo estren\u00f3 una nueva conducci\u00f3n nacional, con dos cordobeses en la mesa chica: la exlegisladora provincial delasotista Tania Kyshakevych y el intendente de Cruz Alta, Agust\u00edn Gonz\u00e1lez.\nLos dos cordobeses estuvieron en primera fila al lado del exministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n. La nueva mesa de conducci\u00f3n del Frente Renovador es encabezada por el santafesino Diego Giuliano, exministro de Transporte de la Naci\u00f3n.\nA su vez, la Fundaci\u00f3n Encuentro ser\u00e1 encabeza por Guillermo Michel, extitular de la Aduana y hombre de extrema confianza de Massa.\nPrecisamente a trav\u00e9s de la fundaci\u00f3n, que en la ciudad de C\u00f3rdoba ya tiene sede en bulevar Las Heras, Massa tiene pensado comenzar a moverse por todo el pa\u00eds, pero reci\u00e9n despu\u00e9s de junio.\nLa fundaci\u00f3n cordobesa tiene como coordinador al peronista Javier Taborda. Massa est\u00e1 buscando un presidente, que ser\u00e1 un t\u00e9cnico. Hab\u00eda pensado en \u00c1ngel Mario Elettore, a quien llev\u00f3 a la Casa de la Moneda cuando era ministro de Econom\u00eda, pero el economista delasotista hoy est\u00e1 volcado a la actividad privada y al asesoramiento de gobiernos.\nLa trastienda pol\u00edtica. \nMassa tiene un bajo perfil p\u00fablico, pero dicen que habla con gobernadores e intendentes, entre ellos Mart\u00edn Llaryora y Daniel Passerini. En privado, el excandidato presidencial es cr\u00edtico de la gesti\u00f3n de Javier Milei, pero no se pronunciar\u00e1 por ahora. Tambi\u00e9n est\u00e1 alejado de la realidad del PJ nacional, aunque mantiene un excelente v\u00ednculo con Cristina Fern\u00e1ndez y con M\u00e1ximo Kirchner.\nKyshakevych y Gonz\u00e1lez recibieron la orden directa de Massa de \u201cformalizar\u201d el Frente Renovador en C\u00f3rdoba, con la perspectiva de tener sobre la mesa el sello para las discusiones que asoman en el peronismo nacional de cara a las elecciones de medio t\u00e9rmino. \u201cSergio pidi\u00f3 consolidar el partido en C\u00f3rdoba, formalizarlo sin pelarse con nadie, sin plantear internas innecesarias; sabiendo que el \u00fanico enemigo es Milei, que estaf\u00f3 a la gente, que prometi\u00f3 no subir impuestos y ahora va por la suba de Ganancias y las tarifas mientras lic\u00faa las jubilaciones\u201d, dijo Gonz\u00e1lez a los suyos tras la reuni\u00f3n con Massa. En otras palabras, no habr\u00e1 una disputa con el peronismo de Llaryora, aunque s\u00ed un llamado de atenci\u00f3n por el desacople de sectores del PJ.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/otro-paro-de-la-cgt-al-gobierno-de-milei-las-dudas-en-la-central-obrera-antes-de-convocarlo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / CGT",
        "titulo": "Alerta. \u00bfOtro paro de la CGT al gobierno de Milei? Las dudas en la central obrera antes de convocarlo ",
        "subtitulo": "Mientras el co-secretario general Pablo Moyano insiste con impulsar una nueva \u201cjornada nacional de protesta\u201d, otros sectores de la central obrera creen que \u201cno hay consenso social\u201d por ahora, y antes se deben agotar otras instancias.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,18:57",
        "autor": "Horacio Aizpeolea",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/NIkRGZFM-DJr2yHRzTNY6Hkv3qc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/WCMPHSL7JBDEZKVBH3Y6E66UEQ.jpg",
        "caption_img": "Pablo Moyano, uno de los que fogonea otro paro contra Milei. (Los Andes)",
        "cuerpo": "Pese a que el domingo hubo muchos reclamos en la Plaza de Mayo por un paro general, la medida de fuerza no consigue tomar fuerza dentro de la CGT.\nA\u00fan con Pablo Moyano, integrante del triunvirato de secretarios generales, fogoneando la medida, una porci\u00f3n mayoritaria de la conducci\u00f3n de la central obrera cree que \u201clos tiempos no han madurado\u201d como para repetir una jornada nacional de protesta como lo fue la formidable movilizaci\u00f3n al Congreso de la Naci\u00f3n del 24 de enero pasado.\nEste domingo, en el fragor de la Plaza de Mayo, pero igual este lunes al iniciar la breve semana laboral, el jefe de los camioneros reiter\u00f3 que en los pr\u00f3ximos d\u00edas \u201cla CGT seguramente tendr\u00e1 que tomar alguna medida que puede ser un nuevo paro general o una gran marcha federal en todo el pa\u00eds\u201d.\nDesde febrero Moyano viene aludiendo a la necesidad de hacer un segundo paro nacional contra las pol\u00edticas libertarias del gobierno de Javier Milei. \u201cSobre eso hay opiniones diferentes en la CGT: prevalece por ahora la idea de no convocar a un paro\u201d, dijo sin embargo a este diario, un dirigente sindical cercano a la Mesa Chica cegetista, que lidera el co-secretario general H\u00e9ctor Daer, secundado por Gerardo Mart\u00ednez (UOCRA), Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez (UPCN) y Jos\u00e9 Luis Lingieri (Aguas), entre otros.\nLa posici\u00f3n de este sector fue explicitada por Sergio Sasia, titular de la Uni\u00f3n Ferroviaria: \u201cHay que ser sabios y prudentes\u201d, dijo Sasia, parafraseando a Juan Domingo Per\u00f3n.\nPara este sector de la CGT, considerado \u201cmayoritario\u201d, un paro general podr\u00eda provocar un desgaste \u201cen momentos en que hay que ser m\u00e1s tiempistas que nunca\u201d, dicen.\n\u201cEl paro es la \u00faltima instancia y evaluamos que por ahora no hay consenso social para impulsarlo\u201d, sostienen en la CGT pese a las presiones. Agregan que \u201cdeclarar un paro de manera precipitada se puede volver en contra del sindicalismo\u201d.\nLa central obrera, por ahora, seguir\u00e1 apoyando las protestas sectoriales, como las que por estos d\u00edas impulsan la UOM, los ferroviarios o tambi\u00e9n ATE. La UOCRA declar\u00f3 un \u201calerta nacional\u201d por los m\u00e1s de 80 mil puestos perdidos durante la gesti\u00f3n Milei. \u201cYa hay 100 mil personas despedidas o suspendidas por el parte de la obra p\u00fablica. Muchas empresas se van a presentar en convocatoria de acreedores en breve\u201d, agreg\u00f3 este lunes Gustavo Weiss, presidente de la C\u00e1mara Argentina de la Construcci\u00f3n. Toyota anunci\u00f3 este lunes suspensiones y propuestas de retiros voluntarios para 400 trabajadores.\nMoyano, algunos sectores de la UOM y de SMATA, creen que no se puede postergar la discusi\u00f3n sobre un paro general. \u201cTodos los d\u00edas hay paros, de docentes, aeron\u00e1uticos, portuarios\u201d, coment\u00f3 Moyano, que no descart\u00f3 un paro de camioneros si el gobierno no homologa las paritarias en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\n\u201cA Milei hay que cansarlo con la gente en la calle\u201d, dijo este lunes el dirigente sindical, en l\u00ednea con lo dicho por Estela de Carlotto en la Plaza de Mayo, en el acto por el D\u00eda de la Memoria. La dirigente de derechos humanos pidi\u00f3 que Milei \u201ccambie o se vaya r\u00e1pido\u201d. Por esta frase Carlotto fue denunciada este lunes por un fiscal marplatense por \u201camenaza de rebeli\u00f3n\u201d.\nLos distintos grupos de la CGT tienen una coincidencia: la prioridad en lo inmediato es que el emblem\u00e1tico DNU70 sea rechazado en la C\u00e1mara de Diputados. \u201cMi tarea como peronista es hacer caer el DNU\u201d, coment\u00f3 este fin de semana el diputado nacional Eduardo Vald\u00e9s, en sinton\u00eda con el objetivo cegetista.\nEn la CGT sostienen que la central obrera ya se movi\u00f3 en el plano judicial -logr\u00f3 un fallo contra el cap\u00edtulo laboral del DNU70- y tambi\u00e9n accion\u00f3 en la calle con la movilizaci\u00f3n del 24 de enero. \u201cAhora es el turno de la pol\u00edtica\u201d, dicen sobre la posibilidad cierta de que Diputados sepulte definitivamente el decreto que propone la desregularizaci\u00f3n de la econom\u00eda, privatizaciones de empresas estatales y m\u00faltiples cambios normativos.\nEl vocero presidencial, Manuel Adorni, se refiri\u00f3 este lunes a la marcha del domingo y a las exigencias de cambio de pol\u00edticas escuchadas en la Plaza de Mayo. \u201cDespu\u00e9s de lo visto ayer, queda claro qui\u00e9n est\u00e1 del lado de la democracia y qui\u00e9nes est\u00e1n del lado de enfrente. Nos dio mucha pena escuchar que alguien diga, \u2018cambia o tiene que irse\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/mercedes-benz-camiones-y-buses-construira-una-nueva-planta-de-produccion-en-zarate/",
        "seccion": " Negocios  / Automotriz",
        "titulo": "Motores. Mercedes-Benz Camiones y Buses construir\u00e1 una nueva planta de producci\u00f3n en Z\u00e1rate",
        "subtitulo": "Forma parte del plan de inversiones por U$S 110 millones que la automotriz lleva adelante en el pa\u00eds. ",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,16:09",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/QlH1UPlmB2YKjeGVt-qG7O0MMUA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/WBNOMJXB5ZBTRK72GNTWQ2IOWA.jpg",
        "caption_img": "Mercedes-Benz anunci\u00f3 al secretario de Industria, Juan Pazo, los planes productivos en Z\u00e1rate. (Ministerio de Econom\u00eda)",
        "cuerpo": "Mercedes-Benz Camiones y Buses anunci\u00f3 al gobierno nacional la construcci\u00f3n de una nueva planta de producci\u00f3n en la localidad bonaerense de Z\u00e1rate, para la fabricaci\u00f3n de los camiones Accelo y Atego y de los chasis de buses OH y OF.\nEsta nueva f\u00e1brica, que se est\u00e1 desarrollando en un predio de 20 hect\u00e1reas, es parte del plan de inversiones por U$S 110 millones de la automotriz en Argentina, que tambi\u00e9n contempla la puesta en marcha en el segundo semestre de este a\u00f1o de un dep\u00f3sito log\u00edstico de autopartes y repuestos.\nEl anuncio lo hizo el CEO de Mercedes-Benz Camiones y Buses Argentina, Ra\u00fal Barcesat, en un encuentro del que participaron los secretarios de Industria y Desarrollo Productivo, Juan Pazo; y de Comercio, Pablo Lavigne.\nLas autoridades de Mercedes-Benz Camiones y Buses, empresa subsidiaria de Daimler Truck Group, explicaron que la nueva planta industrial, como tambi\u00e9n el nuevo dep\u00f3sito log\u00edstico de autopartes y repuestos, comenzar\u00e1 a operar en el segundo semestre de este a\u00f1o.\nEl proyecto prev\u00e9 la relocalizaci\u00f3n de las l\u00edneas de producci\u00f3n de camiones y de chasis de buses, de la \u00fanica planta de remanufactura de piezas del pa\u00eds y de todas las \u00e1reas que hoy pertenecen a la operaci\u00f3n de la empresas en el Centro Industrial Juan Manuel Fangio de Virrey del Pino.\nEl plan de inversiones tambi\u00e9n contempla una pol\u00edtica de reducci\u00f3n del impacto ambiental propio de cualquier proceso productivo vigente en las diferentes plantas de producci\u00f3n que la compa\u00f1\u00eda tiene en el mundo.\nMercedes Benz Camiones y Buses emplea directamente a m\u00e1s de 500 personas; indirectamente, suma a otras 2.000 trabajadores distribuidos en sus 24 concesionarios oficiales, y m\u00e1s de 45 puntos de venta y postventa en todo el pa\u00eds.\n\u201cEsta nueva planta es el hito fundante del futuro de Mercedes-Benz Camiones y Buses en Argentina y, a la vez, una prueba concreta del compromiso que tenemos con el pa\u00eds. Coronamos un ciclo de inversiones para darle forma al futuro de nuestra compa\u00f1\u00eda operando de manera independiente, con mejores oportunidades en t\u00e9rminos de productividad y mayor flexibilidad para incorporar potenciales nuevos proyectos\u201d, explic\u00f3 Barcesat.\nLa medida se debe a que desde el primer trimestre de 2026, cesar\u00e1n todas las actividades actuales en las instalaciones del Centro Industrial Juan Manual Fangio ubicado en Virrey del Pino, provincia de Buenos Aires.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-a-cuanto-cotiza-este-miercoles-20-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: a cu\u00e1nto cerr\u00f3 este mi\u00e9rcoles 20 de marzo de 2024",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,16:54",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/MMa63dJUXXUbmWWoaPj0nIFcFeQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/SAN4USQCE5EM3NOZGSPMRBPY7E.JPG",
        "caption_img": "D\u00f3lar. Cotizaci\u00f3n de d\u00f3lar del d\u00eda. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez / La Voz)",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cerr\u00f3 este mi\u00e9rcoles en C\u00f3rdoba a $ 1.041, mismo valor que el cierre del martes.\nEn tanto, en la city porte\u00f1a, la divisa cotiz\u00f3 a $ 1.030 siguiendo la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\nPor otra parte, este mi\u00e9rcoles el Banco Central inform\u00f3 la compra de U$S 121 millones, por lo que las reservas llegaron a U$S 28.047 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 a $ 1.013 para la compra y $ 1.041 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.041\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.030\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 872\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.042,10\nCONTADO CON LIQUI $ 1.112,40\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.102\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.395,20\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/grupo-don-mario-se-quedo-con-el-negocio-del-maiz-y-sorgo-de-kws-en-sudamerica/",
        "seccion": " Negocios  / semillas",
        "titulo": "Semillas. Grupo Don Mario se qued\u00f3 con el negocio del ma\u00edz y sorgo de KWS en Sudam\u00e9rica",
        "subtitulo": "Adem\u00e1s de las operaciones en Argentina, el holding bonaerense suma los mercados brasile\u00f1o, paraguayo y uruguayo.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,19:33",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/-x84CzjNaEEoVW3QSdXKEGPZJog=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/A5TEFKYNBNHEZCCZHG2BVKHLTQ.jpg",
        "caption_img": "Grupo Don Mario (GDM) se qued\u00f3 con las operaciones en ma\u00edz y sorgo de KWS en toda Sudam\u00e9rica. (GDM)",
        "cuerpo": "Grupo Don Mario (GDM) anunci\u00f3 este lunes que sell\u00f3 un acuerdo con la compa\u00f1\u00eda alemana KWS para hacerse cargo de las operaciones de venta de semilla de ma\u00edz y sorgo en toda Sudam\u00e9rica. \nEn la \u00faltima edici\u00f3n de Expoagro, surgi\u00f3 con fuerza la versi\u00f3n de que el grupo argentino con sede en Chacabuco, provincia de Buenos Aires, negociaba la compra de las operaciones de la semillera alemana en Argentina. La noticia no s\u00f3lo confirm\u00f3 la versi\u00f3n, sino que adem\u00e1s mostr\u00f3 que el acuerdo se extiende a toda la regi\u00f3n.\nSeg\u00fan el comunicado emitido \u2013que no inform\u00f3 el monto de la adquisici\u00f3n\u2013 incluye el mejoramiento y venta de ma\u00edz y sorgo en Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay, como tambi\u00e9n los sitios de producci\u00f3n de ma\u00edz y sorgo en Brasil y de ma\u00edz en Argentina, lo que incluye a casi 700 colaboradores.\nAhora, el acuerdo de la transacci\u00f3n tendr\u00e1 que ser sometido a la aprobaci\u00f3n del Consejo Administrativo de Defensa Econ\u00f3mica (Cade) en Brasil y de la Comisi\u00f3n Nacional de Defensa de la Competencia en Argentina.\nGDM es una empresa de gen\u00e9tica vegetal adquiri\u00f3 el a\u00f1o pasado a Biotrigo Gen\u00e9tica, una empresa brasile\u00f1a l\u00edder en el cultivo de este cereal en Sudam\u00e9rica. \n\u201cLa combinaci\u00f3n de la posici\u00f3n en ma\u00edz de KWS con el conocimiento en gen\u00e9tica vegetal, con foco en soja y trigo, de GDM crea una sinergia y fortaleza \u00fanicas para nuestra posici\u00f3n en el mercado y el avance continuo de nuestra compa\u00f1\u00eda\u201d, expres\u00f3 Ignacio Bartolom\u00e9, CEO de GDM. \nSeg\u00fan se confirm\u00f3, seguir\u00e1n en manos de KWS todas las operaciones de hortalizas, remolacha azucarera y los programas de mejoramiento contra estacional de la cartera europea de ma\u00edz y remolacha azucarera en Brasil, Chile y Per\u00fa, como tambi\u00e9n el negocio europeo de ma\u00edz.\nKWS es una empresa nacida en 1856, con sede central en Baja Sajonia, Alemania. En el per\u00edodo 2022-2023 factur\u00f3 1.820 millones de euros.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/victoria-villarruel-y-la-dura-respuesta-a-estela-de-carlotto/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Victoria Villarruel",
        "titulo": "24M. Victoria Villarruel y la dura respuesta a Estela de Carlotto: \u201cA vos no te vot\u00f3 nadie\u201d",
        "subtitulo": "En sus redes sociales la vicepresidente le contest\u00f3 a la presidente de Abuelas de Plaza de Mayo qui\u00e9n asegur\u00f3 que hay que  \u201ccansar al gobierno de Milei hasta que se vayan\u201d.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,09:54",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/SLN_2dNzjfWzQyVh0SU-F7jS444=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BJC2QRITURACTKITMYGGAS32FI.jpg",
        "caption_img": "Victoria Villarruel y la dura respuesta a Estela de Carlotto",
        "cuerpo": "Un nuevo cap\u00edtulo se abri\u00f3 en la tensa relaci\u00f3n entre el gobierno argentino y las Abuelas de Plaza de Mayo. La Vicepresidente, Victoria Villarruel, le respondi\u00f3 con dureza a un video de Estela de Carlotto, presidenta de la organizaci\u00f3n, en el que se la ve instando a \u201ccansar al gobierno de Milei hasta que se vayan\u201d.\nLa vicepresidente asegur\u00f3: \u201cCarlotto a vos no te vot\u00f3 NADIE, vot\u00f3 a Javier Milei. Respet\u00e1 al pueblo argentino que les dijo NO a ustedes tambi\u00e9n. No fueron 30.000\u2033.\n24M. \nLas palabras de la Vicepresidenta gener\u00f3 un fuerte revuelo en la sociedad argentina. Algunos sectores apoyan su postura, argumentando que Carlotto no tiene legitimidad para hablar en nombre del pueblo argentino. Otros, en cambio, critican la dureza de la respuesta y consideran que es un ataque a la hist\u00f3rica lucha de las Abuelas por la memoria, la verdad y la justicia.\nCarlotto a vos no te vot\u00f3 NADIE, vot\u00f3 a @JMilei. Respet\u00e1 al pueblo argentino que les dijo NO a uds tambi\u00e9n. #NoFueron30000 pic.twitter.com/xYh5SgzAVY\nLas conexiones de Villarruel con la dictadura y la milicia\nEstela de Carlotto no es la \u00fanica figura que gener\u00f3 controversia en este caso. Tambi\u00e9n se puso de relieve la relaci\u00f3n entre el diputado libertario Javier Milei y el exmilitar ultraderechista Aldo Rico.\nVictoria Villarruel es hija del teniente coronel retirado Eduardo Villarruel, un militar perteneciente al Ej\u00e9rcito Argentino, veterano de la guerra de Malvinas y quien fue segundo jefe de la Compa\u00f1\u00eda de Comandos 602, al mando de Aldo Rico y particip\u00f3 del Operativo Independencia durante el gobierno constitucional de Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez de Per\u00f3n.\nElla relat\u00f3 que su padre hab\u00eda permanecido prisionero y enca\u00f1onado por el ERP (Ej\u00e9rcito Revolucionario del Pueblo) durante la toma del Comando de Sanidad de 1973. En 1987 particip\u00f3 en las sublevaciones Carapintadas en contra del gobierno de Ra\u00fal Alfons\u00edn y el entonces ministro de Defensa Horacio Jaunarena orden\u00f3 su arresto por negarse a prestar juramento a la Constituci\u00f3n Nacional y promovido que sus subalternos tampoco lo hicieran.\nSpot. \nSu t\u00edo Ernesto Guillermo Villarruel fue procesado en 2015 por el presunto delito de privaci\u00f3n ilegal de la libertad dentro de la causa por los cr\u00edmenes del centro clandestino de detenci\u00f3n El Vesubio. El 29 de diciembre de 2016 el juez suspendi\u00f3 el avance del expediente contra el t\u00edo de Villarruel por \u00abincapacidad sobreviniente\u00bb, es decir porque su salud no le permit\u00eda continuar con el proceso judicial.\nRico, l\u00edder del carapintada, un grupo de militares que se rebelaron contra el gobierno de Ra\u00fal Alfons\u00edn en la d\u00e9cada de 1980, expres\u00f3 p\u00fablicamente su apoyo a Milei. Incluso, se present\u00f3 como una suerte de \u201casesor\u201d del diputado en materia de seguridad.\nEsta conexi\u00f3n gener\u00f3 preocupaci\u00f3n en diversos sectores de la sociedad argentina, que temen un posible regreso de las ideas autoritarias y represivas de la \u00faltima dictadura militar.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/inteligencia-artificial-streaming-y-creatividad-ejes-del-social-media-day-cordoba/",
        "seccion": " Negocios ",
        "titulo": "Inteligencia Artificial, streaming y creatividad: ejes del Social Media Day C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "El encuentro se realizar\u00e1 el viernes 22 de marzo de 9 a 16 en la Universidad Blas Pascal con la presencia de especialistas y referentes de la industria digital que expondr\u00e1n acerca de las tendencias digitales. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:03",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/zaikohQVWpIvUIYlXrgr13OnEuw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/B5X7V7DV45FULN5V7GUK5KV3DA.jpg",
        "caption_img": "Inteligencia Artificial, Streaming y Creatividad: ejes del Social Media Day C\u00f3rdoba",
        "cuerpo": "Social Media Day C\u00f3rdoba contar\u00e1 con especialistas y referentes de la industria digital que expondr\u00e1n acerca de las Tendencias Digitales: estrategias de contenidos, redes sociales, inteligencia artificial y creatividad.\nEl evento tendr\u00e1 lugar el viernes 22 de marzo de 09 a 16 en la Universidad Blas Pascal, Tte. Gral. Donato \u00c1lvarez 380 ,por la ma\u00f1ana ser\u00e1n las charlas y por la tarde los talleres,.\nLas entradas pueden conseguirse en smday.com.ar/cordoba  y se pueden abonar con diversos medios de pago. Adem\u00e1s, hay beneficios del 30 % OFF para c\u00e1maras y aliados y de 50 % para alumnos y profesores de Universidades enviando certificado o n\u00famero de legajo a contacto@smday.com.ar como tambi\u00e9n podr\u00e1n acceder a pack grupales con descuento.\n\u201c#SMDayCBA es una excelente oportunidad en materia de aprendizaje, ya que promueve las buenas pr\u00e1cticas en comunicaci\u00f3n y negocios digitales\u201d, indicaron desde la organizaci\u00f3n.\nEn esta edici\u00f3n, uno de los ejes principales ser\u00e1 la inteligencia artificial aplicada al marketing. Adem\u00e1s se debatir\u00e1 sobre las Tendencias Digitales en medios y casos de \u00e9xito locales de comunicaci\u00f3n 360.\n-Cronograma de actividades:\n09:00 Acreditaci\u00f3n\n09:20 Bienvenida a cargo de Adriana Bustamante, Diego Piscitelli y Marcela Farr\u00e9\n09:30 \u201cLa IA marcha sobre ruedas: desaf\u00edos del marketing en la industria automotriz\u201d - Sebasti\u00e1n C\u00faneo\n10:00 \u201cPeriodismo en tiempo real: estrategias para planificar coberturas multiplataforma\u201d - Magal\u00ed Gaido\n10:25 \u201cTendencias Digitales 2024, LATAM & Argentina\u201d - Ignacio Dufour de Comscore\n10:45 Break\n11:15 \u201cEl desarrollo de acciones digitales de impacto real en los negocios de hoy\u201d - Mat\u00edas Moyano y Ra\u00fal Granado de Grupo EON\n11:45 \u201cUsos de la IA en Marketing Automation\u201d - Luis P\u00e9rez de Doppler\n12:15 \u201cEl festival mas grande de Latinoam\u00e9rica 360\u2033 Cosqu\u00edn Rock - Gato Fern\u00e1ndez de AMP Creadores\n12:45 Tendencias Digitales - Canales de Streaming: C\u00f3mo generar canales con identidad propia - Francisco Muzzio, Dahyana Terras, Dam\u00edan Garc\u00eda y Andr\u00e9s Oliva (Moderador)\n-Talleres (a las 15):\nSocial Media\nC\u00f3mo dise\u00f1ar una estrategia para que exploten tus redes. A cargo del equipo comunicaci\u00f3n digital Club Talleres. Generaci\u00f3n de contenido org\u00e1nico, redes de jugadores y pautas - Camila Rivero y Francisco Bianchi\nSegmentaci\u00f3n eficiente\nCriterios para apuntar a un p\u00fablico que genere resultados, con el mensaje y canales adecuados - Mat\u00edas Moyano y Ra\u00fal Granado de Grupo EON\n\u00bfC\u00f3mo vender m\u00e1s con email marketing?\nTips y herramientas para lograr una estrategia integral - Luis P\u00e9rez de Doppler\nApoyan el encuentro Telecom, NaranjaX, Comscore, R\u00edo Uruguay Seguros, Digitalproserver, CIRCOM, Doppler, Grupo EON, ACAP y medios locales.\nLa organizaci\u00f3n del evento est\u00e1 a cargo de Digital Interactivo liderados por Diego Piscitelli, Alessandro Piscitelli y Adriana Bustamante y la Universidad Blas Pascal como co organizador local.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n visitar el Instagram @smdayar o la p\u00e1gina web. \nPara m\u00e1s informaci\u00f3n del evento y/o sumarse como Sponsor nacional o por ciudades escribir a contacto@smday.com.ar o por Whatsapp al 1131066844 (Adriana Bustamante).\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-ratifico-el-aumento-de-275-para-abril-pero-el-decreto-genero-confusion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Jubilaci\u00f3n",
        "titulo": "Jubilados. El Gobierno ratific\u00f3 el aumento de 27,5% para abril, pero el decreto gener\u00f3 confusi\u00f3n",
        "subtitulo": "La necesidad de adaptar el texto a la legislaci\u00f3n actual para evitar reclamos judiciales provoc\u00f3 dudas sobre cu\u00e1nto cobrar\u00e1n en cada mes. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,12:53",
        "autor": "Corresponsal\u00eda Buenos Aires",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/-YiQZHCi4e7AoKBUNAYDs0aQw_I=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/H3RAH2BM7JCQTM63CYAX6YTKAI.png",
        "caption_img": "Javier Milei se refiri\u00f3 a una posible nueva formula jubilatoria.",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional public\u00f3 este lunes el Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU) que convalid\u00f3 un aumento de 27,5% para los jubilados y pensionados en los haberes de abril, pero la redacci\u00f3n de la norma gener\u00f3 confusi\u00f3n y zozobra entre quienes est\u00e1n pr\u00f3ximos a cobrar.\nEl DNU confirm\u00f3 que desde abril los jubilados cobrar\u00e1n un aumento de 13,2% correspondiente al Indice de Precios al Consumidor (IPC) de febrero, m\u00e1s un 12,5% como compensaci\u00f3n por enero que no fue calculada. A esto se le sumar\u00e1 el bono de $ 70 mil anunciado oportunamente.\nJubilaciones. \nPara los meses siguientes se mantendr\u00e1 el mismo esquema, tomando la inflaci\u00f3n de dos per\u00edodos anteriores. O sea, en mayo cobrar\u00e1n un aumento equivalente a la inflaci\u00f3n de marzo (lo que se conoce como t-2, donde \u201ct\u201d es el per\u00edodo a cobrar -2 meses)\nNueva f\u00f3rmula jubilatoria: aclaraciones sobre el DNU\n\u00bfPor qu\u00e9 t-2? Porque, por ejemplo, la inflaci\u00f3n de marzo se conocer\u00e1 a mediados de abril, en consecuencia quienes cobran en los primeros d\u00edas no tendr\u00edan factor de actualizaci\u00f3n. De esta forma se realiza el c\u00e1lculo sobre el \u00faltimo \u00edndice de costo de vida conocido.\n\u00bfC\u00f3mo se cobra en mayo? En mayo los jubilados cobrar\u00e1n un aumento equivalente a la inflaci\u00f3n de marzo y en junio a la de abril.\nEconom\u00eda. \n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con el DNU que gener\u00f3 confusi\u00f3n? Dado que el trimestre est\u00e1 en curso, modificar la f\u00f3rmula de actualizaci\u00f3n actual podr\u00eda derivar en juicios. Entonces, se decide mantener la actual f\u00f3rmula hasta junio (cuando finaliza el segundo trimestre) y desde el 1\u00b0 de julio rige plenamente la nueva metodolog\u00eda de ajuste por inflaci\u00f3n.\nEntonces \u00bfc\u00f3mo se empalman ambas mecanismos? En mayo y junio se aplica la f\u00f3rmula de actualizaci\u00f3n vieja y se suma lo que pudiese faltar para llegar a la inflaci\u00f3n. Es una mera de forma de calcular el aumento, pero que en las primeras horas del d\u00eda provoc\u00f3 mucha preocupaci\u00f3n entre los jubilados porque la primera interpretaci\u00f3n fue que s\u00f3lo recibir\u00edan el 12,5% de aumento en abril y luego \u201cadelanto\u201d de compensaciones\u201d.\n\u201cSi el aumento acumulado a junio es menor a lo que hubiera surgido de la f\u00f3rmula de movilidad actual, se compensa la diferencia. Si el aumento es mayor al que resultaba de la f\u00f3rmula, no hay descuento y se considera incorporado al haber\u201d, fue la explicaci\u00f3n que al mediod\u00eda ofreci\u00f3 oficialmente Mart\u00edn Vauthier, asesor del Ministerio de Econom\u00eda.\nAdorni, sobre el aumento para jubilados\nEn la misma l\u00ednea, el vocero presidencial, Manuel Adorni, se\u00f1al\u00f3 que \u201cel cambio de f\u00f3rmula del nuevo decreto sobre jubilaciones ser\u00e1 a partir de abril, no como dijeron algunos medios, cuando estaremos aplicando el \u00edndice de febrero. Se le sumar\u00e1 el bono y la re compensaci\u00f3n, lo que dar\u00e1 un ajuste de 62%\u201d.\nLa duda no despejada a\u00fan es c\u00f3mo ser\u00e1 el manejo de los bonos.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/voz-y-voto-por-el-doce-con-el-presidente-de-la-camara-de-diputados-martin-menem/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Voz y voto",
        "titulo": "Voz y voto por El Doce: con el presidente de la C\u00e1mara de Diputados Mart\u00edn Menem",
        "subtitulo": "Este s\u00e1bado desde las 18.30  un nuevo programa por El Doce y las plataformas digitales de La Voz. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,17:39",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/KHUw9lFLOMEZkPY9natCkjcR_aU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TMLYWAOTRJAIJNIPGEENVGWO2Y.JPG",
        "caption_img": "Mart\u00edn Menem en el programa Voz Voto 2024. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez/La Voz).",
        "cuerpo": "Este s\u00e1bado se emite un nuevo programa de Voz y Voto en la televisi\u00f3n de C\u00f3rdoba, el programa de pol\u00edtica que realiza La Voz.\nLa transmisi\u00f3n comienza a las 18.30 por El Doce, con la conducci\u00f3n de Federico Giammar\u00eda y Florencia Ripoll, adem\u00e1s de la participaci\u00f3n de otros periodistas de nuestro medio. \nMir\u00e1 Voz y voto en vivo \nEn esta emisi\u00f3n, estar\u00e1 como invitado Mart\u00edn Menem, presidente de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. \nTambi\u00e9n, el presidente de la Asociaci\u00f3n Argentina de Consultores Pol\u00edticos (Asacop), Maximiliano Aguiar. \nEl programa incluye la participaci\u00f3n de otros periodistas y editores de La Voz en distintos segmentos: Mariano Bergero y Chumbi. El productor es Juan Manuel Gonz\u00e1lez.\nEn la posproducci\u00f3n: Paula Gaido, Juan Leyes y Mauricio Ortega.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-ministro-gill-volvio-a-declarar-por-5-horas-en-la-causa-como-imputado-por-lesiones-leves/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Villa Mar\u00eda",
        "titulo": "Villa Mar\u00eda. El ministro Gill volvi\u00f3 a declarar, por 5 horas, en la causa como imputado por lesiones leves",
        "subtitulo": "El exintendente de Villa Mar\u00eda ratific\u00f3 su inocencia y ofreci\u00f3 m\u00e1s elementos en su defensa. La citaci\u00f3n de la fiscal\u00eda se debi\u00f3 a que hubo cambios recientes en la causa en relaci\u00f3n a los hechos de supuesta violencia de g\u00e9nero que le endilgan.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,00:06",
        "autor": "Corresponsal\u00eda",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/x9RuU3pBQR7A-b6yg5qC0uV6L8M=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4TPLE6XCPZCM7FJJJCXY74ZNLU.jpg",
        "caption_img": "Martin Gill, exintendente y actual ministro provincial ( La Voz)",
        "cuerpo": "El exintendente de Villa Mar\u00eda y actual ministro de Cooperativas y Mutuales de la Provincia de C\u00f3rdoba, Mart\u00edn Gill, estuvo este lunes declarando por extensi\u00f3n de cinco horas en la fiscal\u00eda de Segundo Turno de Villa Mar\u00eda, en la causa que lo tiene imputado como supuesto autor de lesiones leves, a partir de una denuncia de una expareja.\nLa investigaci\u00f3n es llevada adelante la fiscal Juliana Companys, quien lo cit\u00f3 para este viernes a partir una modificaci\u00f3n que se produjo en la causa en cuanto a las fechas en las que se hab\u00edan fijado determinados hechos.\nGill fue denunciado en marzo de 2023 por supuestas lesiones provocadas a una mujer con la que manten\u00eda un v\u00ednculo. Cuando fue imputado se encontraba ejerciendo a\u00fan como intendente.\nM\u00e1s noticias de Villa Mar\u00eda y zona\nEn agosto de ese a\u00f1o hizo su primera declaraci\u00f3n indagatoria, en la que neg\u00f3 los hechos y se declar\u00f3 inocente, posici\u00f3n que volvi\u00f3 a ratificar este viernes ante la fiscal que lo escuch\u00f3 por largas horas.\n\u201cPor avances de la investigaci\u00f3n hubo corregir hechos en cuanto a tiempos, y en el ejercicio de su derecho a defensa se lo cit\u00f3 a ampliaci\u00f3n declaraci\u00f3n indagatoria\u201d, explic\u00f3 su abogado y exsecretario de Gobierno municipal, Eduardo Rodr\u00edguez, sobre esta citaci\u00f3n.\n\u201cEstamos permanentemente a disposici\u00f3n de la Justicia y creemos que este mecanismo es el apropiado para demostrar la inocencia de Mart\u00edn Gill\u201d, agreg\u00f3 el abogado.\nLa declaraci\u00f3n fue extensa y \u201ccon todo detalle\u201d, especific\u00f3 Rodr\u00edguez. \u201cUna declaraci\u00f3n de cinco horas permite concluir que no se ha guardado nada\u201d, agreg\u00f3.\nDesde la fiscal\u00eda le habr\u00edan ofrecido interrumpir el acto de la declaraci\u00f3n para reanudarlo el lunes 25 de marzo, pero la decisi\u00f3n de la defensa fue aportar todos los elementos que consideraran necesarios este mismo viernes y completar la declaraci\u00f3n en un solo acto.\nDe todos modos, aclararon que el exintendente est\u00e1 \u201ca disposici\u00f3n de Justicia en ir y contar todo cada vez que haga falta\u201d.\nEl nuevo dato que introdujo una modificaci\u00f3n en c\u00f3mo est\u00e1n configurados los hechos por los que se lo acusa a Gill surgi\u00f3 \u201cdel an\u00e1lisis de un informe t\u00e9cnico\u201d, dijo su abogado.\nEspecial\nAnte eso, se present\u00f3 la necesidad de \u201creadecuar la fecha de uno de los hechos\u201d, detall\u00f3.\nEste punto result\u00f3 importante para la continuidad de la causa y le abri\u00f3 a Gill la posibilidad de ampliar su declaraci\u00f3n y \u201cagregar elementos que no se hab\u00edan mencionado antes, que tienen que ver con su posici\u00f3n de sentirse inocente, que es la posici\u00f3n inicial\u201d.\nSu abogado dijo que el paso que sigue es evaluar en detalle la declaraci\u00f3n y si en ese desmenuzamiento creen necesario reforzar la declaraci\u00f3n con alguna prueba m\u00e1s, lo har\u00e1n.\n\u201cCada vez que la Justicia lo necesite, iremos aclarar. No tiene nada que ocultar\u201d, concluy\u00f3 Rodr\u00edguez sobre la situaci\u00f3n de Gill.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-presidente-del-tsj-abre-un-ano-judicial-desafiante-por-la-crisis-y-la-inseguridad/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Poder Judicial C\u00f3rdoba",
        "titulo": "A\u00f1o judicial. Luis Angulo llam\u00f3 a hacer \u201cuna Justicia m\u00e1s cercana y comprometida con los valores democr\u00e1ticos\u201d",
        "subtitulo": "El presidente del TSJ recalc\u00f3 que \u201cla sociedad interpela al Poder Judicial a dar respuestas m\u00e1s eficaces\u201d. Pidi\u00f3 a jueces que act\u00faen con celeridad y aplicando la \u201c\u00e9tica de la alteridad\u201d.  ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,00:05",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Rn6Xmd6Db2WgeJic7dw-abUqFgM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TR6EQOUXYNAE5HRFJOGW6NTZNA.jpg",
        "caption_img": "Luis Angulo, en la apertura del a\u00f1o judicial en R\u00edo Segundo. (Justicia de C\u00f3rdoba)",
        "cuerpo": "Durante la Conferencia de Apertura del A\u00f1o Judicial 2024, el presidente del Tribunal Superior de Justicia de C\u00f3rdoba (TSJ), Luis Angulo, afirm\u00f3 que uno de los objetivos prioritarios es \u201cacercar a la ciudadan\u00eda una Justicia que escuche sus necesidades y brinde respuestas concretas\u201d.\nEl magistrado remarc\u00f3 que el derecho a una tutela judicial efectiva no solo comprende el acceso al sistema de justicia, sino tambi\u00e9n \u201cla posibilidad de transitarlo sin obst\u00e1culos y obtener una resoluci\u00f3n fundada, en tiempo oportuno\u201d.\nEn este sentido, puntualiz\u00f3 que la celeridad en el dictado de las resoluciones judiciales \u201cno solo hace a la eficiencia del servicio de justicia, genera certeza y previsibilidad a las partes, sino que, en muchas ocasiones, condiciona la eficacia de su ejecuci\u00f3n; especialmente, en aquellos casos de vulneraci\u00f3n de derechos humanos cuya respuesta estatal no admite demora alguna\u201d.\nEl tradicional acto se realiz\u00f3 en los Tribunales de R\u00edo Segundo. Estuvieron presentes el gobernador Mart\u00edn Llaryora y el ministro de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, Juan Carlos Maqueda. Tambi\u00e9n asistieron todos los miembros del m\u00e1ximo tribunal provincial y la buena parte de los magistrados y funcionarios del Poder Judicial de C\u00f3rdoba. Adem\u00e1s, estuvieron varios ministros de la Provincia y legisladores nacionales.\nAngulo inici\u00f3 su exposici\u00f3n haciendo referencia a los 40 a\u00f1os de democracia y los 30 a\u00f1os que este a\u00f1o cumple la Constituci\u00f3n Nacional reformada en 1994. Valor\u00f3 el pacto democr\u00e1tico de 1983, pero reclam\u00f3: \u201cLejos de la comodidad y el conformismo, debemos profundizar el camino hacia una Justicia m\u00e1s cercana, comprometida con los valores democr\u00e1ticos de la sociedad de nuestro tiempo\u201d.\nEl presidente del TSJ recalc\u00f3 que \u201cla divisi\u00f3n de poderes implica la construcci\u00f3n de un sistema de frenos y contrapesos que permite que los distintos poderes del Estado puedan controlar sus pr\u00e1cticas, pero sin que ello signifique la supresi\u00f3n o el desvanecimiento de sus competencias\u201d. Destac\u00f3 que pese a tratarse de algo conocido por todos, \u201cdebe ser reafirmado permanentemente\u201d y reclam\u00f3 la aplicaci\u00f3n de los valores democr\u00e1ticos en todos los aspectos de la vida cotidiana.\n\u201cEn este contexto, la tutela judicial efectiva constituye un objetivo insoslayable que el Poder Judicial debe garantizar\u201d, indic\u00f3 Angulo, y recalc\u00f3: \u201cEs por ello que nuestro gran desaf\u00edo implica, entonces, seguir dictando los mejores pronunciamientos, con fundamento en el derecho\u201d.\n\u201cLa celeridad en el dictado de las resoluciones judiciales no solo hace a la eficiencia del servicio de justicia, genera certeza y previsibilidad a las partes, sino que, en muchas ocasiones, condiciona la eficacia de su ejecuci\u00f3n. Especialmente, en aquellos casos de vulneraci\u00f3n de derechos humanos cuya respuesta estatal no admite demora alguna\u201d. Pidi\u00f3 a los jueces no soslayar este objetivo en momentos en que la conflictividad ha aumentado de manera considerable.\nRepaso de medidas en la apertura del a\u00f1o judicial\nEl titular del TSJ afirm\u00f3 que, a partir de la implementaci\u00f3n de la oralidad y la presencialidad del magistrado, los procesos civiles m\u00e1s complejos y largos \u201cse tramitan cuatro veces m\u00e1s r\u00e1pido que los juicios escritos\u201d.\nTambi\u00e9n refiri\u00f3 que el Procedimiento Declarativo Abreviado permite que un juicio laboral que antes demoraba a\u00f1os en resolverse hoy dure aproximadamente 203 d\u00edas corridos, en promedio (seis meses y 23 d\u00edas).\nEn materia de penal, destac\u00f3 los avances en el Sistema Integral de Flagrancia. Explic\u00f3 que, con esta reforma que se aplicar\u00e1 en breve, se busca que las personas detenidas en el momento de cometer un delito tengan un juicio r\u00e1pido.\nEl vocal Angulo detall\u00f3 que este proyecto se enmarca el Plan de Gesti\u00f3n Territorial del Ministerio P\u00fablico Fiscal, orientado a potenciar el trabajo de las fiscal\u00edas, las unidades judiciales y las dependencias policiales para el abordaje de los casos penales, \u201cque garantice la asignaci\u00f3n exclusiva y permanente de un fiscal a cada espacio de la ciudad\u201d.\n\u201cEn s\u00edntesis, significa que habr\u00e1 m\u00e1s fiscales distribuidos en los barrios de la ciudad de C\u00f3rdoba, m\u00e1s cerca de la gente, para recibir e investigar sus denuncias\u201d, enfatiz\u00f3, en referencia a la anunciada creaci\u00f3n de 11 nuevas Fiscal\u00edas de Instrucci\u00f3n en Capital y de seis Fiscal\u00edas Antinarcotr\u00e1fico.\nAngulo llam\u00f3 a aplicar una \u201c\u00e9tica de la alteridad\u201d. Consider\u00f3 que Argentina atraviesa una fuerte crisis econ\u00f3mica, de pobreza, marginalidad e inseguridad y advirti\u00f3 al Poder Judicial: \u201cLa sociedad nos interpela a proporcionar respuestas eficaces y a realizar esfuerzos ante los problemas actuales\u201d.\nReclamo por Sebasti\u00e1n\nLa familia de Sebasti\u00e1n Villarreal, el joven de barrio Yofre que fue asesinado durante un robo cuando se iba a trabajar, estuvo con un cartel en el ingreso a los Tribunales de R\u00edo Segundo.\n\u201cNos recibi\u00f3 Mart\u00edn L\u00f3pez para escuchar nuestro reclamo de esclarecimiento y #justiciaporsebastian. Se comprometi\u00f3 a trasmitir nuestro pedido de arbitrar los medios necesarios para que la investigaci\u00f3n logre el cambio de caratula a Criminis Causa\u201d, inform\u00f3 por redes sociales Jimena Villarreal, la hermana de Sebasti\u00e1n.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/martin-memen-sorteara-su-primer-sueldo-de-diputado-nacional-quienes-pueden-participar/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Mart\u00edn Menem",
        "titulo": "La Libertad Avanza. Mart\u00edn Menem sortear\u00e1 su primer sueldo de diputado: qui\u00e9nes pueden participar",
        "subtitulo": "Se da en medio de la pol\u00e9mica por el aumento en las dietas de los integrantes de las c\u00e1maras de diputados y senadores. Qui\u00e9nes pueden participar y como inscribirse. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,14:18",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Y5x0_sVwJT4Ouqg_leURaeVa7w8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/74WMBIDHWNBGBGNIZ4IB3ZVPDE.jpg",
        "caption_img": "Quienes pueden participar y como inscribirse. ( Federico Lopez Claro )",
        "cuerpo": "En medio de la pol\u00e9mica por el aumento de las dietas de los legisladores, el presidente de la C\u00e1mara de Diputados, Mart\u00edn Menem, anunci\u00f3 que sorte\u00f3 su sueldo entre todos los ciudadanos de La Rioja, provincia de la que es oriundo.\nA trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n en X (antes Twitter), La Libertad Avanza (LLA) La Rioja anunci\u00f3 que Menem sorte\u00f3 su salario el pasado martes 26 de marzo a trav\u00e9s de redes sociales. \u201cTal como nos comprometimos en campa\u00f1a, fue que estuvimos sorteando el salario del mes de diciembre\u201d, expres\u00f3 Menem en un video.\nPara inscribirse en el sorteo, los interesados deb\u00edan ser mayores de 18 a\u00f1os, tener su domicilio registrado en La Rioja y completar los datos en la p\u00e1gina web del presidente de la c\u00e1mara baja.\nEntrevista. \nNo era la primera vez que Menem sorteaba su salario, puesto que comenz\u00f3 esta pr\u00e1ctica durante su per\u00edodo como diputado provincial en La Rioja. De esta manera, el presidente de la C\u00e1mara Baja sigui\u00f3 la idea que utiliz\u00f3 Milei, quien tambi\u00e9n hab\u00eda sorteado su salario durante su tiempo en Diputados.\nCabe recordar que, mediante una resoluci\u00f3n, Menem y la presidenta del Senado, Victoria Villarruel, incrementaron en un 30% el salario de los diputados y senadores. Sin embargo, por solicitud del presidente Javier Milei, revocaron la medida.\nMart\u00edn Menem va a sortear su primer salario como diputado nacional el d\u00eda martes 26 de marzo a trav\u00e9s de nuestras redes sociales.Para inscribirte en el sorteo, debes ser mayor de 18 a\u00f1os y tener domicilio en LA RIOJA.Para participar, debes ingresar a https://t.co/0YYVALUDeU y\u2026 pic.twitter.com/MzKPmyJRiM\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/lemoine-mostro-como-practica-tiro-y-conto-que-se-esta-preparando-para-pedir-la-tenencia-de-armas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Lilia Lemoine",
        "titulo": "Diputada. Lemoine mostr\u00f3 c\u00f3mo practica tiro y cont\u00f3 que se prepara para pedir la tenencia de armas",
        "subtitulo": "\u201cComo los delincuentes las usan, siempre es mejor saber\u201d, argument\u00f3 la legisladora de La Libertad Avanza. Video.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,10:03",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/n0JgoBRXMAQj2r0GWWJyb28i1Cs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6L7ZWRJKPVEXVOHPRFB4CRFKAM.jpg",
        "caption_img": "Diputada. Lilia Lemoine.",
        "cuerpo": "La diputada por La Libertad Avanza, Lilia Lemoine, comparti\u00f3 en sus redes sociales un video de c\u00f3mo practica tiro y cont\u00f3 que se est\u00e1 preparando para solicitar la tenencia legal de armas.\n\u201cHace much\u00edsimo quiero hacerlo\u201d, asegur\u00f3 en su cuenta en la red social X.\n\u201cRindiendo idoneidad para sacar la credencial de Leg\u00edtimo Usuario frente a ANMaC\u201d, escribi\u00f3 junto al video. Tambi\u00e9n agreg\u00f3 que se realiz\u00f3 el psicof\u00edsico, \u201cque es obligatorio para todos los aspirantes\u201d.\nConsultada por sus seguidores acerca del motivo que la llev\u00f3 a solicitar este registro, Lemoine respondi\u00f3: \u201cNo pienso dedicarme al tiro profesional, s\u00f3lo quiero los cursos reglamentarios para ser un usuario responsable. No soy fan\u00e1tica de las armas\u201d.\n\u201cNo quiero un arma. Quiz\u00e1s alg\u00fan d\u00eda necesite usar una y debo saber usarla. La tenencia es para proteger el hogar. Sobre todo si no ten\u00e9s custodios y no ten\u00e9s una puerta blindada, \u00bfviste? Puede ser la diferencia entre la vida y la muerte. Elecciones\u201d, agreg\u00f3.\nTambi\u00e9n insisti\u00f3 en que todas las personas que porten un arma la deben tener registrada y con los papeles al d\u00eda. \u201cS\u00e9 que ya no se le va a faltar el respeto a aquellos usuarios responsables que deban hacer una renovaci\u00f3n. Recomiendo mucho que esto se sepa para que todos est\u00e9n al d\u00eda\u201d, cerr\u00f3.\nCabe aclarar que, como bien explica esta nota de Chequeado, la diferencia entre \u201ctenencia\u201d y \u201cportaci\u00f3n\u201d es fundamental en Argentina. La portaci\u00f3n legal de armas es bastante restrictiva, est\u00e1 condicionada a ex\u00e1menes psicof\u00edsicos del solicitante, as\u00ed como a una justificaci\u00f3n v\u00e1lida para llevar un arma cargada y lista para ser usada en cualquier momento y es una licencia que dura 12 meses y no se renueva autom\u00e1ticamente. \nAntecedentes de Lemoine sobre el uso de armas\nHace casi dos a\u00f1os, Lemoine ya se hab\u00eda manifestado a favor de la tenencia y portaci\u00f3n de armas, replicando una entrevista televisiva del por entonces diputado y ahora presidente Javier Milei. \u201cLa progres\u00eda est\u00e1 programada para no entender algo que es claro: es m\u00e1s f\u00e1cil conseguir un arma de modo ilegal que legal, por ende la ventaja la tienen los delincuentes\u201d, escribi\u00f3 en X el 29 de mayo de 2022.\nAdem\u00e1s de acreditar idoneidad en el manejo de armas de fuego mediante el formulario emitido por la solicitud electr\u00f3nica, con certificaci\u00f3n de un instructor de tiro habilitado y por la entidad de tiro habilitada donde realizaste el examen, ANMaC requiere el cumplimiento de otros puntos para obtener la credencial de leg\u00edtimo usuario.\nEntre ellos se encuentran \u201cacreditar identidad, domicilio real y ser mayor de 21 a\u00f1os\u201d, \u201caprobar el examen psicof\u00edsico\u201d (seg\u00fan Lemoine, ya lo cumpli\u00f3), brindar un \u201cdomicilio de guarda de las armas\u201d, presentar un \u201ccertificaci\u00f3n de inexistencia de antecedentes penales cuya fecha de emisi\u00f3n no puede superar los 60 d\u00edas corridos al momento de presentar los papeles\u201d y \u201cpresentar medios de vida l\u00edcitos\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/bullrich-sobre-el-dia-de-la-memoria-los-derechos-humanos-terminaron-siendo-algo-absolutamente-partidista/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Patricia Bullrich",
        "titulo": "D\u00eda de la Memoria. Bullrich: Los derechos humanos terminaron siendo algo absolutamente partidista",
        "subtitulo": "En v\u00edsperas de la marcha por el D\u00eda de la Memoria, conmemorando 48 a\u00f1os desde el golpe de Estado c\u00edvico-militar de 1976, la ministra de Seguridad expres\u00f3 que existen militares retenidos \u201csin causa\u201d.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,07:17",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/RWoiecWkK0vnphpNaFUghKGfvu8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/O3I5XEEWDRHDDCBXVPIUEBPQLE.jpg",
        "caption_img": "Patricia Bullrich. (AP)",
        "cuerpo": "Patricia Bullrich, titular de la cartera de Seguridad, expres\u00f3 el s\u00e1bado que existen militares retenidos \u201csin causa\u201d, eco de las palabras de la vicepresidenta Victoria Villarruel, quien ha solicitado reexaminar dichas detenciones.\n\u201cLo que est\u00e1 planteando Villarruel, lo veo, la cantidad de detenidos, no s\u00f3lo de las fuerzas armadas, tambi\u00e9n hay de las fuerzas de seguridad, que estaban parados en la puerta de una comisar\u00eda sin ning\u00fan tipo de acci\u00f3n y los tienen hace 15 a\u00f1os sin causa\u201d, declar\u00f3 Bullrich en el contexto del pr\u00f3ximo aniversario del golpe de Estado de 1976.\nAl comentar sobre el papel de las Fuerzas Armadas en Rosario, Bullrich enfatiz\u00f3: \u201cEso en un Estado de derecho no puede pasar. Esas personas no pueden seguir presas y se sac\u00f3 el beneficio de los 70 a\u00f1os. Esos son temas que hay que discutirlos. Sobre todo en aquellas personas que no tuvieron una acci\u00f3n directa y que hace 15 a\u00f1os las tienen sin causa porque no las encuentran\u201d.\n24M. \nAsimismo, insisti\u00f3 en que los \u201cjueces deben resolver esta situaci\u00f3n de una vez por todas, atrevi\u00e9ndose a adherir a lo que dictan las leyes y los tratados internacionales en Argentina\u201d.\n\u201cHay un mont\u00f3n de personas que est\u00e1n detenidas y enfermas, esto ya se ha convertido en una venganza\u201d, argument\u00f3 Bullrich en una entrevista radial.\nRespecto a la actuaci\u00f3n de las fuerzas armadas en los a\u00f1os \u201870, Bullrich aclar\u00f3: \u201cLo que se discuti\u00f3 en su momento fueron los m\u00e9todos, no la acci\u00f3n contra el terrorismo, que como bien dice ella (Victoria Villarruel) fue dada por un Gobierno constitucional\u201d.\nGobierno de Milei. \n\u201cSe discutieron los m\u00e9todos posteriores, haber salido del Estado de derecho. El Estado nunca sale del Estado de derecho\u201d, puntualiz\u00f3.\nAdem\u00e1s, Bullrich critic\u00f3 el manejo de los derechos humanos en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, acusando su uso como \u201cuna daga ideol\u00f3gica por parte de aquellos asociados al kirchnerismo y a los grupos de izquierda\u201d.\n\u201cLos derechos humanos se deformaron, terminaron siendo algo absolutamente partidista\u201d, agreg\u00f3.\nGobierno de Milei. \nPor otro lado, la ministra cuestion\u00f3 la exclusividad pol\u00edtica en la conmemoraci\u00f3n del 24 de marzo, indicando: \u201cAntes, todos los sectores de cualquier mirada pol\u00edtica pod\u00eda participar de una recordaci\u00f3n del 24 de marzo, \u00bfQui\u00e9n puede participar ahora? Nada m\u00e1s que ellos. \u00bfQu\u00e9 pasa si yo voy a una marcha? Me matan. Lo convirtieron en una daga contra el que piensa distinto\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/llaryora-y-schiaretti-no-iran-ni-enviaran-representantes-a-la-cumbre-del-pj-nacional/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / PJ",
        "titulo": "Peronismo. Llaryora y Schiaretti no ir\u00e1n ni enviar\u00e1n representantes a la cumbre del PJ nacional",
        "subtitulo": "El PJ cordob\u00e9s no tendr\u00e1 participaci\u00f3n en el congreso nacional que se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes en el estadio porte\u00f1o de Ferro. \u201cIremos cuando se discuta una renovaci\u00f3n en serio\u201d, argument\u00f3 el schiarettista Carlos Guti\u00e9rrez.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,12:23",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/M8BzupRkC9Gjkf20VWsq1IB4GIA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/T4723OK4YJAARCACCD5QYFNQEM.JPG",
        "caption_img": "Decisi\u00f3n. El gobernador Mart\u00edn Llaryora y su antecesor Juan Schiaretti, presidente del PJ cordob\u00e9s, acordaron no enviar representantes del PJ cordob\u00e9s al congreso nacional partidario. \"Iremos cuando se discuta una renovaci\u00f3n en serio\", argument\u00f3 el diputado nacional Carlos Guti\u00e9rrez, congresista de C\u00f3rdoba a la cumbre nacional. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "El gobernador Mart\u00edn Llaryora, y el presidente del PJ cordob\u00e9s, el exgobernador Juan Schiaretti, acordaron que no participar\u00e1n ni enviar\u00e1n a ning\u00fan representante cordob\u00e9s al congreso nacional del peronismo que se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes, en el estadio cerrado del club porte\u00f1o Ferro Carril Oeste.\nSer\u00e1 el primer encuentro del PJ nacional luego de la derrota en el balotaje presidencial ante el libertario Javier Milei.\nEl presidente del congreso nacional del PJ, el gobernador de Formosa, Gildo Insfr\u00e1n, convoc\u00f3 al casi millar de congresales de todo el pa\u00eds para debatir el futuro del movimiento que fund\u00f3 Juan Domingo Per\u00f3n, que hist\u00f3ricamente se sinti\u00f3 inc\u00f3modo en el llano.\nComo era previsible, los dos m\u00e1ximos referentes del PJ cordob\u00e9s no participar\u00e1n ni enviar\u00e1 congresales, teniendo en cuenta que el partido a nivel nacional sigue siendo dominado por el kirchnerismo y el massismo.\nEl diputado nacional, Carlos Guti\u00e9rrez, uno de los 70 congresales nacionales del PJ cordob\u00e9s, dio los fundamentos que sostienen Llaryora y Schiaretti.\n\u201cVamos a participar de un congreso nacional del PJ nacional cuando se discuta en serio la renovaci\u00f3n del partido, que por otra parte, es muy necesaria. Ir para avalar lo que ya est\u00e1 cocinado en Buenos Aires no tiene ning\u00fan sentido\u201d, argument\u00f3 el diputado schiarettista, pero tambi\u00e9n de muy buen v\u00ednculo con el gobernador Llaryora.\n\u201cHace 20 a\u00f1os que el PJ nacional est\u00e1 dominado por el kirchnerismo. Y la estrategia es siempre la misma. No se discute nada y se aprueba lo que ya est\u00e1 acordado de antemano. As\u00ed no se hay renovaci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3 el peronista riocuartense.\nEl 6 de marzo de 2020, pocos d\u00edas antes de que se declarara el confinamiento por el Covid, fue la \u00faltima participaci\u00f3n de congresales peronistas cordobeses en una cumbre nacional.\nEn aquel momento, el entonces legislador Oscar Gonz\u00e1lez fue quien encabez\u00f3 la delegaci\u00f3n de m\u00e1s de 50 peronistas cordobeses.\nEl entonces gobernador Schiaretti tom\u00f3 la decisi\u00f3n de que el PJ cordob\u00e9s volviera a participar de un congreso nacional, luego de m\u00e1s de 12 a\u00f1os de ausencia.\nEl PJ cordob\u00e9s hab\u00eda dejado de enviar representantes al congreso nacional, despu\u00e9s del conflicto entre el Gobierno nacional y el campo, lo que tambi\u00e9n produjo un quiebre pol\u00edtico entre Schiaretti y Jos\u00e9 Manuel de la Sota, con el kirchnerismo.\nEn aquellos d\u00edas de marzo de 2020, la gesti\u00f3n presidencial de Alberto Fern\u00e1ndez reci\u00e9n estaba por cumplir 100 d\u00edas.\nPocos d\u00edas antes de la dr\u00e1stica decisi\u00f3n del Gobierno nacional de iniciar una estricto confinamiento para enfrentar la pandemia de Covid, Schiaretti hab\u00eda conseguido algunos acuerdos con el nuevo Gobierno nacional, como por ejemplo, que se reiniciar\u00e1n los desembolsos de la Anses para la Caja de Jubilaciones.\nEn febrero de aquel a\u00f1o, la Anses hab\u00eda girado 487 millones de pesos para el organismo previsional cordob\u00e9s.\nGonz\u00e1lez, entonces presidente provisorio de la Legislatura, le hab\u00eda contado a La Voz los motivos del regreso de los congresales cordobeses a la cumbre nacional del PJ.\n\u201cEl gobernador Schiaretti lo decidi\u00f3 en funci\u00f3n de las buenas relaciones que hay en este momento con el Gobierno nacional. Somos parte de la construcci\u00f3n de un peronismo participativo y federal\u201d, hab\u00eda dicho en aquel momento uno de los principales dirigentes oficialistas que acudieron, tambi\u00e9n al estadio cerrado de Ferro, el mismo lugar en el que se realizar\u00e1 la convocatoria de este viernes.\nTambi\u00e9n hab\u00edan participado de aquel congreso, dirigentes como Francisco Fortuna, Jos\u00e9 \u201cPepe\u201d Pihen y Jorge \u201cZurdo\u201d Montoya, entre otros, con la ausencia del gobernador Schiaretti, tambi\u00e9n titular del PJ cordob\u00e9s, como ahora.\nDefiniciones anticipadas\nLa convocatoria a la cumbre peronista fue realizada por el presidente del congreso nacional, el formose\u00f1o Insfr\u00e1n, luego de que el presidente del PJ nacional, el expresidente Alberto Fern\u00e1ndez pidiera una licencia.\n\u201cEn el marco de un escenario de gravedad social e institucional que atraviesa nuestro pa\u00eds como consecuencia de las pol\u00edticas de ajuste ejercidas por el actual Gobierno nacional, el presidente del Congreso Nacional del Partido Justicialista, compa\u00f1ero Gildo Insfr\u00e1n, convocar\u00e1 para el pr\u00f3ximo 22 de marzo del corriente a\u00f1o a una sesi\u00f3n ordinaria del \u00f3rgano partidario\u201d, inform\u00f3 el PJ el pasado 6 de marzo, a trav\u00e9s de un comunicado.\nEn realidad, es probable que el congreso partidario emita un documento muy cr\u00edtico contra las medidas del Gobierno nacional. Aunque hay algunas decisiones que est\u00e1n tomadas de antemano, como dijo Guti\u00e9rrez: se aceptar\u00e1 la licencia de Alberto Fern\u00e1ndez y se designar\u00e1 a una comisi\u00f3n de \u201cacci\u00f3n pol\u00edtica\u201d que se encargar\u00e1 de la conducci\u00f3n del principal partido de oposici\u00f3n.\nEl kirchnerismo, el massismo, y en menor medida del albertismo integrar\u00e1n esa comisi\u00f3n, en la cual estar\u00edan la mayor\u00eda de los gobernadores peronistas, con la excepci\u00f3n de Llaryora.\nEn la interna del PJ aseguran que Insfr\u00e1n estuvo la semana pasada un par de d\u00edas en Capital Federal, llamando a gobernadores y dirigentes del interior para que concurran al congreso.\nNadie del entorno de Llaryora y Schiaretti admiti\u00f3 que ambos referentes cordobeses hayan recibido un llamado del mandatario formose\u00f1o, pero es probable que haya existido. Los dos referentes cordobeses ya ten\u00edan la decisi\u00f3n de participar, ni enviar a representantes.\n\u201cDonde est\u00e9 el kirchnerismo, nosotros estaremos lejos\u201d, grafic\u00f3 un funcionario provincial llaryorista.\nInsfr\u00e1n dice por lo bajo que el \u201cperonismo del interior\u201d debe tener mayor presencia en la conducci\u00f3n del partido, que hasta ahora fue hegemonizada por el kirchnerismo, y en menor medida por Massa.\nDe todos modos, lo m\u00e1s probable es que en las definiciones del pr\u00f3ximo viernes, los representantes de Cristina Kirchner y Sergio Massa son los que impongan las dos decisiones que antes mencionadas.\nDe all\u00ed, la decisi\u00f3n de Llaryora y Schiaretti de no participar ni enviar representantes del peronismo cordob\u00e9s.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/francos-confirmo-que-el-aumento-por-decreto-para-jubilados-sera-del-125/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Javier Milei",
        "titulo": "Suba. Francos confirm\u00f3 que el aumento por decreto para jubilados ser\u00e1 del 12,5%",
        "subtitulo": "Aplicar\u00e1 el \u00edndice de costo de vida de marzo, m\u00e1s un ajuste de entre el 12% y el 14%. Luego regir\u00eda el porcentual del \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC).",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,16:53",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/QZ4yIA9QbpJOL1PmcolMTebDFgM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/2AH3KRD5VVGHDJSOGSKDRHAB2Y.jpg",
        "caption_img": "Guillermo Francos, ministro del Interior del gobierno de Javier Milei.",
        "cuerpo": "El ministro del Interior, Guillermo Francos, confirm\u00f3 este viernes que el aumento por decreto para los jubilados ser\u00e1 del 12,5% y adelant\u00f3 que el porcentaje se sumar\u00e1 al incremento que ya pagaba el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez.\nAdem\u00e1s, agreg\u00f3 que desde abril las jubilaciones se actualizar\u00e1n por el \u00edndice de Precios al Consumidor, con lo cual quedar\u00e1n sujetas a la inflaci\u00f3n de cada mes.\n\u201cEl gobierno va a sacar una f\u00f3rmula de ajuste de las jubilaciones. Que viene con la f\u00f3rmula tradicional de ajuste que se impuls\u00f3 durante el gobierno anterior y ahora lo que va a hacer es cambiar esa f\u00f3rmula. Dar lo m\u00e1ximo que puede dar en funci\u00f3n de los fondos que tiene para esto\u201d, dijo Francos a radio Rivadavia.\n\u201cEl Gobierno va a sacar una f\u00f3rmula que tiene que a partir del primero de abril en adelante se va a ajustar seg\u00fan el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC), y para este per\u00edodo de enero-marzo, que es el primer trimestre, se va a seguir aplicando la misma f\u00f3rmula que se ven\u00eda aplicando m\u00e1s un 12,5%\u201d, detall\u00f3.\nCu\u00e1nto perdieron los jubilados\nEn el borrador de la nueva ley bases, el Gobierno hab\u00eda propuesto una f\u00f3rmula jubilatoria que indexe por inflaci\u00f3n a partir de abril con una compensaci\u00f3n adicional del 10% por la inflaci\u00f3n de enero. Los bloques dialoguistas de la C\u00e1mara de Diputados exig\u00edan una compensaci\u00f3n mayor, que contemple enteramente lo que los jubilados y pensionados perdieron por la inflaci\u00f3n del primer mes del a\u00f1o, que fue de 20,6%.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/bullrich-denuncio-a-pietragalla-por-responsabilizar-al-estado-de-la-muerte-de-santiago-maldonado/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "\"Traici\u00f3n a la patria\". Bullrich denunci\u00f3 a Pietragalla por el caso de Santiago Maldonado ",
        "subtitulo": "El funcionario kirchnerista hab\u00eda asumido en la CIDH, por Argentina, la responsabilidad del ahogamiento del artesano. La presentaci\u00f3n de Bullrich recay\u00f3 en el juzgado federal N\u00b0 10, a cargo de Juli\u00e1n Ercolini.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,12:41",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/eKTdqwzd8Nl0O8j4OWRGo_H9cSk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7QKUQ4FHUZDZZHA2CO4IRM5XUQ.jpg",
        "caption_img": "Horacio Pietragalla. (Federico Lopez Claro)",
        "cuerpo": "Patricia Bullrich, ministra de Seguridad del gobierno de Javier Milei, present\u00f3 en la Justicia una denuncia contra Horacio Pietragalla, el secretario de Derechos Humanos de la administraci\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez.\nLa denuncia de la ministra es por los delitos de \u201ctraici\u00f3n a la Patria, abuso de autoridad y violaci\u00f3n de los deberes de funcionarios p\u00fablicos\u201d ya que, argument\u00f3 Bullrich, Pietragalla hab\u00eda presentado, ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), al Estado argentino como culpable de la muerte de Santiago Maldonado, el artesano que falleci\u00f3 ahogado tras escapar de un operativo de desalojo de un corte de ruta.\nLa presentaci\u00f3n de Bullrich recay\u00f3 en el juzgado federal N\u00b0 10, a cargo de Juli\u00e1n Ercolini.\nPetragalla, en mayo de 2022 y en ejercicio de sus funciones, se present\u00f3 ante la CIDH y, como representante del Estado argentino, asumi\u00f3 la responsabilidad del pa\u00eds en la muerte de Maldonado, dando por ciertos una serie de episodios que no constan ni en actuaciones judiciales como tampoco administrativas.\nEn la CIDH, el funcionario del gobierno anterior hab\u00eda afirmado que, con la anuencia de Bullrich, el Estado \u201cocult\u00f3 pruebas\u201d, \u201csembr\u00f3 pistas falsas\u201d y \u201cno les permiti\u00f3 a los familiares de Maldonado el acceso a la informaci\u00f3n relevante sobre la b\u00fasqueda del artesano\u201d, \u201cni se los dej\u00f3 participar de las principales medidas de b\u00fasqueda\u201d.\nPero Bullrich, en su denuncia, desmiente a Pietragalla y lo acusa de haber difundido \u201chechos falsos y ocultado hechos aut\u00e9nticos, debidamente acreditados en la investigaci\u00f3n judicial\u201d y que esta acci\u00f3n tuvo la \u201cintenci\u00f3n de involucrarla a ella, como ministra de Seguridad al momento de los hechos, en supuestas conductas il\u00edcitas en la b\u00fasqueda e investigaci\u00f3n administrativa suscitada por la desaparici\u00f3n de Maldonado\u201d.\n\u201cTodo esto es absolutamente falso, puesto que la familia Maldonado tuvo una participaci\u00f3n crucial en la b\u00fasqueda y en el posterior hallazgo del cuerpo del joven, ya que pudo intervenir directamente en el lugar de los hechos, e inclusive dirigir el operativo de extracci\u00f3n del cuerpo del r\u00edo Esquel y acompa\u00f1ar su traslado a la morgue\u201d, explic\u00f3 Bullrich.\nTambi\u00e9n, agrega Bullrich, \u201clos familiares participaron en la autopsia junto con otras 54 personas, en la cual dieron el visto bueno a las conclusiones de ahogamiento por inmersi\u00f3n sin la intervenci\u00f3n de terceras personas\u201d.\nY agrega que con estas falsas afirmaciones, \u201cPietragalla no solo incurrir\u00eda en una violaci\u00f3n de sus deberes p\u00fablicos, sino que efectuar\u00eda una traici\u00f3n a la patria, ya que compromete a la Rep\u00fablica Argentina ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos, la cual puede sancionar a nuestro pa\u00eds y obligar a indemnizar a los familiares\u201d, se indic\u00f3 en un comunicado.\nFallo\nLa causa sobre la muerte de Maldonado termin\u00f3 el pasado 11 de agosto de 2023, cuando el juez federal de de Rawson, Guillermo Gustavo Lleral, sobresey\u00f3 a los cuatro gendarmes involucrados en la investigaci\u00f3n por la desaparici\u00f3n durante 78 d\u00edas y la posterior muerte del artesano, ocurrida el 1 de agosto de 2017 en Cushamen, Chubut, durante el desalojo de un corte de la ruta 40 por la comunidad mapuche de la zona.\nLas pericias, oficiales y de parte, determinaron en la autopsia que Maldonado hab\u00eda muerto ahogado y que su cuerpo nunca fue movido del lugar del desceso.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/en-106-dias-de-milei-primero-el-shock-y-ahora-el-gradualismo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Jubilados",
        "titulo": "An\u00e1lisis. En 106 d\u00edas de Milei, primero el \u201cshock\u201d y ahora el gradualismo",
        "subtitulo": "Despu\u00e9s de tres meses de licuadora y motosierra, la Naci\u00f3n modera el ajuste y propone un aumento a los jubilados. Posterg\u00f3 la quita de subsidios al grueso de residenciales y aplaz\u00f3 el aumento del gas.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,18:39",
        "autor": "Laura Gonz\u00e1lez",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/FMkLGEuh2DE3QHDjD-zgdzT_dqI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/ZKRHS3EYEFEINL5DNXXRZFE2JE.jpg",
        "caption_img": "Presidentes de la Naci\u00f3n: Javier Milei y Alberto Fern\u00e1ndez. (AP)",
        "cuerpo": "Dejemos todo el ruido que rodea a la gesti\u00f3n de Javier Milei para enfocarnos en una sola cosa, probablemente la m\u00e1s importante: arreglar la macro. Alguien podr\u00e1 decir que los modos importan; que volver a debates setentistas nos hace da\u00f1o a todos; que Ariel Lijo es horrible, y que tratar al Congreso de nido de ratas es imperdonable cuando te toca negociar.\nTodo eso es cierto, pero no deja de ser colateral ante los tres problemas que Milei prometi\u00f3 solucionar: inflaci\u00f3n, inseguridad y privilegios de la pol\u00edtica.\nLo cierto es que, en estos 106 d\u00edas de gobierno, la macro ha respondido mejor de lo esperado. Es m\u00e1s, sabiendo que se trata de un presidente d\u00e9bil, sin Congreso y con poca vocaci\u00f3n de di\u00e1logo, nadie imaginaba estos resultados.\nLa inflaci\u00f3n se est\u00e1 desacelerando a un mayor ritmo del previsto; se hilvanaron dos meses de super\u00e1vit financiero; en febrero se recuperaron los super\u00e1vits gemelos; se compraron U$S 10 mil millones de reservas; el riesgo pa\u00eds baj\u00f3 mil puntos b\u00e1sicos, y los d\u00f3lares alternativos est\u00e1n pinchados, cuando el pron\u00f3stico era de zozobra pura para fines de marzo.\n\"La macro\". \nOtros agregan que se evit\u00f3 una hiperinflaci\u00f3n; imposible probar eso, pero el pase a precios fue del 71%, frente a una suba del tipo de cambio del 115%.\nLa casa est\u00e1 incendiada y el Gobierno \u2013el ministro Luis Caputo y el titular del Banco Central, Santiago Bausili\u2013 prendieron los extintores y a manguerazo puro est\u00e1n atacando el problema. Van tres meses de shock extremo: licuadora y motosierra. Las prestaciones sociales (jubilados y planes de asistencia), que explican el 50% del gasto estatal, sufren la licuadora, y los gobernadores, con ca\u00edda de las transferencias no autom\u00e1ticas a casi cero, padecen la motosierra.\nLe agregan la \u00e9pica de estar siempre cerrando un quiosco: el agregado de la Embajada en Francia que promov\u00eda el turismo cobrando 11 mil euros al mes agita el fuego libertario y le da algo de \u00e1nimo al asalariado de ingresos fijos que la est\u00e1 remando. No mueve la aguja ese recorte, pero sirve para distribuir la carga; algo as\u00ed como \u201cOK, el ajuste me toca a m\u00ed, pero por fin tambi\u00e9n les toca a ellos\u201d.\nVolvamos ahora a lo importante: van tres meses de shock extremo con buenos resultados desde la macro. El t\u00e1ndem libertario podr\u00eda envalentonarse y avanzar en otras promesas de campa\u00f1a, como dolarizar ya, salir del cepo ma\u00f1ana, abrir todas las importaciones, cerrar el Banco Central... y hasta podr\u00eda enamorarse de las encuestas que todav\u00eda bancan el quehacer presidencial.\nTarifas. \nNo est\u00e1 pasando eso. Al contrario, hay se\u00f1ales de moderaci\u00f3n pasado el gran cimbronazo posdevaluaci\u00f3n. Se prioriz\u00f3 sanear el Banco Central, no se levant\u00f3 en nada el cepo, las importaciones se abrieron s\u00f3lo para alimentos (que demandan U$S 150 millones al mes) y se habla m\u00e1s de convivencia de monedas que de dolarizaci\u00f3n.\nJubilados, el problema de siempre\nLa se\u00f1al m\u00e1s contundente la dio Caputo el lunes, con el decreto 274/2024, que actualiza los 7,5 millones de jubilaciones y pensiones, m\u00e1s otros seis millones de planes sociales.\nLa norma mantiene vigente hasta junio la f\u00f3rmula de movilidad que sancion\u00f3 Alberto Fern\u00e1ndez en 2020. En junio corresponde el pr\u00f3ximo aumento trimestral, pero el decreto propone para abril y mayo aumentos a cuenta de lo que arroje la movilidad de junio. Esa suba, ahora en abril, implica una actualizaci\u00f3n del 27,35% para todos los haberes. A ese n\u00famero se llega con un aumento extraordinario del 12,5% sobre marzo y, sobre ese acumulado, un anticipo a cuenta de junio del 13,2%.\nAdem\u00e1s, sigue vigente un bono que originalmente era de $ 70 mil, pero que pon\u00eda como tope una m\u00ednima de $ 204.445. Como la m\u00ednima ahora pas\u00f3 de $ 134.445 a $ 171.216, el bono ser\u00e1 por la diferencia: $ 33.229. Se supone que ese decreto tiene que pasar por el Congreso. Los legisladores dialoguistas propon\u00edan un n\u00famero no muy distante del que acaba de aplicar Caputo.\nPara la energ\u00eda, el aumento en febrero para quienes no tienen subsidio y los comercios fue del 100%. Quedan por actualizar en abril las subas para el 65% de los hogares que siguen con subsidio a la electricidad y para todo el universo que usa gas natural. En principio, eso no se har\u00eda en abril, sino en alg\u00fan otro momento.\nTambi\u00e9n se anunci\u00f3 un subsidio temporario para las familias de unos dos millones de chicos que van a escuelas privadas, en general parroquiales, con cuotas que no superan los $ 54 mil al mes y una ayuda tope por hijo de $ 27.198.\nEs un reconocimiento impl\u00edcito de que la situaci\u00f3n es delicada y de que el reloj de arena corre. Por ahora sigue a favor, pero corre. \u201cMilei dobla todo el tiempo. Y no est\u00e1 mal: su ajuste fiscal es ortodoxo, pero su pol\u00edtica econ\u00f3mica tiene componentes heterodoxos\u201d, juzg\u00f3 la economista Marina Dal Pogetto.\nEs cierto que sobran las desprolijidades; que hasta hace poco habl\u00e1bamos de la rebeli\u00f3n de los gobernadores de la Patagonia; que Milei s\u00f3lo acumula derrotas legislativas, y que la recesi\u00f3n se siente. En C\u00f3rdoba, en enero, cay\u00f3 9% interanual el consumo de energ\u00eda. Y eso que era a precios viejos.\nEl Gobierno tiene severas limitaciones de gesti\u00f3n, cuenta con poco poder institucional y en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n se boicotea a s\u00ed mismo, como hizo al sacar a Osvaldo Giordano al frente de Anses. Pierde demasiada energ\u00eda en luchar contra sus enemigos ideol\u00f3gicos y la conclusi\u00f3n que sac\u00f3 luego de la derrota de la ley \u201cbases\u201d es que sirvi\u00f3 para separar la paja del trigo.\nEso puede funcionar un rato, para alimentar la identidad libertaria, pero no habr\u00e1 forma de crecer de manera sostenida sin el m\u00fasculo de las reformas que se consagren en el Congreso.\nPero otra vez: miremos a Caputo y a Bausili, hasta ahora los \u201cintocables\u201d de Milei, m\u00e1s all\u00e1 de su mesa chica. Ah\u00ed se est\u00e1n cocinando los logros, y todos con el sello del Ejecutivo, sin aportes de la Justicia o del Legislativo. El foco econ\u00f3mico est\u00e1 en la macro, y est\u00e1 bien que as\u00ed sea: s\u00f3lo si se logra eso, se podr\u00e1 acomodar todo lo dem\u00e1s. No ser\u00e1 posible nunca lo segundo sin lo primero.\nAhora parece que es el turno de moderar las revoluciones de la motosierra y de la licuadora. Primero shock, ahora gradualismo. Veremos si funciona.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/empresas/rio-cuarto-busca-consolidarse-como-un-destino-para-el-turismo-de-reuniones/",
        "seccion": " Negocios  /  Empresas  / Negocios",
        "titulo": "Servicios. R\u00edo Cuarto busca consolidarse como un destino para el turismo de reuniones",
        "subtitulo": "La ciudad del sur provincial desarrolla una estrategia para ser una opci\u00f3n en el desarrollo de eventos, congresos y  convenciones, entre otros.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,13:41",
        "autor": "Fernanda Bireni (Especial)",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/buhHqY1NPOHfb_5JDjq4rnmR2wE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/QPJAZ5YLBZHOHANGSR3AKYMN64.jpg",
        "caption_img": "EVENTOS. Con hoteler\u00eda y servicios afines, R\u00edo Cuarto trabaja para convertirse en una destino del turismo de reuniones. (Gentileza R\u00edo Cuarto Convention & Visitors Bureau)",
        "cuerpo": "Desde hace alrededor de 20 a\u00f1os, el sector tur\u00edstico de la ciudad de R\u00edo Cuarto viene pensando en un formato no convencional. Esta industria sin chimeneas no siempre significa r\u00edo, arena, sierras y la conservadora.\nClaramente, y con matices, R\u00edo Cuarto es una ciudad con ese entorno; sin embargo, no es un atractivo tur\u00edstico natural, y podr\u00eda decirse que reci\u00e9n en los \u00faltimos a\u00f1os, con un arduo trabajo de integraci\u00f3n y puesta en valor de su costanera, empieza a ser un espacio usado semanalmente por los riocuartenses.\nLo cierto es que la ciudad empez\u00f3 a pensar en un turismo de reuniones. Una de las personas que all\u00e1 por 2003 dio esos primeros pasos para proponer a R\u00edo Cuarto como tal fue Paola Menossi, presidente de R\u00edo Cuarto Convention & Visitors Bureau y CEO de Planificame Intelligent Events.\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Cuarto y la regi\u00f3n\nBureau es una asociaci\u00f3n sin fines de lucro, existe en R\u00edo Cuarto desde 2020, hay miles en el mundo, en nuestro pa\u00eds son 32 y pueden tener una conformaci\u00f3n netamente p\u00fablica, p\u00fablico-privada, o 100% privada, como sucede en la ciudad, con la participaci\u00f3n de proveedores de la industria de eventos, pero a su vez asociados a la Asociaci\u00f3n de Organizadores de Congresos, Convenciones y Afines (Aoca) a nivel nacional.\nMenossi sostuvo en di\u00e1logo con La Voz que trabajan articuladamente con la Municipalidad y con la Agencia C\u00f3rdoba Turismo, porque lo que intentan es captar eventos para C\u00f3rdoba.\nTurismo. \nEn la provincia, el primer bureau fue el de C\u00f3rdoba capital y tambi\u00e9n sucedi\u00f3 lo propio en R\u00edo Ceballos. \u201cCuando en 2003 particip\u00e9 de la inauguraci\u00f3n del Bureau Rosario, entend\u00ed lo que era y lo traje como proyecto a R\u00edo Cuarto. Al principio, costaba mucho entender o vislumbrar qu\u00e9 era el turismo de reuniones, y ese es el segmento correcto hacia donde vamos. Porque posteriormente surgi\u00f3 el slogan \u2018ciudad de encuentros\u2019; sin embargo, no es as\u00ed como se denomina este tipo de turismo\u201d, explic\u00f3 la profesional.\nAclar\u00f3 que este segmento espec\u00edfico incluye convenciones, congresos, exposiciones, ferias, deportes internacionales, \u201clo que var\u00eda sobre todo es que la persona que viene por turismo de reuniones invierte m\u00e1s en el destino que un turista com\u00fan, porque alquila salones, choferes, gastronom\u00eda, log\u00edstica, se alquilan salones. No es solamente la noche de hotel. En R\u00edo Cuarto ten\u00edamos un promedio de una noche y media de pernoctaci\u00f3n por turismo convencional, porque siempre se la caracteriza como ciudad de paso\u201d.\nEn este sentido, el Observatorio Tur\u00edstico del Gobierno de la ciudad difundi\u00f3 en los primeros d\u00edas del mes el relevamiento de ocupaci\u00f3n hotelera y movimiento econ\u00f3mico correspondiente a la temporada de verano. Y se\u00f1al\u00f3 que, desde el 1\u00b0 de diciembre al 29 de febrero pasado, la ocupaci\u00f3n hotelera promedio fue del 65%, lo que significa una contribuci\u00f3n de m\u00e1s de $ 5.167 millones a la econom\u00eda local, y se logr\u00f3 una media de permanencia de 2,5 noches de pernocte en la ciudad.\nTurismo: R\u00edo Cuarto no es s\u00f3lo una ciudad de paso\nLos actores de este ecosistema pretenden retener al turista en un destino que no tiene un atractivo natural. Empezar a pensar que R\u00edo Cuarto no solamente es una ciudad en el centro del pa\u00eds bien ubicada, sino que cuenta con muchos factores que hacen que nuestra ciudad sea un polo atractivo para el turismo de reuniones.\n\u201cPrimero, porque tenemos aut\u00f3dromo, aer\u00f3dromo e infraestructura en general. Tenemos una de las expo agroindustriales m\u00e1s importantes del interior del pa\u00eds y un parque agroindustrial muy importante. Tenemos universidades, estamos conectados con el corredor bioce\u00e1nico. Tenemos, en menor medida, frecuencia de vuelos, y a 200 Km un aeropuerto internacional. Entonces, todo eso hace un ecosistema para que realmente sea atractivo R\u00edo Cuarto\u201d, destac\u00f3 Menossi.\nEl turismo de reuniones va creciendo de la mano de eventos que hacen crecer la ciudad en infraestructura. Por R\u00edo Cuarto han pasado m\u00faltiples ejemplos internacionales como el Mundial de Tiro o el simposio de c\u00e9lulas madre con profesionales de 11 pa\u00edses.\n\u201cLa Exposici\u00f3n Rural implica una afluencia de personas de entre 80 mil y 110 mil durante los cinco d\u00edas de duraci\u00f3n, sobre todo cuando el clima acompa\u00f1a los cinco d\u00edas\u201d, asegur\u00f3 la titular del bureau local, quien adem\u00e1s es responsable del \u00e1rea Comercial & Eventos de la entidad rural.\nLa ciudad cuenta con una capacidad hotelera de 2.500 plazas oficiales m\u00e1s otras 2.500 que son de alquiler temporario (o llamadas \u201cinformales\u201d).\nTurismo: el efecto derrame sobre la econom\u00eda de R\u00edo Cuarto\nMenossi cont\u00f3 que desde el bureau trabajaron con los proveedores de esta industria. En ese listado se encuentran las empresas que alquilan pantallas, brindan servicio de catering o rentan carpas, que no se ve\u00edan dentro de este mercado con tantas potencialidades.\n\u201cTuvimos que hacer un trabajo de escuela porque est\u00e1bamos muy alejados de la realidad que se estaba viviendo en otras partes del pa\u00eds y del mundo. En la provincia hay cinco destinos puntuales, esto se va ampliando, pero en principio siempre fueron cinco destinos-sedes de eventos. Es interesante ver c\u00f3mo nos hemos ido profesionalizando en el sector y que los mismos proveedores hayan ido creciendo a la par\u201d, destac\u00f3.\nLa ciudad dej\u00f3 de autodenominarse \u201cciudad de encuentro\u201d luego de la labor realizada en el \u00e1mbito de una mesa de trabajo con todas las \u00e1reas que forman parte de esta industria, junto tambi\u00e9n con algunas instituciones del deporte. As\u00ed se logr\u00f3 instalar una pol\u00edtica de Estado, con un presupuesto para el sector que se basa 100% en turismo de reuniones, que no incluye eventos culturales que, seg\u00fan explic\u00f3 Menossi, no generan pernocte en la ciudad.\n\u201cNos interesa aumentar la cantidad de d\u00edas que la gente pasa en la ciudad y, en conexi\u00f3n con otros destinos, poder armar un paquete complementario pre o posevento para que la gente pueda conocer m\u00e1s lugares\u201d, coment\u00f3. A prop\u00f3sito, el Observatorio Tur\u00edstico public\u00f3 que, en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, la temporada de verano represent\u00f3 un impacto estimado de $ 11 mil millones para las sierras del sur.\nTurismo rural y viajes de incentivo\nAlgo en lo que se est\u00e1 trabajando es en el desarrollo de turismo rural.\nSeg\u00fan adelant\u00f3 Menossi, para la Exposici\u00f3n de Oto\u00f1o, que se realizar\u00e1 del 28 de mayo al 2 de junio, en la Sociedad Rural de R\u00edo Cuarto, se piensa en trabajar de manera mancomunada con el Centro Comercial y Came con el fin de realizar el 1\u00b0 de junio una jornada. Durante su desarrollo se abordar\u00e1n tem\u00e1ticas referidas a mujeres rurales, turismo rural, traspaso generacional dentro de la familia rural, entre otros temas, con el fin de potenciar la ruralidad.\nEl turismo rural es una experiencia para vivir en estancia o en establecimientos rurales donde la persona convive con la naturaleza y con todo lo que sucede ah\u00ed. \u201cMuy cerca de la ciudad existen lugares que pueden ofrecer una vivencia fant\u00e1stica, y es algo que en R\u00edo Cuarto no est\u00e1 explotado. Como tampoco lo est\u00e1 el viaje de incentivo dentro de las empresas para sus colaboradores con el fin de motivar a las personas a trav\u00e9s de experiencias, y que no sea s\u00f3lo un aporte econ\u00f3mico. R\u00edo Cuarto tiene mucho para brindar en ese sentido y no est\u00e1 explotado en absoluto\u201d, finaliz\u00f3 la ejecutiva.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-nacion-corto-subsidios-al-transporte-en-amba-y-las-empresas-bonaerenses-estan-en-pie-de-guerra/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "La Naci\u00f3n cort\u00f3 subsidios al transporte en Amba y las empresas bonaerenses est\u00e1n en pie de guerra",
        "subtitulo": "La semana pasada, Manuel Adorni anunci\u00f3 que se cortar\u00eda la ayuda estatal a 1.637 colectivos. Los empresarios responsabilizan al Gobierno nacional de la falta de equidad en el reparto.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,13:54",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/qU634bS0wwR5oJ_C-0DAc-ar7Uw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/SMK7DJDLR5BVVAIE6DRL5JFRWM.jpg",
        "caption_img": "Franco Mogetta, secretario de Transporte de la Naci\u00f3n. (Federico Lopez Claro)",
        "cuerpo": "El pasado 15 de marzo, la Secretar\u00eda de Transporte de la Naci\u00f3n, a cargo del catamarque\u00f1o Franco Mogetta, anunci\u00f3 que realizar\u00eda recortes a los subsidios que destina al \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (Amba). \nSeg\u00fan se explic\u00f3, el organismo hab\u00eda realizado un estudio del sistema automotor y con los resultados hab\u00eda resuelto dejar de subsidiar a 1.637 colectivos en la zona lim\u00edtrofe entre Caba y provincia de Buenos Aires porque hab\u00eda detectado graves irregularidades.\n\u201cEl Estado ha repartido subsidios para 18.300 colectivos, pero nunca se control\u00f3 si esta cantidad era la que transitaba por el Amba. Claramente se subsidiaba una oferta inexistente\u201d, explic\u00f3 el vocero Manuel Adorni.\n\u201cCon esto se desmantela un grifo de derroche e ineficiencia que nos sal\u00eda muy caro a todos: ahorraremos $ 6.200 millones de pesos por mes\u201d, agreg\u00f3 el funcionario.\nAdem\u00e1s, Adorni dijo que buscar\u00edan \u201cdeterminar el trayecto real que realiza cada unidad para hacer m\u00e1s eficiente el servicio de transporte\u201d.\nNo se dieron precisiones sobre qu\u00e9 l\u00edneas de colectivos iban a dejar de recibir el subsidio.\nLa queja de las empresas del Amba\nEste martes, las empresas de transporte que prestan servicio en el Amba defendieron el cobro de subsidios y alertaron sobre las consecuencias que tendr\u00eda la decisi\u00f3n del gobierno de Javier Milei.\n\u201cDebido al repetido atraso en el pago de los subsidios y los errores de c\u00e1lculo, absoluta responsabilidad del Estado, los millones de usuarios de colectivos del Amba perciben la reducci\u00f3n en la cantidad de colectivos prestando servicio (a pesar de que los mismos existen) situaci\u00f3n que ya se hab\u00eda analizado entre el Estado y las c\u00e1maras empresarias el a\u00f1o pasado\u201d, dijeron en comunicado firmado por AAETA, CEAP, CEUTUPBA y CTPBA, las agrupaciones que re\u00fanen a los empresarios.\n\u201cLa estructura de costos que se utiliza para determinar subsidios incorpora la cantidad de kil\u00f3metros reales medida por los GPS que tiene cada unidad, siendo medido (junto a los precios de los insumos), por el propio Estado. Siendo la Secretaria de Transporte \u00fanico responsable de tal proceso, usando medios electr\u00f3nicos para medir la prestaci\u00f3n de servicio desde el a\u00f1o 2013\u2033, agregaron.\nY advirtieron sobre la ca\u00edda de la ayuda estatal. \u201cNo hemos elegido ni solicitado este r\u00e9gimen de subsidios, ni los cambios de criterio en la medici\u00f3n del parque, o los porcentajes de coches de reserva por desperfectos ocasionado por la mayor antig\u00fcedad de flota, que debe ser del 15%, seg\u00fan lo normado, en vez del 10% cambiando as\u00ed por completo la conclusi\u00f3n\u201d.\nPero adem\u00e1s, remarcaron la responsabilidad del Estado nacional para que en Amba el pasaje sea m\u00e1s barato que en el resto del pa\u00eds.\n\u201cEl Estado es qui\u00e9n decide que en el Amba se cobre una de las tarifas m\u00e1s baratas de la Argentina, ofreciendo a cambio subsidios que no reflejan los costos reales, y que luego se pagan con demora ocasionando perjuicio en el servicio raz\u00f3n por la cual el usuario percibe menos colectivos en calle, desde hace un tiempo\u201d, acusaron.\nRecorte a C\u00f3rdoba\nEl pasado 8 de febrero, el Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n anunci\u00f3 la eliminaci\u00f3n de los subsidios al transporte que reciben las empresas prestatarias del interior del pa\u00eds. \nAl mismo tiempo, inform\u00f3 que se reduc\u00eda el aporte para el Amba, aunque en ese momento no indicaron el c\u00f3mo.\nEn el comunicado de prensa, la cartera que conduce Luis Caputo inform\u00f3 que \u201cse elimina el Fondo Compensador del Interior, cuyas sumas tambi\u00e9n eran recibidas por empresas prestatarias de los servicios del resto del Pa\u00eds, o sea, fuera del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (Amba)\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/legisladores-del-pj-y-la-ucr-coincidieron-en-la-preocupacion-por-el-sector-pymes/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Legislatura de C\u00f3rdoba",
        "titulo": "Unicameral cordobesa. Legisladores del PJ y la UCR coincidieron en la preocupaci\u00f3n por el sector Pymes",
        "subtitulo": "Presentaron un proyecto de declaraci\u00f3n en el que alertaron sobre la ca\u00edda en la producci\u00f3n industrial. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,18:23",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/lWFuMd3MMdFWmWZvwuR49Z0g2sU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/G4JXOL6QEBDQVKBBP6FQZH7A7U.jpeg",
        "caption_img": "Legislatura de C\u00f3rdoba, bloque oficialista.",
        "cuerpo": "Un proyecto de declaraci\u00f3n que fue presentado en la Legislatura de C\u00f3rdoba por el justicialista Juan Jos\u00e9 Blangino cont\u00f3 con el apoyo de algunos de sus pares del bancada, adem\u00e1s del radical Lucas Valiente, en el que se expresa la preocupaci\u00f3n por la ca\u00edda en las Peque\u00f1as y Medianas Empresas (Pymes).\nLa propuesta de Blangino, seg\u00fan la p\u00e1gina oficial de la Legislatura provincial, fue ingresada a comienzo de mes y declara \u201cla preocupaci\u00f3n por la dif\u00edcil situaci\u00f3n que est\u00e1n atravesando las Pymes en la provincia de C\u00f3rdoba\u201d, as\u00ed como por \u201cla crisis en diversos sectores industriales y el acceso a la salud\u201d. En la \u00faltima sesi\u00f3n legislativa, este tema tom\u00f3 estado parlamentario para ser, luego, debatido en el recinto.\n\u201cVisto la dif\u00edcil situaci\u00f3n que est\u00e1n enfrentando las Peque\u00f1as y Medianas Empresas (Pymes) en C\u00f3rdoba debido a la coyuntura econ\u00f3mica actual, y considerando que estas constituyen un pilar fundamental de la econom\u00eda cordobesa, generando empleo y fomentando el desarrollo de las regiones, y que la crisis, marcada por diversos factores tanto internos como externos, ha impactado negativamente en la actividad econ\u00f3mica de estas, dificultando su capacidad de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, es imperativo adoptar medidas urgentes para brindar apoyo y acompa\u00f1amiento de la Provincia con el fin de mitigar los efectos adversos de la crisis econ\u00f3mica y preservar el empleo en la regi\u00f3n\u201d, se destaca en los fundamentos.\nEste proyecto, adem\u00e1s de Blangino lleva la firma de los oficialistas Gustavo Tevez, Ileana Quaglino, Mariano Ceballos, Ra\u00fal Figueroa y Antonio Russo; junto con el radical Lucas Valiente.\nEntre los fundamentos, en los que coincidieron oficialistas y el legislador opositor, algo poco frecuente en una Legislatura con mucha paridad en las bancas, fue la ca\u00edda en la producci\u00f3n de la industria \u201cdel 30 por ciento\u201d. \n\u201cEsto es una situaci\u00f3n alarmante para el sector industrial, y su rentabilidad est\u00e1 siendo amenazada por diversos factores, como la baja en el consumo debido al debilitado poder adquisitivo, la persistente inflaci\u00f3n y el inminente aumento de tarifas de servicios p\u00fablicos, generando un clima de zozobra y riesgo para la actividad industrial\u201d, se fij\u00f3 en los fundamentos.\n\u201cPese a las ca\u00eddas en los puestos de trabajo en las peque\u00f1as empresas, C\u00f3rdoba ha mantenido bajos n\u00fameros en estas ca\u00eddas estrepitosas, con un esfuerzo de todos los cordobeses que apuestan por la industria y el trabajo. Sin embargo, la ca\u00edda en las ventas minoristas seguidas de las ca\u00eddas en los sectores de\u00a0la Construcci\u00f3n e Industria no dejan de ser alarmantes. Llamamos entonces, a que los representantes del pueblo manifestemos la profunda preocupaci\u00f3n por la dif\u00edcil situaci\u00f3n que est\u00e1n atravesando las Peque\u00f1as y Medianas Empresas en la provincia de C\u00f3rdoba, as\u00ed como por la crisis en diversos sectores industriales y el acceso a la salud\u201d, reiteraron.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/boleta-de-aguas-cordobesas-aumento-314-en-12-meses/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Aumento de tarifas",
        "titulo": "Tarifazo. La boleta de Aguas Cordobesas aument\u00f3 314% en 12 meses",
        "subtitulo": "En febrero, el incremento fue del 67,2% producto de las subas de costos que la empresa tuvo entre octubre y enero. Nunca tuvo subsidios. A 226 mil usuarios, Aguas le factur\u00f3 de m\u00e1s en febrero.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,08:53",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/MB4pdhcLfRPWK1yNV0urhIDvACE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/PEPHY4BAWVCUFFI7554MNVGHAU.jpg",
        "caption_img": "En los \u00faltimos 12 meses, la boleta de Aguas Cordobeses se increment\u00f3 en un 313,9%, midiendo desde febrero de 2023 a febrero de este a\u00f1o.",
        "cuerpo": "Una forma de analizar el impacto de la inflaci\u00f3n en las tarifas de los servicios p\u00fablicos es viendo qu\u00e9 pas\u00f3 con la boleta del agua potable en C\u00f3rdoba.\nEs interesante porque se trata de una concesi\u00f3n que no tiene subsidios, lo que hace que los fuertes incrementos de las \u00faltimas boletas se puedan adjudicar en su totalidad a los pedidos de recomposici\u00f3n de la empresa Aguas Cordobesas, que mes a mes denuncia grandes desfases en sus costos por efecto de la suba generalizada de precios.\nLa quita de aportes estatales es, por el contrario, el principal argumento que utilizan Epec y el Gobierno de la Provincia para justificar los \u00faltimos incrementos en la tarifa de luz. Y los que vienen.\nLas boletas de agua, por su parte, tampoco arrastran atraso en las actualizaciones, ya que la empresa del Grupo Roggio nunca dej\u00f3 de presentar los pedidos de autorizaci\u00f3n al Ente Regulador de los Servicios P\u00fablicos (Ersep).\nEn este caso tambi\u00e9n hay una diferencia respecto de Epec. En efecto, la el\u00e9ctrica \u201cp\u00ecs\u00f3\u201d el componente propio, el llamado VAD (valor agregado de distribuci\u00f3n) en los meses previos a las elecciones provinciales \u2013que gan\u00f3 Mart\u00edn Llaryora\u2013 y nacionales \u2013en las que particip\u00f3 el exgobernador Juan Schiaretti\u2013.\nEn los \u00faltimos 12 meses, la boleta de Aguas Cordobesas se increment\u00f3 en un 313,9%, midiendo desde febrero de 2023 a febrero de este a\u00f1o, de acuerdo con la informaci\u00f3n publicada por Ersep en sus resoluciones.\nSeg\u00fan el \u00edndice de precios al consumidor (IPC C\u00f3rdoba) que releva el organismo oficial de la Provincia, la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica y Censos de C\u00f3rdoba, el aumento del \u00edtem \u201cSuministro de agua, cloacas y desag\u00fces pluviales\u201d en la capital cordobesa fue del 308,11%.\nAceleraci\u00f3n\nHasta el a\u00f1o pasado, el aumento de las boletas de Aguas Cordobesas se produc\u00eda, en general, cada dos o tres meses, a partir de las demoras que se produc\u00edan en el Ersep para cumplir con las exigencias legales relacionadas, fundamentalmente, con los tiempos de convocatoria a audiencia p\u00fablica.\nDesde el 18 de enero de 2024, todo cambi\u00f3 y Aguas est\u00e1 recibiendo el aval de aumento por parte del Ersep de manera mensual.\nEsto se logra gracias al nuevo esquema aprobado por el directorio del organismo, que a instancias de la mayor\u00eda que impone el oficialismo, dispuso hacer una \u00fanica audiencia p\u00fablica a comienzos de a\u00f1o y que \u00e9sta sea v\u00e1lida para todos los pedidos que la concesionaria impulse a lo largo del a\u00f1o.\nBajo esta modalidad, Aguas pudo subir en febrero un 35,14% correspondiente al per\u00edodo octubre-diciembre de 2023 y otro 23,71% vinculado a enero de este a\u00f1o. Esto, acumulado, resulta en un 67,2%.\nHasta el a\u00f1o pasado, la empresa consegu\u00eda los aumentos dos, tres y hasta cuatro meses despu\u00e9s del periodo por el que presentaba la solicitud, algo que la firma discut\u00eda por considerar que le ocasionaba un perjuicio a partir de la espiralizaci\u00f3n de la inflaci\u00f3n.\nSeg\u00fan Facundo Cort\u00e9s, vocal opositor en el directorio, \u201cla empresa es una de las prestatarias que mantuvo siempre la tarifa al ritmo de la inflaci\u00f3n, incluso por encima de esos porcentajes\u201d. \u201cEl procedimiento actual que omite las audiencias le permite, adem\u00e1s, aumentar con un criterio prospectivo, o sea, en funci\u00f3n del aumento presumido. A ello hay que sumarle que el sistema de cobro sin medici\u00f3n les garantiza un umbral de consumo presumido que no refleja la realidad\u201d, agreg\u00f3 el radical.\nEn este sentido, las empresas bajo la \u00f3rbita del Ersep (Aguas Cordobesas, Caminos de las Sierras, Epec y los interurbanos) pueden pedir subas de meses en curso con base en las estimaciones inflacionarias del REM que publica el Central.\nPara el representante de la minor\u00eda en el directorio del Ersep, los fuertes aumentos de Aguas son, \u201cen parte, por responsabilidad del Estado provincial que en su momento implement\u00f3 el cargo para terminar de poner medidores, pero us\u00f3 esos fondos para obras que le correspond\u00eda hacer al poder concedente\u201d.\nSeg\u00fan Cort\u00e9s, \u201cla Provincia no las hizo, habilit\u00f3 la afectaci\u00f3n de los recursos a ese objeto y no a la colocaci\u00f3n de medidores\u201d.\nPor un error de facturaci\u00f3n, Aguas Cordobesas deber\u00e1 reintegrar a algunos usuarios\nEste martes, el Ersep avis\u00f3 que Aguas Cordobesas tuvo una incorrecta facturaci\u00f3n en algunos usuarios y por eso deber\u00e1 reintegrarles el dinero en las pr\u00f3ximas facturas.\nSe trata de 226.115 usuarios que pagaron m\u00e1s de lo que deb\u00edan en su \u00faltima factura, por un error administrativo. A ra\u00edz de esto, el Ersep dispuso que se reintegre el excedente a los clientes afectados y se otorgue una indemnizaci\u00f3n a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito del 25% de lo reclamado indebidamente.\nEste reembolso llegar\u00e1 a modo de descuento en la pr\u00f3xima facturaci\u00f3n. Habr\u00e1 un plazo de 20 d\u00edas para que Aguas Cordobesas acredite el cumplimiento de esta medida.\nVale mencionar que, seg\u00fan dijo Ersep, este error impact\u00f3 en los usuarios catalogados dentro de las facturaciones tipo C y D. Son 140.106 vecinos enmarcados en el primer grupo y otros 86.009 del segundo.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/en-60-dias-hubo-apuestas-por-5860-millones-y-el-estado-recibio-22-millones/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Exclusivo",
        "titulo": "Juego online. En 60 d\u00edas, hubo  apuestas por $ 5.860 millones y el Estado recibi\u00f3 $ 22 millones",
        "subtitulo": "Desde que se habilitaron las cuatro plataformas en C\u00f3rdoba, 40 mil jugadores apostaron casi $ 105 millones por d\u00eda. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,00:05",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/bBSBdMH_31S3cmSH0ZNY83_w1Y4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JEYWCROAZJGU7ABXVPHNSIITPM.png",
        "caption_img": "P\u00e1gina de PlayCet, plataforma de juegos online con m\u00e1s usuarios registrados (La Voz).",
        "cuerpo": "En los primeros 56 d\u00edas desde que se autorizaron las apuestas online en la provincia de C\u00f3rdoba, es decir entre el 5 de enero y el pasado 29 de febrero, el monto apostado en las cuatro plataformas ascendi\u00f3 a los 5.862,5 millones de pesos, cifra que arroja un promedio diario de 104,6 millones de pesos, seg\u00fan datos oficiales que fueron informados por Loter\u00eda de C\u00f3rdoba a pedido de La Voz.\nEn comparaci\u00f3n con la primera semana de apuestas legales, cuando cada 24 horas las plataformas de juego online captaron 24,7 millones de pesos diarios, el incremento representa un incremento de 323 por ciento en el monto.\nMientras las apuestas ascendieron a \u2013monto exacto informado\u2013 5.862.475.908 pesos, el Estado provincial recibi\u00f3 en esos dos meses en concepto de canon 21,9 millones de pesos, seg\u00fan este detalle: 4,1 millones en enero y 17,7 millones durante febrero. Los datos est\u00e1n publicados en la p\u00e1gina oficial de la Loter\u00eda de C\u00f3rdoba.\nIrregularidad. \nDe mantenerse el nivel de apuestas registrado en febrero, cuando las cuatro licenciatarias funcionaron a pleno y desplegaron publicidad, un c\u00e1lculo conservador y sin proyecciones inflacionarias indica que hasta fin de a\u00f1o podr\u00edan registrarse en C\u00f3rdoba apuestas online por otros 32 mil millones de pesos.\nIngreso m\u00ednimo para Loter\u00eda\nDe acuerdo con la ley que habilit\u00f3 el juego online, las cuatro empresas que captan apuestas abonan un canon del 10 por ciento, \u201ctomando como base imponible lo que resultar\u00e9 de los ingresados totales al sistema menos los premios otorgados\u201d, con una liquidaci\u00f3n mensual que debe ser abonada dentro de los 10 d\u00edas h\u00e1biles posteriores al \u00faltimo d\u00eda del mes considerado.\nAs\u00ed cada d\u00eda, desde el 8 de enero hasta el 29 de febrero, ingresaron a las arcas de la Loter\u00eda, con el objetivo de financiar distintos programas sociales, 391 mil pesos provenientes del canon por juego online, es decir 0,4 por ciento del total apostado.\nLa modalidad en l\u00ednea no parece conveniente para el Estado, al menos en esta etapa de desarrollo del negocio.\nUn ejemplo que pone negro sobre blanco la situaci\u00f3n: entre enero y febrero de este a\u00f1o, la quiniela, que es un juego propio de la Loter\u00eda, recibi\u00f3 apuestas por 10.111 millones de pesos, a raz\u00f3n de 168,5 millones de pesos diarios. De ese total, 1.986 millones quedaron en las arcas del Estado: el 19 por ciento de lo apostado.\nO el propio juego de \u201cla loter\u00eda\u201d, que recaud\u00f3 en esos dos meses 107,8 millones de pesos y le dio al Estado 56,8 millones, lo que representa el 53 por ciento de los billetes vendidos. Los 56,8 millones que el tradicional juego de loter\u00eda le dej\u00f3 al Estado es superior al canon del juego online, pese a que la loter\u00eda recaud\u00f3 apenas el 1,8 por ciento en relaci\u00f3n a las apuestas que se tomaron en l\u00ednea.\nInflaci\u00f3n. \nEn este mismo per\u00edodo, las 2.400 agencias que hay en la provincia \u2013emprendimientos familiares y anexos de peque\u00f1os comercios\u2013 percibieron en concepto de comisi\u00f3n (s\u00f3lo por quiniela, que es el principal ingreso de estos comercios), unos 2 mil millones de pesos, con un promedio de 420 mil pesos por mes por local comercial.\n40.000 apostadores en l\u00ednea\nComo se recordar\u00e1, la toma de apuestas online monetizadas (es decir en dinero) comenz\u00f3 el d\u00eda 5 de enero, cuando la plataforma Jugad\u00f3n activ\u00f3 la billetera virtual. El d\u00eda 8 hicieron lo propio PlayCet y Bplay, mientras que Betsson habilit\u00f3 las captura de apuestas el 25 de ese mes. Es decir que el primer mes de apuestas online a pleno fue febrero.\nHasta el \u00faltimo d\u00eda de febrero, la cantidad cordobeses registrados en esas cuatro plataformas autorizadas por la Loter\u00eda para las apuestas en l\u00ednea era de 40.129 personas, n\u00famero que representa un crecimiento de 157 por ciento en relaci\u00f3n a los apostadores registrados en la primera semana de apuestas, cuando hab\u00eda 15.608 cordobeses como posibilidades de loguearse como usuarios.\nAlerta. \nPor ahora, el negocio no se reparte de manera proporcional, ya que PlayCet (Grupo CET y la paraguaya Daruma Sam) lo lidera con 21.847, el 54 por ciento de los apostadores registrados; la sueca Betsson (asociada en C\u00f3rdoba con Daniel Mautone) tiene 8.474; Bplay, \u201ccasa de apuestas oficial de la Liga Profesional de F\u00fatbol\u201d, tiene 6.933; y Jugad\u00f3n (Slots Machines, de San Luis), 2.875.\nLa primera ley del \u201cpartido cordob\u00e9s\u201d\nLa ley que habilit\u00f3 las apuestas online fue un ensayo general del \u201cpartido cordob\u00e9s\u201d. Fue impulsada por el entonces jefe del bloque de Juntos por el Cambio, Orlando Arduh, hoy funcionario del Ministerio de Gobierno; y avalada por el sector del PRO que lideraba Dar\u00edo Capitani, actualmente al frente de la Agencia C\u00f3rdoba Turismo.\nEl peronismo, liderado por el entonces gobernador Juan Schiaretti, se aline\u00f3 sin fisuras: en privado, el por entonces intendente, Mart\u00edn Llaryora, y quien era su vice, Daniel Passerini, cuestionaban la iniciativa, pero nada hicieron por impedir que las apuestas v\u00eda celular llegaran a la ciudad capital, pese al pedido de la oposici\u00f3n y distintos sectores sociales.\nLa Pastoral Social, entre otros actores, cuestion\u00f3 abiertamente la posibilidad de que \u201ccada casa se convierta en un casino\u201d. A dos meses de habilitadas las apuestas, el sacerdote Munir Bracco, de la Pastoral Social, para quien los datos de esta nota \u201cson la confirmaci\u00f3n de lo que se sab\u00eda que iba a pasar\u201d.\n\u201cNos quedamos cortos cuando dijimos que cada casa ser\u00eda un casino. Ahora estamos hablando de las apuestas en las aulas, el lugar donde los adolescentes deben ir a educarse, son un casino, y ocurre tanto en las escuelas urbanas como en las rurales\u201d, dice el sacerdote, y reclama \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas para mitigar este da\u00f1o\u201d.\n\u201cNo hay d\u00f3nde llevar a los chicos con adicciones; no hay para los adictos a las drogas, pero tampoco para los lud\u00f3patas. Se necesitan acciones de prevenci\u00f3n, con una fuerte impronta de educaci\u00f3n, y con una regulaci\u00f3n de la publicidad. El da\u00f1o est\u00e1 hecho, ahora hay que mitigarlo; es mentira que los menores no juegan\u201d, dice el cura.\nJuegos de azar. \nY advierte: \u201cNo soy vidente, pero veo el proceso de deterioro: de ac\u00e1 a un tiempo van a venir las madres y los padres a las parroquias, a los docentes, a los clubes para ver qu\u00e9 hacen con los chicos lud\u00f3patas\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/politica-social-la-motosierra-de-milei-paso-por-los-intermediarios/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Gobierno nacional. Pol\u00edtica social: la motosierra de Javier Milei pas\u00f3 por los intermediarios",
        "subtitulo": "Se eliminaron $ 30 mil millones que iban a las unidades de gesti\u00f3n que administraban las organizaciones piqueteras. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,00:08",
        "autor": "Juli\u00e1n Ca\u00f1as",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/XcDp_fL8uiJIRHTJ4aGq_QexI80=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/XCOZS37NGVECRLTJ4OHDNCFV6U.jpg",
        "caption_img": "En acci\u00f3n. El \"plan motosierra\" fue promovido por el presidente Javier Milei desde su campa\u00f1a. (Imagen ilustrativa / Archivo)",
        "cuerpo": "La motosierra del presidente Javier Milei evit\u00f3 al padr\u00f3n de beneficiarios de los planes sociales, pero cort\u00f3 a cero el financiamiento para las organizaciones sociales que eran las intermediarias para la ejecuci\u00f3n de los planes sociales. El a\u00f1o pasado, el anterior gobierno nacional  destin\u00f3 30 mil millones de pesos para las unidades de gesti\u00f3n que fomentaban proyectos productivos.\nEn estos pocos m\u00e1s de 100 d\u00edas de gesti\u00f3n libertaria, a trav\u00e9s de la ministra Sandra Pettovello, que conduce el megaministerio de Capital Humano, en el cual est\u00e1 incluida el \u00e1rea de lo que fue el Ministerio de Desarrollo Social, el Gobierno nacional le apunt\u00f3 a las organizaciones sociales, que en gran medidas eran los intermediarios de lo que hasta hace dos semanas funcion\u00f3 como el Plan Potenciar Trabajo.\nLas agrupaciones piqueteras administraban las unidades de gesti\u00f3n que eran fundamentales en la ejecuci\u00f3n del Potenciar Trabajo.\nG\u00e9nero. \nLos 1.247.344 beneficiarios de lo que fue ese programa deb\u00edan realizar alguna contraprestaci\u00f3n para cobrar la mitad de un salario, m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil que estipulaba el programa. Hoy son 78 mil pesos, sin actualizaci\u00f3n desde hace cuatro meses.\nA esas contraprestaciones las realizaban en cooperativas de trabajo que administraban, en muchos casos, las organizaciones piqueteras. Aunque tambi\u00e9n hab\u00eda asociaciones civiles y municipios.\nEl a\u00f1o pasado, el Ministerio de Desarrollo social destin\u00f3 casi 30 mil millones de pesos para la compra de herramientas e infraestructura para que las cooperativas pudieran impulsar proyectos productivos.\nLa primera medida que tom\u00f3 el nuevo Gobierno nacional fue sacarles a las organizaciones sociales la intermediaci\u00f3n: elimin\u00f3 la obligaci\u00f3n de los beneficiarios del Potenciar Trabajo de realizar una contraprestaci\u00f3n para cobrar la ayuda del Estado.\nEl otro paso fue el m\u00e1s reciente: elimin\u00f3 el Potenciar Trabajo para crear dos, con los mismos beneficiarios: Volver al Trabajo y Acompa\u00f1amiento Social. El primer funciona como una especie de seguro de desempleo, destinado a personas de hasta 45 a\u00f1os. El segundo, se trata  casi de un subsidios para personas de m\u00e1s de 50 a\u00f1os, a las cuales les ser\u00e1 muy dif\u00edcil conseguir un trabajo.\nInflaci\u00f3n. \nPol\u00e9mica\nLa decisi\u00f3n del Gobierno nacional de sacar a los intermediarios gener\u00f3 un desfinanciamiento de gran parte de las organizaciones piqueteras, que ahora no pueden sostener las cooperativas de trabajo.\nPablo Montes, referente en C\u00f3rdoba del Movimiento Evita, la organizaci\u00f3n social m\u00e1s grande del pa\u00eds, y la m\u00e1s cuestionada por la Casa Rosada por ser la que m\u00e1s fondos recibi\u00f3 del Estado, asegur\u00f3 que la situaci\u00f3n es de \u201cgran incertidumbre\u201d.\nIPC. \n\u201cHay una gran desinformaci\u00f3n y tambi\u00e9n incertidumbre. Se habla de miles de millones de pesos que manejaban las organizaciones sociales, pero nadie dice del trabajo de contenci\u00f3n que realizan las cooperativas de trabajo. En el \u00e1mbito laboral hubo una transformaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. Ya no hay f\u00e1bricas o industrias que generan puestos de trabajo. Entonces, esas cooperativas   cumplen un rol importante, sobre todo en los sectores m\u00e1s postergados\u201d, argument\u00f3 Montes.\nEstas cooperativas que administran muchas organizaciones piqueteras tambi\u00e9n trabajaban en otro programa social que se cre\u00f3 en el inicio del anterior Gobierno: el Fondo de Integraci\u00f3n Socio Urbano (Fisu), destinado a mejorar barrios carecientes.\nEste fondo que administr\u00f3 Fernando Mi\u00f1o, una dirigente que respond\u00eda a Juan Grabois, tambi\u00e9n recibi\u00f3 cr\u00edticas de la gesti\u00f3n libertaria.\nPara los piqueteros fue un modo de desacreditar este programa que se financiaba con el 9% del Impuesto a la Riqueza, y que ahora qued\u00f3 reducido a la m\u00ednima expresi\u00f3n, con s\u00f3lo el 0,3% de esa recaudaci\u00f3n.\n\u201cHay medidas que se tomaron por cuestiones ideol\u00f3gicas, pero que la gente de menores recursos las sufren en carne propia. Muchos beneficiarios j\u00f3venes de los barrios populares ten\u00edan una responsabilidad de trabajar en las cooperativas, y ahora se quedan sin nada. Eso es muy peligroso, porque quedan a merced de los narcos\u201d, advirti\u00f3 Montes.\nPor su parte, el secretario de Desarrollo Social de la Municipalidad de C\u00f3rdoba, Ra\u00fal La Cava, no ocult\u00f3 su preocupaci\u00f3n por las reformas que est\u00e1 implementado la Naci\u00f3n en las pol\u00edticas sociales.\n\u201cEn los barrios m\u00e1s carecientes las cooperativas de trabajo cumplen un rol importante. Ahora muchos j\u00f3venes se quedaron sin trabajo y vuelven a la esquina, por decir de alg\u00fan modo, que es cuando los j\u00f3venes de los barrios populares no tienen ninguna obligaci\u00f3n y est\u00e1n mucho tiempo en la calle\u201d, expres\u00f3 el funcionario municipal.\nLa Cava brind\u00f3 una propuesta para eliminar la intermediaci\u00f3n de las organizaciones sociales, el principal objetivo de las \u00faltimas medidas que tom\u00f3 la Naci\u00f3n, en cuanto a los programas sociales.\n\u201cLo digo a t\u00edtulo personal. No tengo dudas que el mejor camino hubiera sido la descentralizaci\u00f3n con los municipios. Si el nuevo Gobierno nacional no confiaba en las cooperativas que manejaban las organizaciones sociales y asociaciones civiles, una soluci\u00f3n hubiera sido traspasar la responsabilidad de la ejecuci\u00f3n a los municipios. De ese modo se hubieran transparentado m\u00e1s las pol\u00edticas sociales. Ahora si el objetivo era recortar recursos, es otra cuesti\u00f3n. Lo que estamos viendo es que hay una gran demanda de los sectores m\u00e1s postergados, que desborda la capacidad de asistencia de los municipios\u201d, concluy\u00f3 el responsable del \u00e1rea social de la gesti\u00f3n del intendente Daniel Passerini.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-empleo-privado-comienza-a-resentirse-por-la-larga-recesion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Inflaci\u00f3n",
        "titulo": "Econom\u00eda. El empleo privado comienza a resentirse por la larga recesi\u00f3n ",
        "subtitulo": "El cord\u00f3n automotor ya dispone de retiros voluntarios. El comercio sigue con atenci\u00f3n el panorama.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/b-KCmOJZCMTWb5gHQaJ0hUNMVnA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/2YXKMJZFEJAZZFN4W4PM55JXNU.jpg",
        "caption_img": "Recesi\u00f3n en los comercios. (Los Andes)",
        "cuerpo": "Ca\u00edda de ventas, con exceso de stocks en f\u00e1bricas o en la cadena comercial, y cr\u00e9dito caro: la combinaci\u00f3n cl\u00e1sica para que la industria comience a reestructurar sus planteles de personal, por ahora sin grandes estridencias y tambi\u00e9n con la expectativa puesta en mantener alg\u00fan nivel de actividad en los pr\u00f3ximos meses.\nEn C\u00f3rdoba, la m\u00e1s afectada es la industria automotriz, y sus proveedores. No hay despidos directos, coinciden fuentes del cord\u00f3n fabril, pero s\u00ed retiros voluntarios abiertos, algunos oficializados por las \u00e1reas de Recursos Humanos y otros, simplemente, como rumores que circulan en las plantas.\nLa prueba de que las compa\u00f1\u00edas prefieren evitar los despidos es que los principales gremios del rubro, la UOM y el Smata, se mantienen en alerta, pero no han denunciado achicamientos compulsivos. El primero est\u00e1 en un tironeo en paritarias y el gremio de los mec\u00e1nicos acaba de cerrar un acuerdo por encima de la inflaci\u00f3n de enero y de febrero.\nHerencia. \nLa f\u00e1brica de Iveco es la \u00faltima que habr\u00eda abierto retiros, pero el dato no pudo ser confirmado oficialmente. Esa f\u00e1brica de camiones tuvo un gran 2023, con una producci\u00f3n de 5.500 unidades. Pero, este a\u00f1o, las ventas se frenaron y la cadena comercial tiene stocks para atender la escasa demanda del momento. Les pasa a otras terminales, inclusive no radicadas en \u0007C\u00f3rdoba.\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n que recibieron los proveedores, el esquema de producci\u00f3n para este a\u00f1o se ubicar\u00eda en 3.500 unidades, lo que implica una ca\u00edda del 40%. Ello determina un ajuste en la plantilla de operarios mediante la propuesta de retiros.\nPor Santa Isabel, Renault y Nissan ya ven\u00edan aplicando un plan de reducci\u00f3n de plantillas, con el objetivo en 450 operarios sobre 2.500. Stellantis prev\u00e9 una baja productiva del 13%, pero no se conoce que haya una reducci\u00f3n de personal.\nCon las previsiones de los fabricantes en la mano, Ram\u00f3n Ram\u00edrez, de la comisi\u00f3n autopartista de la c\u00e1mara metal\u00fargica (CIMCC), consider\u00f3 que en el sector \u201cno se va a parar por completo la producci\u00f3n, pero s\u00ed habr\u00e1 una baja muy grande, del 40%\u201d, indic\u00f3 a La Voz.\nConstrucci\u00f3n a casi cero\nEn otras actividades, como la construcci\u00f3n, la reestructuraci\u00f3n de planteles comenz\u00f3 a producirse en octubre pasado, en parte por la incertidumbre pol\u00edtica de aquel momento y por el freno en la construcci\u00f3n de obras p\u00fablicas.\nComercio, por goteo\nA nivel comercial, Pablo Chac\u00f3n, secretario general del gremio Agec, reconoci\u00f3 que existe preocupaci\u00f3n \u201cpor el golpe al sector comercial en materia tarifaria y en el costo de alquileres\u201d. \u201c\u00bfHasta d\u00f3nde estos mayores costos resienten la actividad?, es la pregunta que nos hacemos?\u201d, reflexion\u00f3.\nHasta el momento, el achicamiento de personal se produce por goteo, con no renovaci\u00f3n de contratos, entre otras acciones. En los comercios chicos, la situaci\u00f3n es m\u00e1s dif\u00edcil de medir para el sindicato. \u201cLo que podemos ver son cada vez m\u00e1s locales cerrados\u201d, plante\u00f3.\nPero la mira est\u00e1 puesta en lo que ocurre en los grandes centros comerciales y en especial en los s\u00faper e hipermercados. Con una ca\u00edda de ventas del 20% en el arranque del a\u00f1o, hubo amagues de achicamiento que finalmente quedaron postergados.\nEstatales en alerta\nEn tanto, gremios estatales advirtieron que el Gobierno nacional prev\u00e9 para el martes pr\u00f3ximo el anuncio de un \u201cdesguace\u201d del 30% de los empleados de planta transitoria de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, medida que alcanzar\u00eda unos 70 mil trabajadores.\nLos sindicatos apuntaron que se trata de \u201cun universo de 64 mil empleados estatales regidos por el art\u00edculo 9\u00ba y de unos seis mil que prestan servicio bajo la resoluci\u00f3n 1.109 -en este caso, monotributistas o personal especializado bajo convenio con universidades- cuyo v\u00ednculo laboral fue prorrogado el 31 de diciembre y por el plazo de tres meses\u201d.\nEse plazo est\u00e1 a punto de cumplirse y el temor es que el Gobierno disponga la desvinculaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-tras-una-jornada-estable-a-cuanto-cotiza-este-martes-19-de-marzo/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: con una leve suba, a cu\u00e1nto cerr\u00f3 este martes 19 de marzo ",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,17:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/MVUsywG9JproAVa-1IPKYteDIdI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4FGJRV5U3JDXZDE4V3IYZV5PO4.JPG",
        "caption_img": "D\u00f3lar devaluaci\u00f3n del peso casa de cambio en C\u00f3rdoba ( Ramiro Pereyra / La Voz) ",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 este martes en C\u00f3rdoba a $ 1.041, 5 pesos m\u00e1s que el cierre del lunes, jornada en la que se mantuvo estable.\nEn tanto, en la city porte\u00f1a, la divisa cotiz\u00f3 a $ 1.030 siguiendo la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\nPor otra parte, este martes el Banco Central inform\u00f3 la compra de U$S 73 millones, por lo que las reservas llegaron a U$S 27.980 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 a $ 1.013 para la compra y $ 1.041 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.041\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.030\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 871,50\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.028,90\nCONTADO CON LIQUI $ 1.081,70\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.090\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.394,40\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/conferencia-de-prensa-de-manuel-adorni-vocero-presidencial-del-20-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Justicia. El Gobierno propone a Manuel Garc\u00eda Mansilla y Ariel Lijo para cubrir las vacantes en la Corte Suprema",
        "subtitulo": "El vocero presidencial habl\u00f3 sobre los rumores que rodean a la gesti\u00f3n de Milei. \u201cMientras que algunos hasta aqu\u00ed s\u00f3lo se dedican a tejer conspiraciones, la realidad marca otra cosa\u201d, conden\u00f3. ",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,14:10",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rcHyEoLFnpBzMsH5ns7jM8XJ_RQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/L3VC2HFLGFHDHM5A7CUREV4GY4.jpeg",
        "caption_img": "Ariel Lijo y Manuel Garc\u00eda Mansilla.",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este martes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\nDurante la conferencia, el vocero confirm\u00f3 que el Gobierno enviar\u00e1 los pliegos para completar los cargos vacantes en la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n (CSJN).\nM\u00e1s tarde, la Oficina del Presidente emiti\u00f3 un comunicado a trav\u00e9s de X (antes Twitter) donde inform\u00f3 que nominar\u00e1 al juez federal Ariel Lijo y al jurista Manuel Garc\u00eda-Mansilla, decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Austral, para ocupar dos lugares en la Corte Suprema de Justicia.\nEl plan de Javier Milei es que Lijo cubra la vacante que dej\u00f3 la jueza Elena Highton de Nolasco y que Garc\u00eda-Mansilla ocupe el lugar que dejar\u00e1 Juan Carlos Maqueda, que cumple 75 a\u00f1os en diciembre.\npic.twitter.com/fsnvcgHGY1\nLos jueces de la Corte Suprema son elegidos mediante un mecanismo indirecto: el Poder Ejecutivo selecciona y propone candidatos, y el Senado de la Naci\u00f3n presta acuerdo para su nombramiento. Se necesita que una mayor\u00eda especial de dos tercios de los senadores d\u00e9 su aval despu\u00e9s de un proceso de selecci\u00f3n, en el que la ciudadan\u00eda es consultada sobre sus avales o impugnaciones a los nominados, en el marco del procedimiento de participaci\u00f3n ciudadana\nPara la administraci\u00f3n de Javier es especialmente dif\u00edcil lograr la mayor\u00eda agravada en el Senado, donde el peronismo tiene mayor\u00eda.\nDurante la conferencia, Adorni fue consultado por una de las periodistas presentes. En concreto, sobre si iban a enviar el pliego del juez Ariel Lijo para integrar la CSJN.\nA esto, el portavoz presidencial respondi\u00f3 que \u201cen las pr\u00f3ximas horas se va a emitir un comunicado\u201d al respecto, y aclar\u00f3 que \u201clos nombres en tal caso estar\u00e1n en el propio comunicado y estar\u00e1 a disposici\u00f3n de ustedes cuando esto ocurra. Repito: en las pr\u00f3ximas horas estar\u00e1 publicado\u201d.\nConferencia de prensa de Manuel Adorni de este mi\u00e9rcoles 20 de marzo\nEn primer lugar, el vocero habl\u00f3 sobre los rumores que rodean a la gesti\u00f3n libertaria: \u201cNos llama la atenci\u00f3n que en los \u00faltimos d\u00edas un sector, que evidentemente no est\u00e1 de acuerdo con lo que estamos haciendo, quiere instalar rumores que van desde peleas internas, renuncias en el gobierno\u201d, apunt\u00f3.\n\u201cLo cierto es que, m\u00e1s all\u00e1 de que me encargo cara vez que ocurre desmentirlo, la realidad es otra. No me refiero s\u00f3lo a la supuesta interna entre el presidente y la vicepresidente (sic). En Argentina, la realidad es que van dos meses consecutivos de super\u00e1vit fiscal, de super\u00e1vit financiero, se ha hecho una reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico hist\u00f3rica\u201d, continu\u00f3 Adorni.\n\u201cEn noviembre, estos mismos que hoy inventan rumos de todo tipo presagiaban un tipo de cambio en los 2 mil pesos, o algunos mucho m\u00e1s elevado\u201d, agreg\u00f3 el vocero. \u201cHay confianza en la sostenibilidad del plan econ\u00f3mico y del camino que estamos atravesando. Evitamos una h\u00edper\u201d, apunt\u00f3.\n\u201cMientras que algunos hasta aqu\u00ed s\u00f3lo se dedican a tejer conspiraciones, la realidad marca otra cosa. Mientras algunos persiguen sus propios intereses, este gobierno defiende el inter\u00e9s de los argentinos. Lo que se prometi\u00f3 en campa\u00f1a se va a cumplir\u201d, asever\u00f3 Adorni.\nTras esto, Adorni confirm\u00f3 que Starlink, empresa del magnate Elon Musk, ya se comercializa en Argentina.\nPor \u00faltimo, el vocero destac\u00f3 el \u201ccompromiso que mostr\u00f3 la Corte Suprema de Justicia, el Consejo de la Magistratura, la Procuraci\u00f3n General, la Defensor\u00eda General, y la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal\u201d por el ordenamiento que present\u00f3 el Gobierno que introduce el sistema acusatorio en la Justicia Federal.\nKirchnerismo. \nAdem\u00e1s, reconoci\u00f3 al ministro de Justicia, Mariano C\u00faneo Libarona, por el \u201ctama\u00f1o esfuerzo que hace cada d\u00eda\u201d.\nEl proyecto, que se conoci\u00f3 este mi\u00e9rcoles y tiene en el foco puesto en Rosario, busca otorgarle a los fiscales herramientas para llevar adelante las investigaciones complejas contra la criminalidad organizada.\nAdorni, sobre los rumores de despidos\nConsultado por los rumores sobre una importante cantidad de despidos en la administraci\u00f3n p\u00fablica, que van de los 70 a los 20 mil empleados, y si \u201chay una cifra sobre despidos o de no renovaci\u00f3n\u201d, Adorni contest\u00f3: \u201cEs llamativo, yo todav\u00eda no tengo el listado de bajas de mi propia \u00e1rea, no entiendo c\u00f3mo el sindicato logr\u00f3 tener el de todas las \u00e1reas. Es extra\u00f1o.\u201d\n\u201cSuponiendo que el sindicato tenga el n\u00famero correcto, nadie que est\u00e9 trabajando y que efectivamente sea \u00fatil al Estado, que le sea \u00fatil a la gente, se le va a dar de baja el contrato\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cNo veo por qu\u00e9 tenga que haber preocupaci\u00f3n. Nadie que trabaje se va a quedar sin trabajo. Estamos en contra del empleo militante, que le hizo y le hace mucho da\u00f1o a la Argentina, al empleado que efectivamente trabajo y que cada d\u00eda se levanta para darlo todo, al que se lo ha muchas veces ninguneado y maltratado\u201d, continu\u00f3.\n\u201cNosotros estamos a favor de ellos, no en contra de los otros. Quien no trabaja, quien tiene un empleo por haber sido militante, se lo va a desvincular y es el trabajo que se est\u00e1 haciendo de manera muy puntillosa\u201d, concluy\u00f3 Adorni.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/reincorporaron-a-una-de-los-trabajadores-despedidos-de-anses-y-esperan-la-resolucion-de-otros-dos-casos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / R\u00edo Cuarto",
        "titulo": "R\u00edo Cuarto. Reincorporaron a una trabajadora que estaba entre los despedidos de Anses ",
        "subtitulo": "Lo inform\u00f3 Marcos Aostri, delegado gremial de ATE en la capital alterna. Esperan la resoluci\u00f3n de otros dos casos.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,12:22",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/avHGE8KrIde9svEOdrVoKHSKz0o=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/IGU5JPZVCREWXJTYNWBBFFUWMA.jpg",
        "caption_img": "Trabajadores organizados. Las asambleas que se hicieron en Anses R\u00edo Cuarto (Gentileza).",
        "cuerpo": "En medio de la crisis econ\u00f3mica, el lunes se notificaron 851 despidos de trabajadores de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (Anses).\nLa medida afect\u00f3 a tres trabajadores de R\u00edo Cuarto. Hubo movilizaciones y reclamos en la capital alterna.\nEste martes, Marcos Aostri, delegado gremial de la Asociaci\u00f3n Trabajadores del Estado (ATE), inform\u00f3 que se revirti\u00f3 uno de los despidos, y que la trabajadora Carolina Tealdi fue reincorporada a su puesto.\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Cuarto\n\u201cTenemos la satisfacci\u00f3n, despu\u00e9s de la lucha, de la resistencia y de la unidad de los trabajadores, sumado al acompa\u00f1amiento que hemos tenido de la Confederaci\u00f3n General de Trabajadores con el movimiento de ayer, nos han notificado que se reincorpora una de las compa\u00f1eras despedidas nuevamente a la Anses\u201d, sostuvo el delegado gremial en declaraciones a radio R\u00edo Cuarto-LV16. Y prosigui\u00f3: \u201cComo fue la primera a la que le lleg\u00f3 el telegrama, estamos esperando las buenas nuevas de la otra compa\u00f1era despedida tambi\u00e9n\u201d.\nCarolina Tealdi ha sido reincorporada y fue citada en la ma\u00f1ana de este martes para volver a tomarle la huella biom\u00e9trica para hacer la justificaci\u00f3n de su d\u00eda laboral en el d\u00eda de hoy.\nEl delegado gremial coment\u00f3 que actualmente a nivel pa\u00eds hay m\u00e1s de 800 despidos y aparentemente la decisi\u00f3n vendr\u00eda de la cartera que comanda Sandra Pettovello.\nAhora ATE est\u00e1 a la espera de la resoluci\u00f3n de los otros dos despidos.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/interna-en-la-libertad-avanza-en-cordoba-se-cruzaran-en-la-justicia-por-la-constitucion-del-partido/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / La Libertad Avanza",
        "titulo": "Fallo. Interna en La Libertad Avanza: en C\u00f3rdoba se cruzar\u00e1n en la Justicia por la constituci\u00f3n del partido",
        "subtitulo": "La Secretar\u00eda Electoral cit\u00f3 hoy a las partes. Hubo tres presentaciones separadas en las que pidieron tener el nombre de esta fuerza pol\u00edtica. Bornoroni y Losano, dos de los interesados. El Partido Dem\u00f3crata se opondr\u00e1. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,18:52",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v48ZadTqY2OVLfKaE7wDpfBbH54=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6GDY3HQJXFDM5E4NAQXNGWK4IU.jpg",
        "caption_img": "Elecciones 2023. Festejos en el B\u00fanker de La Libertad Avanza en C\u00f3rdoba. (Javier Ferreyra/La Voz)",
        "cuerpo": "Los dirigentes que integran La Libertad Avanza (LLA) en C\u00f3rdoba entraron en una puja interna que ste mi\u00e9rcoles tendr\u00e1 su cap\u00edtulo la Justicia Electoral Nacional, cuando algunos de ellos comparezcan a trav\u00e9s de sus abogados.\nLa pelea no est\u00e1 s\u00f3lo dada por tener el nombre del partido, sino tambi\u00e9n por la constituci\u00f3n como fuerza pol\u00edtica.\nPara eso, el secretario Electoral federal con competencia en C\u00f3rdoba, Guillermo Fern\u00e1ndez, cit\u00f3 a las agrupaciones pol\u00edticas aludidas con la misma denominaci\u00f3n pol\u00edtica, en este caso La Libertad Avanza, a verse las caras este mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana.\nEn las elecciones nacionales del a\u00f1o pasado, una coalici\u00f3n entre el Partido Dem\u00f3crata y el Movimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo (MID), que cont\u00f3 con el apoyo nacional de La Libertad Avanza, consigui\u00f3 que tres cordobeses se impusieran como diputados nacionales: Celeste Ponce (seguidora de Javier Milei que se uni\u00f3 a los libertarios en Buenos Aires y que en C\u00f3rdoba cre\u00f3 Pumas Libertarios); Gabriel Bornoroni, empresario del sector de estaciones de servicio y hoy uno de los hombres de confianza de Mart\u00edn Menem, presidente de la C\u00e1mara de Diputados; y Mar\u00eda Cecilia Ib\u00e1\u00f1ez, titular en esta provincia del MID.\nAdem\u00e1s, Rodolfo Eiben, hist\u00f3rico referente del Partido Dem\u00f3crata, se qued\u00f3 con la candidatura, y luego la banca en el Parlasur.\nEntre estos cuatro dirigentes est\u00e1 dada la discusi\u00f3n sobre qui\u00e9n se quedar\u00e1 con La Libertad Avanza en C\u00f3rdoba.\nLos pedidos\nUno de los solicitantes en la Justicia para que se le d\u00e9 el reconocimiento de La Libertad Avanza fue Bornoroni, quien a trav\u00e9s del patrocinio de Marcos Pati\u00f1o Brizuela realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, su apoderado es uno de los recientemente nombrados por el Gobierno nacional al frente de la delegaci\u00f3n local del Pami, en reemplazo de Olga Riutort.\nTambi\u00e9n trascendi\u00f3 que otros dos dirigentes libertarios cordobeses se sumaron a la presentaci\u00f3n bajo el mismo nombre.\nLa diputada Ponce, una de las dirigentes de confianza de los legisladores m\u00e1s pr\u00f3ximos al Presidente, tambi\u00e9n habr\u00eda hecho el mismo pedido por La Libertad Avanza a trav\u00e9s de un militante de su sector interno.\nEl tercer pedido ser\u00eda del exconcejal por el PRO Abelardo Losano, quien confi\u00f3 a La Voz que fue el primero en concurrir a la Justicia Electoral. \u201cVoy a presentar una segunda oposici\u00f3n porque presentamos el partido antes que Bornoroni. Incluso hemos presentado las fichas de adhesi\u00f3n como se solicit\u00f3\u201d, expres\u00f3.\n\u201cSeguramente desde el Partido Dem\u00f3crata se opondr\u00e1n a que alguien tenga el nombre de La Libertad Avanza. Nosotros, en cambio, lo que presentamos son adhesiones porque s\u00ed queremos tener el nombre. Son dos cuestiones distintas: los que buscan que el nombre no lo tenga nadie... salvo ellos; y los que quieren el nombre del partido, como en nuestro caso, y que lo hicimos antes que Bornoroni\u201d, remarc\u00f3 Losano.\nEste movimiento de fichas por separado fue parte de lo que molest\u00f3 a los dirigentes del Partido Dem\u00f3crata. Tambi\u00e9n desde el MID denunciaron que hubo un intento de \u201ccooptaci\u00f3n\u201d de afiliados y militantes de estas fuerzas pol\u00edticas desde el espacio que busca armar Bornoroni.\nEl tel\u00e9fono est\u00e1 cortado entre alguno de estos dirigentes y si bien han sido citados para la audiencia de este mi\u00e9rcoles, algunos enviar\u00e1n sus apoderados.\nTensi\u00f3n\nLa tensi\u00f3n estar\u00e1 centrada en si Bornoroni, que podr\u00eda estar acompa\u00f1ado por Menem al momento de la citaci\u00f3n, logra su objetivo. Desde el comienzo tendr\u00e1 el rechazo del Partido Dem\u00f3crata.\n\u201cBornoroni se olvida que entr\u00f3 a su banca por el Partido Dem\u00f3crata. Parece que no le caemos bien y con Menem quieren armar La Libertad Avanza en C\u00f3rdoba para conformarla como partido. Por eso nuestros apoderados presentar\u00e1n un rechazo. Fuimos la columna vertebral cuando Milei no ten\u00eda un partido y as\u00ed fue cuando se dio la alianza tambi\u00e9n con el MID. Hoy existente\u201d, confiaron los de Eiben.\nLos dem\u00f3cratas m\u00e1s enojados se animaron a expresar que \u201cse trata de un intento por vaciarlo\u201d.\n\u201cVan a querer presionar seguramente con Menem\u201d, insistieron.\nBornoroni confirm\u00f3 a La Voz que el titular de la C\u00e1mara de Diputados estar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en C\u00f3rdoba y que concurrir\u00e1 a la presentaci\u00f3n en la Justicia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/gobierno-de-milei-desde-abril-las-jubilaciones-se-ajustaran-por-inflacion-y-con-un-125-de-compensacion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "IPC. Gobierno de Milei: desde abril, las jubilaciones se ajustar\u00e1n por inflaci\u00f3n y con un 12,5% de compensaci\u00f3n",
        "subtitulo": "El haber m\u00ednimo de abril se ubicar\u00eda en torno a los $ 240.000",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,22:14",
        "autor": "Corresponsal\u00eda Buenos Aires",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/hU81z4E2al_vp_6V3vUOp3q1UG8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/AYGIITG7OFE5FHHWXC4KWN7KTU.jpg",
        "caption_img": "Jubilaciones. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez / La Voz)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional confirm\u00f3 que desde abril las jubilaciones se ajustar\u00e1n con el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC) que elabora el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (Indec).\nAsimismo, defini\u00f3 que a los haberes de abril se les a\u00f1adir\u00e1 un 12,5% en compensaci\u00f3n por la inflaci\u00f3n de enero.\nDe esta manera el haber m\u00ednimo jubilatorio ser\u00e1 del orden de los $ 170.000 a los que se deben sumar los $ 70.000 del bono compensatorio, conformando un monto final de $ 240.000.\n\"Tarifa\" de 2016. \nEn un comunicado de prensa difundido esta noche, el Gobierno justific\u00f3 la decisi\u00f3n en la \u201cimposibilidad de resolver el problema de los haberes jubilatorios mediante el tratamiento legislativo ordinario con la celeridad que el asunto requiere y frente a la licuaci\u00f3n ocasionada por la f\u00f3rmula sancionada por la anterior administraci\u00f3n\u201d.\n\u201cEl compromiso del Gobierno nacional es ejecutar una reforma previsional integral que le otorgue sustentabilidad al sistema e introduzca mecanismos de ahorro privado\u201d, se\u00f1al\u00f3 el comunicado.\nPresidencia sostuvo que esta nueva ley \u201cdeber\u00e1 ser trabajada en conjunto con una reforma laboral dado que ambas cuestiones se encuentra interrelacionadas.\nSorpresa. \n\u201cEl presidente espera que estos temas puedan ser abordados de cara al Pacto de Mayo, tal cual se anunci\u00f3 en su discurso del 1\u00b0 de marzo durante la Apertura de Sesiones Ordinarias\u201d, concluy\u00f3 el parte oficial.\nLa discusi\u00f3n legislativa se trab\u00f3 por la falta de acuerdo en el plus complementario que finalmente el presidente establecer\u00e1 por decreto en 12,5%.\nCabe apuntar que el bono de $ 70.000 no se ajustar\u00e1 de la misma forma y queda pendiente conocer qu\u00e9 decisi\u00f3n tomar\u00e1 el Gobierno en los pr\u00f3ximos meses para que ese adicional no se lic\u00fae por la inflaci\u00f3n.\nEste aumento se aplica para toda la escala y quienes tengan haberes superiores a la m\u00ednima cobrar\u00e1n el bono con el mismo criterio anterior: o sea con un tope de aproximadamente $ 245.000.\nDesde diciembre el aumento de las jubilaciones m\u00ednimas ser\u00e1 del orden del 55% contra una inflaci\u00f3n acumulada superior al 70%.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/como-sera-y-a-quienes-abarca-el-nuevo-aumento-del-100-en-la-energia-electrica-a-partir-de-mayo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / C\u00f3rdoba",
        "titulo": "Tarifas. C\u00f3mo ser\u00e1 y a qui\u00e9nes abarca el nuevo aumento del 100% en la energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de mayo",
        "subtitulo": "Cammesa public\u00f3 las proyecciones para ese per\u00edodo e implicar\u00eda, para todos los usuarios (excepto residenciales N2 y N3), el doble respecto de lo que ya pagan en febrero.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:35",
        "autor": "Laura Gonz\u00e1lez",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/3x6VyYJ0kxEj_SLR_iXiKYQ2E0k=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UP4FW744GJA3BOFCK4KFBR32T4.jpg",
        "caption_img": "EPEC.",
        "cuerpo": "En medio de los reclamos de los vecinos pero sobre todo del sector comercial por las abultadas sumas que est\u00e1n llegando en las boletas de luz de la Epec, este martes sali\u00f3 a justificar esos valores el ministro de Infraestructura de C\u00f3rdoba, Fabi\u00e1n L\u00f3pez.\nEste lunes no solo se viraliz\u00f3 el caso de un vecino de Huinca Renanc\u00f3 que fue a pagar la factura de su negocio con una carretilla cargada con plata, sino que adem\u00e1s se conoci\u00f3 un duro comunicado de la Federaci\u00f3n Comercial alertando sobre la posible desaparici\u00f3n de muchas pymes y puestos de trabajo como consecuencia de la suba de costos.\nPero adem\u00e1s, L\u00f3pez adelant\u00f3 que si se siguen sosteniendo las pol\u00edticas del Gobierno nacional en materia de quita de subsidios, para el segundo semestre se espera un nuevo incremento del 100% en el costo de la energ\u00eda, que luego se trasladar\u00e1 a las boletas.\nA partir de mayo, el costo de la energ\u00eda subir\u00e1 un 100%\nSin aliento. As\u00ed quedaron el jueves las distribuidoras el\u00e9ctricas de todo el pa\u00eds cuando Cammesa public\u00f3 la proyecci\u00f3n de los costos de abastecimiento para el pr\u00f3ximo semestre.\nLa comparaci\u00f3n entre el per\u00edodo mayo-octubre de 2024 respecto de 2023 implica un incremento del 309% e implicar\u00eda, para todos los usuarios (excepto residenciales N2 y N3), un incremento del 100% respecto de lo que ya pagan en febrero.\nLa programaci\u00f3n estacional es una proyecci\u00f3n habitual de Cammesa que determina los costos de generaci\u00f3n energ\u00e9tica. Inciden para eso el aporte que har\u00e1n todos los meses las centrales hidr\u00e1ulicas, nucleares y renovables y el costo de los combustibles que abastecen el parque t\u00e9rmico, la principal fuente de provisi\u00f3n el\u00e9ctrica en Argentina.\nPara mayo-julio, el costo del mWh (teniendo en cuenta el mercado el\u00e9ctrico mayorista y transporte), se fij\u00f3 en $ 98.029, a un tipo de cambio de $ 1.253. En d\u00f3lares, es de 78,20.\nEn 2023, estaba en $ 23.942 para mayo-julio. En d\u00f3lares, el mWh el a\u00f1o pasado era m\u00e1s caro: 93, pero el tipo de cambio estaba a $ 257.\nAs\u00ed, si bien es m\u00e1s barata la generaci\u00f3n en d\u00f3lares, la devaluaci\u00f3n del tipo de cambio impacta de lleno en el costo.\nHay que recordar que desde el 1\u00ba de febrero rigen subas del 60% para el sector de la poblaci\u00f3n que actualmente no recibe subsidios (N1) y que alcanza al 40% de los usuarios. La suba fue de entre el 80 y el 90% para los comercios y peque\u00f1as industrias, que adem\u00e1s dejar\u00e1n de acceder a los subsidios. Adem\u00e1s, Epec aplic\u00f3 subas del 10% al 14% sobre el valor agregado de distribuci\u00f3n. Las facturas con esos aumentos reci\u00e9n ahora comienzan a emitirse.\nEl costo de la luz en C\u00f3rdoba: la advertencia del ministro L\u00f3pez\nL\u00f3pez, tal y como lo hizo el gobernador Mart\u00edn Llaryora en sus \u00faltimos discursos, reiter\u00f3 que estos montos est\u00e1n vinculados directamente con la decisi\u00f3n del Gobierno nacional de quitar todos los subsidios a la energ\u00eda de manera dr\u00e1stica y no escalonada.\nPero adem\u00e1s dej\u00f3 una advertencia preocupante: \u201cLe tengo una noticia peor. Si uno ve los estudios que Cammesa (distribuidora) proyecta para mayo a octubre, el valor de la energ\u00eda se vuelve a duplicar, lo cual va a tener un nuevo impacto en las boletas\u201d, remarc\u00f3 a Mitre 810.\n\u201dYo creo que lleg\u00f3 el momento de que el Estado Nacional se replantee este marco de estanflaci\u00f3n si el sendero de sinceramiento de precios tiene que ser de esta manera o de una manera m\u00e1s leve\u201d, adelant\u00f3 el funcionario a ese medio.\nLas explicaciones del ministro L\u00f3pez por las abultadas facturas de Epec\n\u201cEs importante aclararlo porque sino a veces uno le echa la culpa al que le trae la factura y en definitiva hay un traslado de decisiones tomadas a nivel nacional, entrada la segunda semana de febrero, se incrementaba de manera importante todos los valores que tienen que ver con el servicio el\u00e9ctrico\u201d, dijo.\n\u201cEl valor de la energ\u00eda pas\u00f3 de 20.400 pesos a 44.401 pesos, un aumento del 117%, la potencia 3253% de aumento y el transporte pas\u00f3 de costar 1547% m\u00e1s. Cualquier provincia compra energ\u00eda y le traslada los gastos al usuario, no solo rigieron estos incrementos en los costos, sino que Naci\u00f3n ven\u00eda subsidiando a los comercios, en vez de pagar 20 mil pesos, el incremento que lleg\u00f3 de 20 a 44 mil lo sinti\u00f3 el comercio\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cTodas esas son decisiones que nos exceden, decisiones que toma el Gobierno nacional respecto del valor de la energ\u00eda que rigen y que van a regir para adelante, la decisi\u00f3n que tom\u00f3 el gobernador era intentar paliar este golpe que vino en una factura que un comercio no esperaba y no pudo trasladarla a los valores finales de venta, esa diferencia, ese costo los ofrecimos a un financiamiento de tres meses para que el comercio haga lo que habitualmente hace\u201d, dijo.\n\u201cSomos los que estamos dando la noticia que en realidad tendr\u00eda que dar otro. El precio se multiplic\u00f3, se increment\u00f3 con estos valores de 117%, 3.000% son valores que asustan, por eso creemos que hay que repensar, sentarse y replantearse el sendero porque ser\u00e1 muy dif\u00edcil sostener la actividad econ\u00f3mica\u201d, finaliz\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/la-situacion-en-la-lacteo-sueldos-atrasados-deudas-y-minima-produccion/",
        "seccion": " Negocios  / Agro",
        "titulo": "Conflicto. La situaci\u00f3n en La L\u00e1cteo: sueldos atrasados, deudas y m\u00ednima producci\u00f3n",
        "subtitulo": "Desde hace m\u00e1s de dos meses se encuentra en crisis. La empresa, que est\u00e1 en concurso desde 2018, busca aliviar la situaci\u00f3n financiera, pero su futuro es una inc\u00f3gnita.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/StdHi_YOzlh1Vq-Rzid1z5fjb90=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/MHXW4HX7JJAQ3N7CLDXHNV5Q4Y.jpg",
        "caption_img": "La Lacteo",
        "cuerpo": "Mientras que los due\u00f1os de La L\u00e1cteo sostienen que la actividad es \u201cnormal\u201d, sus empleados afirman que se trata de un conflicto que contin\u00faa agrav\u00e1ndose con el correr de los d\u00edas.\nEl grave conflicto en La L\u00e1cteo\nTodo se inici\u00f3 en enero, cuando en los primeros d\u00edas del mes la empresa incumpli\u00f3 su promesa de abonar el sueldo de diciembre de unos 129 trabajadores de la planta de Ferreyra.\nEl conflicto empez\u00f3 a escalar desde ese entonces, pues tambi\u00e9n hubo inconvenientes con los pagos a proveedores, lo que resinti\u00f3 la provisi\u00f3n de materia prima, y por ende la producci\u00f3n. En consecuencia, eso dificult\u00f3 la salida de productos a la calle y el ingreso de dinero.\nLa empresa denunci\u00f3 en su momento bloqueos y un cese de actividades. Esto, seg\u00fan expres\u00f3 en un comunicado, deriv\u00f3 en que tuvieran que desechar un considerable volumen de leche. Sin embargo, empleados consultados por La Voz que pidieron reserva, desmintieron que esto hubiera sucedido.\nHerencia. \nVale apuntar que, desde 2018, la empresa se encuentra concursada y en una dif\u00edcil situaci\u00f3n financiera. Seg\u00fan el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA), a la fecha tiene 2.083 cheques rechazados por carecer de fondos por un monto de $ 1.832 millones.\nEl viernes de la semana pasada, un d\u00eda despu\u00e9s de que la firma incumpliera un acuerdo de pago, los empleados hicieron una olla popular en un predio frente a la planta de Ferreyra.\n\u201dHay gente que no termin\u00f3 de cobrar diciembre, y la mayor\u00eda hemos cobrado un 20% o menos del salario de enero. La mayor\u00eda no tiene obra social porque por falta de pago han cortado los servicios y muchos compa\u00f1eros dejaron de venir a trabajar porque no tienen c\u00f3mo afrontar los gastos de movilidad. Es realmente desesperante y angustiante lo que estamos viviendo. No se buscan soluciones de fondo. Y lo \u00fanico que dicen es que aguantemos. La mayor\u00eda de los proveedores ya no nos quiere vender por la gran deuda acumulada\u201d, expres\u00f3 un experimentado empleado.\nLa L\u00e1cteo: salario en cuotas\nEn estas \u00faltimas semanas, los empleados comenzaron a recibir cuotas correspondientes a los meses adeudados. Algunos contaron que recibieron transferencias de a $ 30.000, completando menos de un tercio de su salario total. Otros no recibieron nada.\nAquellos empleados fuera de convenio est\u00e1n al d\u00eda, seg\u00fan relataron. Mientras tanto, a la mayor\u00eda se le debe la mitad del sueldo de enero y todo febrero, adem\u00e1s de un premio acordado.\nD\u00edas atr\u00e1s, Mart\u00edn Filippi, director de la empresa, se\u00f1al\u00f3 que la actividad era normal y fustig\u00f3 al gremio. \u201cHoy estamos trabajando normal en ambas plantas; y con los acreedores para recomponer los pasivos generados por esta medida de fuerza brutal. Y para poner todo para salir adelante como personas de bien que somos\u201d, dijo en declaraciones a Cadena 3.\nLuego apunt\u00f3 contra la Asociaci\u00f3n de Trabajadores de la Industria Lechera de la Rep\u00fablica Argentina (Atilra). \u201cEs una forma de operar manteniendo a las personas esclavizadas de la informaci\u00f3n, poniendo en contra el empleado y empleador, porque como terceros ese es su \u00fanico beneficio. Pero nosotros somos quienes mantenemos vivo el sindicato, empleados y empleadores\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nDesmentida. \nEmpleados de las plantas de Ferreyra y Villa del Rosario sostienen, por su parte, que en virtud del atraso en los pagos a los productores de leche (m\u00e1s de $ 3.000 millones), est\u00e1 restringida la entrega de materia prima.\nEn la planta de Villa del Rosario, enfocada en producir quesos, \u201cs\u00f3lo producen queso untable y dulce de leche; nada m\u00e1s\u201d, apuntaron los trabajadores.\nEn Ferreyra no se est\u00e1 produciendo leche larga vida por falta de insumos, entre ellos los envases de cart\u00f3n, por una deuda que mantiene La L\u00e1cteo con la empresa proveedora por unos $ 100 millones.\n\u201cSe est\u00e1 haciendo yogur con los insumos que quedan\u201d, comentaron.\nSeg\u00fan narraron distintos empleados, los trabajadores decidieron regresar a sus puestos en la planta para poder cobrar lo adeudado. En Villa del Rosario, est\u00e1n todos a disposici\u00f3n, sostuvieron.\nQu\u00e9 soluci\u00f3n puede tener el conflicto\nMart\u00edn Filippi denunci\u00f3 amenazas de parte del gremio conducido en C\u00f3rdoba por Oscar Rodr\u00edguez. Adem\u00e1s sostuvo que \u201cAtilra pone trabas en el camino, mensajes constantes a los empleados, presencia en la puerta de la planta, y todo eso requiere un esfuerzo superior a la media\u201d.\nPor su parte, el gremio emiti\u00f3 el mi\u00e9rcoles 20 un comunicado en el que desminti\u00f3 a la empresa y denunci\u00f3 que, por su \u201cinexperiencia y falta de conducci\u00f3n\u201d, la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 ante esta \u201cgrave crisis econ\u00f3mica y financiera que pareciera ser terminal\u201d.\nLas deudas son abultadas y el panorama asoma oscuro sin financiamiento. Sobre este punto, Filippi se\u00f1al\u00f3 que \u201ctenemos iniciadas gestiones y una recuperaci\u00f3n propia que sin ayuda ser\u00e1 m\u00e1s lenta y con ayuda ser\u00e1 m\u00e1s r\u00e1pida. L\u00edneas financieras, apoyo de empresas y alg\u00fan privado con alg\u00fan inter\u00e9s\u201d.\nNo obstante, empleados sospechan que ya hay ofertas sobre la mesa de interesados en quedarse con la compa\u00f1\u00eda.\n\u201cPero tambi\u00e9n creemos que en breve llega el pedido de quiebra. Si piden la quiebra ah\u00ed empezar\u00eda otro proceso\u201d, advierten con angustia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/petroquimica-rio-tercero-suspende-personal-por-sobrestock-y-baja-de-ventas/",
        "seccion": " Negocios  / R\u00edo Tercero",
        "titulo": "Industrias. Petroqu\u00edmica R\u00edo Tercero suspende personal por sobrestock y baja de ventas ",
        "subtitulo": "Ser\u00e1 en abril, por un mes, y porque baj\u00f3 la venta de TDI, su principal producto. Los empleados suspendidos cobrar\u00e1n el 70% de sus salarios. La situaci\u00f3n tiene impacto en F\u00e1brica Militar. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,14:57",
        "autor": "Corresponsal\u00eda",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/8ybA-WhwTo7L32v_p35Aph4IL_4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/S3NSRSUVJJBCLIGMEBQCDZOG6I.jpg",
        "caption_img": "Las planta industrial de Petroquimica Rio Tercero  (La Voz)",
        "cuerpo": "La empresa Petroqu\u00edmica R\u00edo Tercero, con planta industrial en esta ciudad cordobesa, anunci\u00f3 que a partir del primer d\u00eda de abril habr\u00e1 suspensiones para parte de su personal, por la parada temporaria de una de sus unidades de producci\u00f3n.\nLos afectados ser\u00e1n los trabajadores de la planta de TDI, el principal producto que la industria fabrica en R\u00edo Tercero. Las otras unidades de producci\u00f3n, como la de policloruro de aluminio (PAC) no tendr\u00e1n alteraciones.\nDesde la empresa se argument\u00f3 que la medida de relaciona con que se encuentra sobreestockeada de TDI, ante la ca\u00edda de las ventas en los \u00falrtimos meses. Ese producto es una materia prima esencial para la fabricaci\u00f3n de colchones y de otros elementos ligados a industrias varias.\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Tercero y zona\nA trav\u00e9s de un comunicado, Petroqu\u00edmica indic\u00f3 que la medida se toma  \u201ccon el objetivo de buscar la sostenibilidad del negocio en un contexto marcado por una gran ca\u00edda en su actividad y el consumo en general\u201d.\nY se apunt\u00f3 que la decisi\u00f3n \u201cser\u00e1 acompa\u00f1ada por un plan de contingencia y acci\u00f3n para asegurar la continuidad laboral de sus colaboradores\u201d.\nAunque no hay confirmaci\u00f3n oficial, en principio las suspensiones ser\u00edan para parte del personal, desde abril y por un mes.\nLos empleados que sean inluidos en esta medida no deber\u00edan ir a trabajar y recibir\u00edan entre el 70 y el 75 por ciento de sus salarios. La idea ser\u00eda normalizar la actividad desde mayo.\nImpacto en F\u00e1brica Militar\nEsta situaci\u00f3n tendr\u00e1 impacto directo en otra planta industrial del mismo polo qu\u00edmico de R\u00edo Tercero, la vecina F\u00e1brica Militar, porque esta le vende a Petroqu\u00edmica el \u00e1cido n\u00edtrico que es insumo clave para fabricar el TDI.\nEsa venta de n\u00edtrico representa la de mayor facturaci\u00f3n para F\u00e1brica Militar R\u00edo Tercero.\nBebidas. \nEl secretario de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Estado (ATE), David Salto, coment\u00f3 a La Voz que Petroqu\u00edmica es el principal cliente de la firma estatal, que a trav\u00e9s de una ca\u00f1er\u00eda directa env\u00eda 80 toneladas por mes de \u00e1cido n\u00edtrico.\nSalto explic\u00f3 que se comunicaron con el sindicato de los qu\u00edmicos, desde donde le informaron que esta situaci\u00f3n ser\u00e1 s\u00f3lo por un mes, porque han bajado las ventas de TDI y no pueden seguir almacenando stock.\nSalto se mostr\u00f3 preocupado porque la ca\u00edda temporaria de la venta de \u00e1cido n\u00edtrico  \u201crepercute en todo Fabricaciones Militares, porque representa el mayor ingreso\u201d.\nR\u00edo Tercero. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/sergio-berni-critico-al-pj-y-elogio-a-victoria-villarruel/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Pol\u00edtica nacional",
        "titulo": "\"La quiero en mi equipo\". Sergio Berni critic\u00f3 al PJ y elogi\u00f3 a Victoria Villarruel",
        "subtitulo": "El exministro bonaerense dijo que el partido no es capaz de movilizar a sus congresales. Sobre la vicepresidenta afirm\u00f3 que tiene autonom\u00eda de pensamiento. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,17:51",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ZvLhgHtMKGcwpPLxPD7Mit_LA3A=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/GWQIVEZB4JBQDHUBFAODFCCQYM.jpg",
        "caption_img": "Sergio Berni arremeti\u00f3 contra el PJ y elogi\u00f3 a la vicepresidenta, Victoria Villarruel. / Foto: Clar\u00edn",
        "cuerpo": "El senador bonaerense Sergio Berni cuestion\u00f3 duramente este s\u00e1bado al Partido Justicialista (PJ) porque \u201cno es capaz de movilizar ni a sus propios congresales\u201d, y sorprendi\u00f3 al se\u00f1alar que quiere \u201cen su equipo\u201d a la vicepresidenta Victoria Villarruel. \nLos dichos de Berni se dan un d\u00eda despu\u00e9s del Congreso Nacional del Partido Justicialista, cuyas resoluciones apenas conformaron a los congresales que acudieron al estadio cubierto de Ferro, en el barrio porte\u00f1o de Caballito. El m\u00e1ximo \u00f3rgano partidario s\u00f3lo pudo aprobar la creaci\u00f3n de la llamada \u201cMesa de Acci\u00f3n Pol\u00edtica para el Modelo Argentino\u201d, sin definir sus integrantes, acaso por las irresolutas desconfianzas.\nSobre la titular del Senado, el exministro de Seguridad dijo: \u201cLa doctora Villarruel es un personaje pol\u00edtico que tiene autonom\u00eda de pensamiento y lo celebro. Ojal\u00e1 los nuestros tuvieran la misma autonom\u00eda de pensamiento, en vez de agachar la cabeza todos los d\u00edas\u201d.\nPeronismo. \nSergio Berni critic\u00f3 al PJ y elogi\u00f3 a Victoria Villarruel\n\u201cYo la quiero en mi equipo\u201d, asegur\u00f3 Berni en declaraciones a Radio 10, y apunt\u00f3: \u201cPuedo no compartir algunas cosas, pero me parece que es una dirigente a la que por supuesto la quiero en mi equipo\u201d.\nEl ex ministro de Seguridad de Axel Kicillof desliz\u00f3 su amargura y desencanto con la realidad del Partido Justicialista (PJ), que ayer celebr\u00f3 un acto partidario para encaminar el proceso de renovaci\u00f3n de autoridades. \u201cEl pr\u00f3ximo congreso se va a hacer en un habit\u00e1culo de 3x3... Si sobraban sillas por todos lados. Ni siquiera es capaz de movilizar a sus propios congresales. Nunca vi una cosa as\u00ed, es el resultado de un statu quo\u201d, fustig\u00f3.\nBerni grafic\u00f3 en sus palabras lo que consider\u00f3 como un congreso deslucido, donde apenas se acept\u00f3 un pedido de licencia del ex presidente Alberto Fern\u00e1ndez como titular del partido y fue un acto \u201cmeramente administrativo\u201d. \u201cEl peronismo no tuvo la pasi\u00f3n y lo que se tiene que tener para pedirle la renuncia a un presidente que se jact\u00f3, y nos falt\u00f3 el respeto, diciendo que se sent\u00eda m\u00e1s cerca de la cultura hippie que de \u2018las 20 verdades\u2019 del peronismo\u201d, reprob\u00f3.\n\u201cEsto es cualquier cosa menos peronismo\u201d\nEl ex ministro de Seguridad bonaerense, que en los \u00faltimos a\u00f1os se distanci\u00f3 del kirchnerismo, consider\u00f3 que el partido tiene que volver a sus bases y hacer una elecci\u00f3n interna para definir una nueva conducci\u00f3n. Sin embargo, marc\u00f3 con severidad las dificultades internas: \u201cHoy el que gana no conduce y el que pierde tampoco acompa\u00f1a; esto es cualquier cosa menos peronismo\u201d. Y abund\u00f3 que el justicialismo \u201cse ha convertido en un partido burocr\u00e1tico en el que nadie quiere ir a una elecci\u00f3n porque tienen miedo de mostrar su peso electoral\u201d.\nY agreg\u00f3: \u201cNi siquiera es una crisis, lo tienen naturalizado. Es mucho m\u00e1s preocupante\u201d. \u201cEl peronismo se acostumbr\u00f3 tanto a la cultura del fracaso y se amarr\u00f3 a eso como un n\u00e1ufrago a un salvavidas. Hicimos un congreso para hacer una comisi\u00f3n pol\u00edtica, cada vez estamos m\u00e1s lejos del peronismo\u201d, repudi\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/que-dijo-llaryora-cuando-lo-consultaron-sobre-las-subas-de-las-tarifas-electricas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Mart\u00edn Llaryora",
        "titulo": "Cooperativas. Llaryora y la suba de la tarifa el\u00e9ctrica en C\u00f3rdoba: A esa pregunta no me la tendr\u00edan que hacer a m\u00ed",
        "subtitulo": "El gobernador de C\u00f3rdoba, el pasado viernes en Villa Santa Rosa, le tir\u00f3 la pelota al gobierno de Javier Milei.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,11:19",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/EpC9vM4QopQJnVFFs-MyqMU0Tf4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/HSICWS4P2VH5ZADWSHNWBE2WTE.jpg",
        "caption_img": "Mart\u00edn Llaryora en Villa Santa Rosa.",
        "cuerpo": "Mart\u00edn Llaryora recorri\u00f3 el departamento R\u00edo Segundo y R\u00edo Primero el pasado viernes. Al ser consultado por medios locales sobre las subas tarifarias de cooperativas el\u00e9ctricas, el gobernador dijo que la consulta deber\u00edan hac\u00e9rsela al gobierno del presidente Javier Milei quien decidi\u00f3 quitar los subsidios.\n\u201cA esa pregunta no me la tendr\u00edas que hacer a m\u00ed\u201d, respondi\u00f3. Llaryora estuvo el pasado viernes en Villa Santa Rosa entregando cr\u00e9ditos del Banco de la Gente y haciendo importantes anuncios para la localidad.\nAl finalizar el acto, y cuando fue consultado sobre que las peque\u00f1as y medianas empresas consideran insuficiente el anuncio de poder pagar en cuotas con inter\u00e9s la diferencia entre las dos \u00faltimas facturas, y sobre medidas adicionales para el consumidor residencial, Llaryora dispar\u00f3: \u201cA esa pregunta se la tendr\u00edas que hacer al Gobierno Nacional que es quien quit\u00f3 los subsidios, no a m\u00ed\u201d.\nLlaryora destac\u00f3 todas las medidas que se han ido tomando con el objetivo de aminorar los impactos del contexto econ\u00f3mico actual en los vecinos, y afirm\u00f3 que no puede subsidiar la electricidad cuando no est\u00e1n recibiendo nada de Naci\u00f3n, public\u00f3 el sitio El Diario del Pueblo.\nDesde el medio local tambi\u00e9n se le expres\u00f3 la sugerencia de las cooperativas de poder comprar de manera mayorista directamente, para poder equiparar las tarifas con Epec, a lo que Llaryora respondi\u00f3 que pueden hacerlo si as\u00ed lo desean.\nContinuando con sus argumentos, Llaryora afirm\u00f3 que si se le pide a un municipio quitar el monto que percibe en la factura de electricidad, se quedar\u00eda sin la posibilidad de brindar el servicio de alumbrado p\u00fablico, con las consecuencias que ello tendr\u00eda en la seguridad.\nVilla Santa Rosa: La Provincia anunci\u00f3 un Polideportivo Social y obras para un colegio\nLlaryora anunci\u00f3 en la localidad Villa Santa Rosa, en el departamento R\u00edo Primero, la construcci\u00f3n de un nuevo polideportivo social, con una inversi\u00f3n de 250 millones de pesos.\nAdem\u00e1s, en la ciudad del Cura Brochero, el mandatario provincial comprometi\u00f3 aportes para obras de infraestructura para el Ipem 327.\nLos trabajos llevados adelante en este edificio de nivel medio, comprenden la mejora de filtraciones luego de sufrir las inclemencias del temporal en el mes de febrero.\nEn este sentido, Llaryora expres\u00f3 que es central trabajar en conjunto con el municipio para las obras y los programas puedan concretarse y mejorar la vida de los vecinos del municipio.\n\u201cEn estos espacios los j\u00f3venes pueden hacerse de valores y son aquellos que se sostiene para toda la vida\u201d, concluy\u00f3 el Gobernador.\nEstos playones deportivos son una iniciativa que propone fortalecer lazos entre vecinos y brindar tambi\u00e9n contenci\u00f3n a las familias, a trav\u00e9s de un espacio de confluencia e integraci\u00f3n.\nA su turno, el intendente Daniel Kieffer agradeci\u00f3 la visita del mandatario cordob\u00e9s. Durante su discurso, el jefe comunal subray\u00f3 que la presencia de Llaryora \u201cdemuestra el compromiso con el progreso y con los vecinos, as\u00ed que podamos unir lazos para poder trabajar en conjunto\u201d.\nBajo la misma l\u00ednea de trabajo mancomunado entre la Provincia y los municipios, el primer mandatario comprometi\u00f3 fondos para la localidad de Colonia Las Cuatro Esquinas para realizar obras de infraestructura por un monto de 25 millones de pesos.\nSu jefa comunal, Silvana Paredes, destac\u00f3: \u201cEstamos muy apoyados desde el inicio de esta gesti\u00f3n, en el departamento Rio Primero estamos trabajando todos juntos, y la verdad que eso nos hace sentir muy seguros.\nAompa\u00f1aron al Gobernador el ministro de Gobierno, Manuel Calvo, los legisladores provinciales Miguel Siciliano, Juan Blangino y Rosario Acevedo.\nCr\u00e9ditos sociales\nAl mismo tiempo, el mandatario entreg\u00f3 35 cr\u00e9ditos del Banco de la Gente, de los cuales 7 est\u00e1n direccionados para emprendimientos y 28 son de libre disponibilidad, con una inversi\u00f3n de Inversi\u00f3n de 6.650.000 de pesos.\nAdem\u00e1s, se depositaron los aportes de la segunda cuota, correspondiente al programa M\u00e1s Vida Digna.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-descargo-de-uno-de-los-funcionarios-de-turismo-despedidos-por-el-gobierno-nacional/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Declaraciones. El descargo de uno de los funcionarios de Turismo despedidos por el Gobierno nacional",
        "subtitulo": "Se trata de Eduardo Piva, quien se desempe\u00f1aba como \u201cagregado para Asuntos de Turismo\u201d en Miami. Este viernes, Piva hizo p\u00fablico su descargo luego de que el vocero presidencial Manuel Adorni anuncie su despido.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,22:30",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/eiCIja9ArKxU8PLSOrKmPrkE2vE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/SA45LL7BVNBLNFY6EIQYCCSWIE.jpg",
        "caption_img": "Descargo. Eduardo Piva, el funcionario de Turismo echado por la gesti\u00f3n Milei defendi\u00f3 su gesti\u00f3n. (Imagen ilustrativa / Gentileza)",
        "cuerpo": "Luego de que el vocero presidencial Manuel Adorni anuncie este viernes el despido de dos funcionarios que se desempe\u00f1aban en la cartera de Turismo, uno de los afectados decidi\u00f3 expresarse p\u00fablicamente y defender su gesti\u00f3n. Se trata de Eduardo Piva, quien se desempe\u00f1aba como \u201cagregado para Asuntos de Turismo\u201d en Miami.\n\u201cQuiero contarles que esta administraci\u00f3n ha decidido despedir a dos funcionarios de la cartera de turismo, uno de ellos es el delegado del turismo en Miami, quien ten\u00eda un salario mensual de 13.000 d\u00f3lares desde hace 31 a\u00f1os. Tambi\u00e9n pas\u00f3 lo mismo con el delegado de Turismo en Par\u00eds, quien desde hace 11 a\u00f1os cobraba 9.000 d\u00f3lares por mes\u201d, hab\u00eda se\u00f1alado Adorni en su habitual conferencia.\nEste viernes, tras enterarse de su despido, el ahora exfuncionario redact\u00f3 su descargo y lo envi\u00f3 al medio La Naci\u00f3n. En su mensaje, Piva se\u00f1al\u00f3 que su salario era el correspondiente y que hab\u00eda sido fijado por Canciller\u00eda. Y agrego que su suelda era el mismo que percibe \u201ccualquier funcionario del mismo escalaf\u00f3n\u00a0que se desempe\u00f1a en ese destino\u201d.\nIPC. \n\u201cLa mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo cuentan en sus mercados prioritarios con oficinas de promoci\u00f3n tur\u00edstica, de hecho, en Argentina son numerosos los pa\u00edses que cuentan con estas estructuras, y en los Estados Unidos casi todos los pa\u00edses del mundo mantienen estas oficinas de promoci\u00f3n tur\u00edstica\u201d, asegur\u00f3 el exdelegado.\nY agreg\u00f3: \u201cEn el caso de Argentina, \u2018Argentina Tourism Office\u2019 (en espa\u00f1ol, Oficina de Turismo de Argentina) en USA funciona como Agregadur\u00eda para Asuntos de Turismo a la Embajada Argentina en Washington, est\u00e1 reconocida por el Departamento de Estado como representaci\u00f3n extranjera y atiende los mercados de Estados Unidos, M\u00e9xico y Canad\u00e1.\u00a0No cuenta, desde el a\u00f1o 2020 que se cerr\u00f3 la oficina en Miami con ning\u00fan tipo de estructura.\nIrregularidad. \nEn cuanto a su desempe\u00f1o, Piva coment\u00f3 que su funci\u00f3n era la de \u201c promover el turismo hacia la Argentina de estos tres pa\u00edses\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cCabe destacar que el crecimiento, tanto en la cantidad de frecuencias a\u00e9reas, como el arribo de ciudadanos de estos pa\u00edses ha sido exponencial, situando a los Estados Unidos en el primer pa\u00eds (por lejos) aportante de turistas\u201d.\nTambi\u00e9n indic\u00f3 que a lo largo de sus a\u00f1os en el cargo mantuvo una \u201cestrecha relaci\u00f3n con las l\u00edneas a\u00e9reas que sirven el destino, logrando muy buenos resultados en la cantidad de frecuencias existentes con la posibilidad incluso de crecimiento\u201d.\nSorpresa. \n\u201cEn lo personal, he demostrado en todo momento, trabajar, aun en las condiciones m\u00e1s adversas, para lograr la tarea de posicionar a la Argentina en este mercado. No creo merecer el descr\u00e9dito que se trata de instalar hacia mi gesti\u00f3n\u201d, asever\u00f3 en su descargo el exfuncionario.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-de-milei-otorgo-un-nuevo-aumento-a-estatales-de-cuanto-es-y-que-gremio-lo-rechazo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Inflaci\u00f3n. El Gobierno de Milei otorg\u00f3 un nuevo aumento a estatales: de cu\u00e1nto es y qu\u00e9 gremio lo rechaz\u00f3",
        "subtitulo": "El aumento rige para marzo y confirma la p\u00e9rdida salarial que el sector acumul\u00f3 en los \u00faltimos meses. Un sindicato anticip\u00f3 que no lo aceptar\u00e1. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,21:56",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/yCf6itWgDmO2AxlqrAvWv8YA0vw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/IKQMB5QXXVBLVBD2AVCRR65GFA.jpg",
        "caption_img": "Este lunes, los empleados nacionales de Anses llevaron adelante asambleas que complicaron la atenci\u00f3n al p\u00fablico. (La Voz/Archivo)",
        "cuerpo": "En medio de la preocupaci\u00f3n por los despidos y las medidas de fuerza que llevan adelante algunos sindicatos estatales a nivel nacional, este lunes se conoci\u00f3 que el gobierno de Javier Milei les otorg\u00f3 una suba del 8% para los salarios de marzo, por debajo del tope de suba del 14% impuesto por el ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, para las paritarias cerradas este mes y que ya provoc\u00f3 la demora en las homologaci\u00f3n por parte de las autoridades laborales de los convenios salariales en el sector privado formal.\nEl 26M. \nEl aumento, oficializado durante una reuni\u00f3n entre funcionarios del Ejecutivo y dirigentes de los gremios que agrupan al personal del Estado nacional, fue aceptado por la representaci\u00f3n de UPCN, en tanto que la conducci\u00f3n de ATE, el otro sindicato de la actividad, rechaz\u00f3 la suba.\nA\u00fan no se sabe que pasar\u00e1 con el paro por 48 horas dispuesto para martes y mi\u00e9rcoles por el anuncio de cesant\u00edas en el Senasa, una medida de fuerza que afectar\u00e1 las exportaciones del sector agroindustrial en la previa al fin de semana extra largo.\nEl incremento de 8% para los sueldos de marzo de los estatales es la tercer suba definida para el sector por la administraci\u00f3n de Milei. \nA mediados de febrero se hab\u00eda establecido una mejora de 12% para ese mes (tambi\u00e9n rechazada por la conducci\u00f3n de ATE), en tanto que en enero el aumento fijado fue del 16%. \nPor tratarse de dos tramos acumulativos, la suba totaliz\u00f3 un 29% en el primer bimestre del a\u00f1o, contra una inflaci\u00f3n acumulada en el mismo per\u00edodo del 36,6%, marcando una p\u00e9rdida salarial de casi 8 puntos. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/estela-de-carlotto-denuncio-que-tiene-el-telefono-intervenido-no-les-conviene-que-hable/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Denuncia",
        "titulo": "DD.HH. Estela de Carlotto denunci\u00f3 que tiene el tel\u00e9fono intervenido: \u201cNo les conviene que hable\u201d",
        "subtitulo": "Ocurri\u00f3 mientras daba una entrevista radial y se escuchaban ruidos extra\u00f1os. Interrumpi\u00f3 la charla por las interferencias.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,14:42",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/K8ARInxWrwugRMEnhZ0XvOzgEvA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7TJR7NGMEFAPVOEJFWMKMNIEBA.jpg",
        "caption_img": "Estela de Carlotto (Archivo).",
        "cuerpo": "La presidenta de Abuelas de Plaza de Mayo, Estela de Carlotto, protagoniz\u00f3 un extra\u00f1o episodio este viernes durante una entrevista radial, durante la que se escuchaban ruidos extra\u00f1os e interrupciones, que la llev\u00f3 a denunciar que tiene su tel\u00e9fono intervenido y sostuvo: \u201cNo les conviene que hable\u201d.\nEl hecho se produjo mientras brindaba una entrevista al periodista Mauro Federico (FM Delta) para brindar detalles del acto que se llevar\u00e1 a cabo para recordar los 48 a\u00f1os del \u00faltimo golpe militar en Argentina, en el D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia.\nMientras avanzaba la conversaci\u00f3n, al aire empezaron a escucharse ruidos en la comunicaci\u00f3n.\n\u201c\u00bfSaben que mi tel\u00e9fono est\u00e1 evidentemente intervenido? Y hay unos ruiditos\u2026 Los estoy escuchando en varios (tel\u00e9fonos) en los que me han llamado\u201d, sostuvo Carlotto.\n\"Estela de Carlotto\":Porque durante una entrevista con @delta903fm asegur\u00f3 que su tel\u00e9fono se encuentra intervenido pic.twitter.com/Gy8NBMUSlg\nComo los ruidos siguieron, agreg\u00f3: \u201cDigan que est\u00e1n intervenidos nuestros tel\u00e9fonos. No s\u00e9 qu\u00e9 pasa. Se enloqueci\u00f3, est\u00e1 enojado el tel\u00e9fono\u201d.\nLuego, atribuy\u00f3 las interferencias a los intentos de silenciar voces opositoras al actual Gobierno. \u201cNo les conviene (que hable). Pero no importa. Nuestra presencia y nuestro trabajo es en paz (...) Es grav\u00edsimo, pero que la gente se entere\u201d, denunci\u00f3.\n\u201cEs un tel\u00e9fono fijo. Est\u00e1n intervenidos, est\u00e1n escuchando, y no quieren que hablemos. Es grav\u00edsimo. La intervenci\u00f3n de la intimidad del ser humano, que tiene que tener libertad de acci\u00f3n. Con esto est\u00e1n demostrando parte de las situaciones que estamos viviendo en Argentina\u201d, agreg\u00f3.\nDenuncia de Hijos\nEl episodio protagonizado por Carlotto ocurre un d\u00eda despu\u00e9s de que la organizaci\u00f3n Hijos denunci\u00f3 que una de sus integrantes fue golpeada y abusada en Rosario y que los atacantes dejaron un mensaje pintado donde firmaban VVLC (Viva la Libertad Carajo).\n24M. \nQu\u00e9 dijo Manuel Adroni\nEn su conferencia de prensa de este viernes, el vocero presidencial Manuel Adorni fue consultado sobre lo ocurrido y sostuvo que no tne\u00eda certezas sobre si se trat\u00f3 de una intervenci\u00f3n en el tel\u00e9fono o si era una simple falla en la comunicaci\u00f3n.\n\u201cNo lo s\u00e9. Entiendo que si es un tema ilegal, la Justicia investigar\u00e1. Yo estoy cansado de que se me corten las llamas de WhatsApp y de tener problemas para comunicarme\u201d, dijo.\nY, concluy\u00f3: \u201cEs un problema que tenemos que resolver tambi\u00e9n en Argentina el tema de las fallas en la comunicaci\u00f3n\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-fmi-advierte-sobre-el-impacto-del-ajuste-en-argentina-en-los-sectores-mas-vulnerables/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Argentina. Ahora, el FMI advierte sobre el impacto del ajuste en en los sectores m\u00e1s vulnerables",
        "subtitulo": "El jefe del Departamento Hemisferio Occidental, Rodrigo Vald\u00e9s, destac\u00f3 los resultados del plan de Gobierno pero reiter\u00f3 sobre sus consecuencias.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,10:43",
        "autor": "Corresponsal\u00eda Buenos Aires",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/xFN4YVc3yAI7ai0v48GxM3bJ2vc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/OYWENMMJTVDCDFK4XDSH3ZMZ5Q.jpg",
        "caption_img": "En esta imagen de archivo, el logo del Fondo Monetario Internacional, en su sede, en Washington, el 5 de abril de 2021. (AP Foto/Andrew Harnik, archivo)",
        "cuerpo": "El Fondo Monetario Internacional (FMI) advirti\u00f3 este martes al Gobierno sobre una adecuada calibraci\u00f3n del ajuste fiscal para que no impacte en los sectores m\u00e1s vulnerables y remarc\u00f3 que es importante la \u201ccalidad\u201d y no la \u201ccantidad\u201d de los recortes presupuestarios.\n\u201cEs muy importante seguir mejorando la calidad del ajuste fiscal calidad no cantidad y quiero remarcar lo de \u2018calidad\u2019\u201d, se\u00f1al\u00f3 el el jefe del Departamento Hemisferio Occidental, Rodrigo Vald\u00e9s,\nEl chileno habl\u00f3 hoy en un foro de inversiones que se est\u00e1 realizando en la Ciudad de Buenos Aires.\n\u201cCreemos que es importante sostener los esfuerzos para apoyar a los segmentos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n para asegurarnos que la carga m\u00e1s pesada del ajuste no caiga desproporcionadamente sobre las familias de la clase trabajadora\u201d, insisti\u00f3 Vald\u00e9s.\nEsta no es la primera vez que el FMI le se\u00f1ala al Gobierno las consecuencias del ajuste que est\u00e1 llevando adelante, en una clara muestra de que existe preocupaci\u00f3n por la viabilidad social del programa.\nNo obstante, el funcionario destac\u00f3 que \u201cel progreso hasta ahora ha sido impresionante\u201d y se\u00f1al\u00f3 que el organismo seguir\u00e1 apoyando.\nVald\u00e9s ponder\u00f3 las medidas que implement\u00f3 el Gobierno pero insisti\u00f3 en que la herencia fue \u201cmuy pesada\u201d y es necesaria una adecuada calibraci\u00f3n.\n\u201cDesde el lado del FMI, el compromiso con las autoridades con el gobierno nacional es profundo y constructivo. Nos enfocamos en aspectos t\u00e9cnicos y dise\u00f1os de pol\u00edtica. Compartimos la decisi\u00f3n de las autoridades de crear una econom\u00eda m\u00e1s abierta y orientada al mercado\u201d, sostuvo el funcionario.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/combustibles-con-la-suba-del-impuesto-nafta-super-subiria-37-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica ",
        "titulo": "Impuesto. Nuevo aumento de la nafta: el quinto en lo que va del gobierno de Milei",
        "subtitulo": "Se aplic\u00f3 una nueva actualizaci\u00f3n del impuesto a los combustibles. Es el tercer incremento por carga impositiva. Antes, los combustibles hab\u00edan subido por correcci\u00f3n de precios.",
        "fecha_hora": "1 de abril de 2024,10:13",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/fsc3Bb65O33g113Y-daH3jAJseY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/5PYIM7CAWFCLBALNRJK6XVFS3A.JPG",
        "caption_img": "Combustible, estaciones de servicio YPF\r\rFoto: Ignacio Blanco / Los Andes",
        "cuerpo": "Este lunes, con el comienzo de abril, los combustibles sufrieron un nuevo incremento producto de la aplicaci\u00f3n de la actualizaci\u00f3n del impuesto a las naftas.\nEs el tercero por la aplicaci\u00f3n de la carga impositiva desde que asumi\u00f3 Javier Milei, y el quinto si se contabilizan los primeros por correcci\u00f3n de precios.\nEl sinceramiento del impuesto, consolidado desde hace casi 60 a\u00f1os, fue definido en cuatro etapas, seg\u00fan el decreto N\u00b0 107/24.\nDe esta manera, en C\u00f3rdoba capital el precio del litro de la nafta s\u00faper lleg\u00f3 a los $ 966, lo que signific\u00f3 un incrmento del 4,65% en las estaciones de YPF.\nPrecios\nS\u00faper: $ 966\nInfinia: $ 1.161\nDi\u00e9sel: $ 1.026\nInfinia di\u00e9sel: $ 1.197\nAumentos\nDesde diciembre hasta hoy, el precio de los combustibles corrigieron el atraso que les hab\u00eda impuesto el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez.\nAs\u00ed, en cuesti\u00f3n de d\u00edas, desde que Milei lleg\u00f3 al poder, la nafta s\u00faper pas\u00f3 de $ 463 a $ 639 (un aumento del 38%).\nPero no qued\u00f3 all\u00ed la correcci\u00f3n porque el 3 de enero, impulsado por YPF, se produjo el segundo incremento fuerte: de $ 639 a $ 806 (26,1%).\nHasta hoy, aquellos fueron los \u00fanicos dos aumentos que se aplicaron por la inflaci\u00f3n y el retraso. Luego, las subas fueron porque el Gobierno nacional decidi\u00f3 actualizar el impuesto espec\u00edfico a los combustibles, tambi\u00e9n \u201catrasado\u201d por decisi\u00f3n del gobierno de los Fern\u00e1ndez.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/conferencia-del-prensa-de-manuel-adorni-vocero-presidencial-del-jueves-21-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "24M. Adorni defendi\u00f3 la postulaci\u00f3n de Lijo para la Corte y anunci\u00f3 m\u00e1s recortes en el Incaa",
        "subtitulo": "El vocero presidencial mantuvo su habitual contacto con la prensa en Casa Rosada. ",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,14:07",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/s8cXonctdMowM1USNnAcNSvDSCM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FRPVBHCWCVCHTOIWVP3U5IQ7MI.jpg",
        "caption_img": "Conferencia de prensa del vocero presidencial Manuel Adorni. (Gentileza Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este jueves su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada.\nEn el inicio de la conferencia de prensa, Adorni destac\u00f3 la decisi\u00f3n de Javier Milei de postular Manuel Garc\u00eda-Mansilla y Ariel Lijo para la Corte Suprema. \u201cEsperamos que la pol\u00edtica acompa\u00f1e la decisi\u00f3n\u201d, indic\u00f3.\nAdem\u00e1s, destac\u00f3 el anuncio de los vouchers educativos para pagar cuotas en escuelas privadas.\nRecortes en el Incaa\n\u201cEn el instituto Nacional de Cine y Artes Audiovisuales (Incaa), el interventor decidi\u00f3 eliminar otras siete unidades operativas, entre ellas la coordinaci\u00f3n de g\u00e9nero y diversidad. Se suma a la suspensi\u00f3n de viajes, horas extras y otras medidas que se comentaron en d\u00edas pasados\u201d, sum\u00f3 y detall\u00f3 que el recorte representa un ahorro de 1.791 millones de pesos.\nEstas son las siete unidades operativas eliminadas en el Incaa:\nGerencia de Asuntos Jur\u00eddicos\nSubgerencia de Prensa y Comunicaci\u00f3n\nCoordinaci\u00f3n de G\u00e9nero y Diversidad\nUnidad de despacho\nUnidad de Transparencia Institucional\nDepartamento de Asistencia Administrativa y de Gesti\u00f3n del Consejo Asesor\nObservatorio Audiovisual\nOtras frases de Adorni en la conferencia de este jueves\nDenuncia por ataque a integrante de Hijos en Rosario. \u201cEsperamos que la Justicia avance y se esclarezca\u201d.\nMarcha del 24 de marzo y protocolo antipiquetes. \u201cEsperemos que sea un d\u00eda reflexi\u00f3n para todos, en absoluta paz y tranquilidad\u201d, sin detallar si se aplicar\u00e1 el protocolo.\nPropuesta de Lijo. \u201cEs el \u00fanico juez que tiene especializaci\u00f3n en derecho penal, el resto no lo tiene. Ha hecho carrera en el Poder Judicial. Entiendo que son los valore s que Milei puso en el orden de aptitudes para elegirlo. Tiene que tener los dos tercios de aprobaci\u00f3n\u201d.\nVisita del titular de la CIA a Casa Rosada. \u201cSe habl\u00f3 sobre temas coyunturales, la inserci\u00f3n de Argentina en el mundo. Puntualmente se trataron temas de seguridad y de avances en materia de inteligencia\u201d.\nDenuncia de Fopea por ataques a periodistas. \u201cNi se por qu\u00e9 fueron las m\u00edas. El respeto por el periodismo es total y absoluto, m\u00e1s all\u00e1 de que no coincidamos en miles de puntos. Ser\u00eda interesante que la vara sea siempre la misma. Recuerdo tantos maltratos en esta sala donde Fopea no dec\u00eda absolutamente nada. Las opiniones las respetamos, sean de Fopea o de cualquier otra organizaci\u00f3n o periodista. El respeto que tengo en lo personal del periodismo es mi aval para decir lo que se me ocurra, siempre con respeto. Me tiene sin cuidado lo que dice Fopea. Lo que dice sobre otros funcionarios y del presidente, es una opini\u00f3n de Fopea, la respetamos, pero no estamos de acuerdo. Ojal\u00e1 empiece a valorar lo abiertos que somos con el periodismo\u201d.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/muchachos-el-dolar-no-va-a-aumentar-caputo-uso-la-cancion-del-mundial-para-descartar-una-devaluacion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Devaluaci\u00f3n. \u201cMuchachos\u2026 el d\u00f3lar no va a subir\u201d: Caputo us\u00f3 la canci\u00f3n del Mundial y descart\u00f3 devaluar",
        "subtitulo": "A la espera de los d\u00f3lares de la cosecha, el ministro de Econom\u00eda, intenta desactivar las dudas del mercado, que sigue mirando con atenci\u00f3n al Banco Central.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,17:40",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Xflb0hO9Ixb-MAak--jQfupOIc8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/YCKNB5GPPRD2NAX7RLN5BJVC2I.jpeg",
        "caption_img": "Luis Caputo, ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n. (Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "Mientras aguarda por la liquidaci\u00f3n de la cosecha gruesa para fortalecer las reservas del Banco Central, el ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, descart\u00f3 la posibilidad de una devaluaci\u00f3n del peso y afirm\u00f3 que el valor de la divisa es el adecuado para el actual contexto.\nEl jefe del Palacio de Hacienda aprovech\u00f3 la reuni\u00f3n del Consejo Interamericano de Comercio y Producci\u00f3n (CiCyP) que se realiz\u00f3 en Buenos Aires para enviar una nueva se\u00f1al al mercado financiero, que sigue dudando sobre la continuidad del programa monetario, y a sectores de la agroindustria proclives a maniobrar con los granos.\n\u201cAlgunos parece que est\u00e1n especulando con \u2018\u00bfcu\u00e1ndo vendr\u00e1 el cimbronazo?\u2019 o \u2018\u00bfcu\u00e1ndo pegar\u00e1 un salto el d\u00f3lar?\u2019\u2026 eso no debiera pasar muchachos\u201d, dijo en tono amistoso el ministro de Econom\u00eda.\nPrecios. \nDe esta forma Caputo busca enfriar las expectativas de una correcci\u00f3n del tipo de cambio que puede generar incertidumbre entre productores y exportadores de cereales en momentos previos a la liquidaci\u00f3n de la cosecha de soja.\nCabe recordar que las estimaciones de producci\u00f3n de la oleaginosa mejoraron a 50 millones de toneladas a ra\u00edz de las \u00faltimas lluvias, que a los precios actuales significa un ingreso mayor a los U$S 20.000 millones, cuya mayor parte se liquidar\u00eda desde fines de abril hasta junio.\nEl Gobierno conf\u00eda en esta entrada de divisas para acelerar la salida del cepo cambiario y no puede darse el lujo de demoras por falta de confianza.\nPero una buena parte de los analistas econ\u00f3micos insisten en que el Banco Central deber\u00e1 acelerar la devaluaci\u00f3n de 2% mensual del d\u00f3lar para evitar un atraso cambiario.\nDesde una argumentaci\u00f3n m\u00e1s t\u00e9cnica, remarc\u00f3 que la \u201cbase monetaria se redujo 38% y la amplia del 30%. Fue algo que buscamos, no se dio de casualidad\u201d. En el mismo sentido, defendi\u00f3 la tasa de inter\u00e9s real negativa porque de esta forma se evit\u00f3 una emisi\u00f3n descontrolada de pesos.\nEsta no es la primera vez que Caputo env\u00eda este mensaje lo que hace evidente la puja con el mercado financiero y un buen n\u00famero de colegas.\nPol\u00e9mica. \nLejos de convalidar esa especulaci\u00f3n, Caputo tambi\u00e9n neg\u00f3 que exista un atraso cambiario y afirm\u00f3 que la actual relaci\u00f3n peso/d\u00f3lar es la adecuada.\n\u201cSi tomamos como base 100 el tipo de cambio de diciembre de 2015 cuando asumi\u00f3 Macri todav\u00eda estamos 17% arriba de ese valor. Y si miramos el tipo de cambio promedio de los \u00faltimos 25 a\u00f1os, a precios de hoy el del d\u00f3lar ser\u00eda escasamente superior a los $ 900, tal vez $ 930\u2033, explic\u00f3 el ministro.\nFrente a esta descripci\u00f3n Caputo subray\u00f3 que \u201cestamos holgadamente arriba de esos tipos de cambios, pero en un contexto macroecon\u00f3mico que, si lo mantenemos, es un tipo de cambio m\u00e1s s\u00f3lido que el tipo de cambio que convivi\u00f3 con esas \u00e9pocas donde ten\u00edamos d\u00e9ficit\u201d.\nIndec. \nEn la misma l\u00ednea, recalc\u00f3 que \u201cno lo vemos con la preocupaci\u00f3n que lo ven algunos, ni con la ansiedad que lo ven muchos\u201d, intentando desalentar a quienes est\u00e1n dispuestos a especular.\nDurante su presentaci\u00f3n, Caputo enfatiz\u00f3 que \u201cno nos vamos a desviar de este curso\u201d, prometi\u00f3 que \u201cla estabilidad vino para quedarse\u201d e intent\u00f3 convencer a los empresarios para que tomen decisiones de inversi\u00f3n.\n\u201cCon el voto no alcanza, tambi\u00e9n necesitamos acompa\u00f1amiento de ustedes\u201d, les dijo a los hombres de negocios que lo escuchaban.\nEconom\u00eda. \nEl ministro afirm\u00f3 que el proceso de desinflaci\u00f3n est\u00e1 reaccionando \u201cmucho m\u00e1s como esper\u00e1bamos nosotros que como eran los pron\u00f3sticos\u201d.\nEn esa l\u00ednea sostuvo que \u201clas condiciones se est\u00e1n dando mucho m\u00e1s r\u00e1pido de que todos cre\u00edan\u201d y en consecuencia prometi\u00f3 que el a\u00f1o pr\u00f3ximo puede comenzar la etapa de la baja de impuestos.\nCaputo admiti\u00f3 que existe una fuerte recesi\u00f3n pero consider\u00f3 que es una consecuencia l\u00f3gica de \u201c70 a\u00f1os de desmanejos\u201d.\nHerencia. \nD\u00f3lar: qu\u00e9 pas\u00f3 en el mercado financiero\nMientras el ministro daba su discurso, a pocas cuadras el mercado financiero parec\u00eda darle la raz\u00f3n.\nCon leves fluctuaciones durante la rueda, el d\u00f3lar blue cerr\u00f3 en $ 1.030 en Buenos Ares, sin cambios con relaci\u00f3n a la rueda anterior. En C\u00f3rdoba, cotiz\u00f3 en $ 1.041. \nPor su parte, el MEP cedi\u00f3 a $ 1.036, mientras que el Contado con Liquidaci\u00f3n se ubic\u00f3 en $ 1.099.\nTarifazo. \nEn los mercados de futuro el panorama fue similar, con la cotizaci\u00f3n a fin de abril en $ 913 y a fin de abril en $ 964.\nEl Banco Central culmin\u00f3 la rueda comprando U$S 206 millones y en lo que va del mes adquiri\u00f3 U$S 2.439 millones. Desde diciembre sum\u00f3 U$S 10.931 millones.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/guillermo-francos-apunto-contra-los-comentarios-de-estela-de-carlotto/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Guillermo Francos",
        "titulo": "Gobierno de Milei. Guillermo Francos apunt\u00f3 contra los comentarios de Estela de Carlotto",
        "subtitulo": "La referente en derechos humanos hab\u00eda pedido que el presidente \u201ccambie o se vaya r\u00e1pido\u201d. El ministro de Interior explic\u00f3 que el objetivo del Gobierno con el video oficia.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,11:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/eVRu66gG3_M0FFENX1FuzHi4kNQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UWJNICYUZFH4NEM4FIBTXXIUZ4.jpg",
        "caption_img": "Guillermo Francos apunt\u00f3 contra los comentarios de Estela de Carlotto. ( Federico Lopez Claro )",
        "cuerpo": "Estela de Carlotto, luego de la publicaci\u00f3n del video del 24 de marzo del Gobierno Nacional, pidi\u00f3 que el gobierno del presidente Milei \u201ccambie o se vaya r\u00e1pido\u201d.\nEl ministro de Interior, Guillermo Francos, sali\u00f3 al cruce y calific\u00f3 este lunes sus dichos como \u201ccomentarios desubicados\u201d.\n\u201cQue no se utilice la historia para decir falsedades o generar posicionamientos pol\u00edticos, en eso se constituyen los s\u00edmbolos estos. \u00bfQu\u00e9 sentido ten\u00eda el comentario de la se\u00f1ora Carlotto en plena marcha vinculado al 24 de marzo?\u201d, afirm\u00f3.\n24M. \nY agreg\u00f3: \u201cNo creo que sea la opini\u00f3n mayoritaria de la gente, que se expres\u00f3 de manera contundente en los \u00faltimos tiempos y se ha expresado\u201d.\nLa titular de Abuelas, luego de leer el documento conjunto en Plaza de Mayo de organizaciones de derechos humanos, habl\u00f3 de \u201clas provocaciones constantes\u201d del Presidente y su vice Victoria Villaruel.\n\u201cEs un extra\u00f1o personaje. Entonces, yo digo que, por ah\u00ed\u2026 Hagamos algo para que cambie o que se vaya r\u00e1pido, una de dos\u201d, sostuvo.\nD\u00eda de la Memoria. \n\u201cEl video que sali\u00f3 en distintos medios y v\u00edas, presentado por el Tata Yofre, relata parte de los hechos hist\u00f3ricos. no creo que tenga m\u00e1s que ese objetivo: decir cu\u00e1l es la verdad y que no hablemos mentiras respecto a la historia que hemos vivido en Argentina\u201d, sentenci\u00f3 el ministro.\nY remarc\u00f3: \u201cEl Gobierno condena el terrorismo de Estado, el Presidente lo ha dicho m\u00e1s de una vez con absoluta claridad. Cualquier tipo de terrorismo es condenable y cuando est\u00e1 en manos del Estado es m\u00e1s condenable porque suma la fuerza del poder p\u00fablico.\nFrancos insisti\u00f3 en que el objetivo del Ejecutivo fue cuestionar \u201cla utilizaci\u00f3n\u201d que se hace hist\u00f3ricamente del tema y del n\u00famero de los desaparecidos, por eso la inclusi\u00f3n de Labra\u00f1a, quien se adjudica haber \u201cinventado\u201d la cifra de los 30.000.\n24M. \n\u201cSeamos realistas y hablemos con la verdad hist\u00f3rica, que no se utilice esto con fines pol\u00edticos como se lo ha hecho en los \u00faltimos a\u00f1os\u201d, concluy\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/alberto-fernandez-responsabilizo-a-javier-milei-por-el-ataque-a-una-integrante-de-hijos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Abuso sexual",
        "titulo": "Discurso de odio. Alberto Fern\u00e1ndez responsabiliz\u00f3 a Javier Milei por el ataque a una integrante de Hijos",
        "subtitulo": "El expresidente public\u00f3 en X (antes Twitter) un duro mensaje en el que apunt\u00f3 al lider de la Libertad Avanza por el repudiable ataque que sufri\u00f3 una mujer de la organizaci\u00f3n. ",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,18:29",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/_2530DXrc0SEQYTTv9w1oOb4PEk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4KB5BUZJZFCG5GVOL6A4OGLQSQ.jpg",
        "caption_img": "Alberto Fern\u00e1ndez y Javier Milei (Archivo).",
        "cuerpo": "La organizaci\u00f3n por los derechos humanos H.I.J.O.S. denunci\u00f3 un atentado pol\u00edtico contra una integrante a quien \u201cgolpearon y abusaron sexualmente\u201d en su domicilio, en Rosario. Seg\u00fan manifestaron en un comunicado, los autores del hecho pintaron la pared con la sigla VLLC (Viva la Libertad Carajo).\nEn su cuenta personal de X (antes Twitter), el expresidente de la Naci\u00f3n, Alberto Fern\u00e1ndez responsabiliz\u00f3 al actual mandatario por el ataque.\n\u201cCuando el Presidente Milei result\u00f3 electo, le propuse desayunar en Olivos para organizar la transici\u00f3n y el traspaso de gobierno. En esa ocasion le advert\u00ed que deb\u00eda moderar su discurso violento contra quienes piensan distinto. Le se\u00f1al\u00e9 que el riesgo de aventar tanto odio era que alguno de sus seguidores \u201cdecodificara\u201d sus palabras como una incitaci\u00f3n a actuar. Le record\u00e9 lo vivido por Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner cuando uno de sus seguidores gatill\u00f3 dos veces una pistola sobre su cabeza con la suerte que nunca se concret\u00f3 el disparo\u201d, comienza el duro comunicado.\nEn las redes. \nY continu\u00f3: \u201cEl Presidente Milei ha seguido con su pr\u00e9dica violenta contra sus opositores trat\u00e1ndolos de \u201czurdos\u201d o \u201cratas\u201d. No escuch\u00f3 mi consejo y la consecuencia es lo que hoy da cuenta el comunicado de H.I.J.O.S\u201d.\n\u201cLa impune amenaza perpetrada contra una de sus dirigentes, es absolutamente indignante. Expreso mi total repudio hacia sus agresores y manifiesto mi solidaridad hacia ella y su familia. Exijo que la justicia esclarezca r\u00e1pidamente este acto de violencia pol\u00edtica\u201d, asegur\u00f3 Alberto Fern\u00e1ndez.\nY pidi\u00f3: \u201cInsto al Presidente Milei (ahora p\u00fablicamente) y a la dirigencia de LLA a poner fin a los discursos de odio que promueven la violencia\u201d.\n\u201cLos perpetradores buscan silenciar la voz de la militancia mediante el terror. Este acto no solo lastima a una persona y a su familia, sino a toda una causa en la que creemos fervientemente. A pocos d\u00edas de que las argentinas y los argentinos recordemos la tragedia iniciada el 24 de marzo de 1976, reafirmamos nuestro compromiso con la Memoria, la Verdad y la Justicia. Siempre\u201d, finaliz\u00f3.\nEl mensaje fue acompa\u00f1o por un video en el que muestra al mandatario hablar de manera violenta y despectiva sobre los militantes de la izquierda.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/grinman-sobre-el-plan-de-milei-y-su-impacto-en-comercio-estamos-con-recesion-y-esperanza/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Consumo. Desde la C\u00e1mara de Comercio dicen que est\u00e1n \u201ccon recesi\u00f3n y esperanza\u201d frente al plan de Milei",
        "subtitulo": "Mario Grinam, titular de la c\u00e1mara, compar\u00f3 la situaci\u00f3n actual con la que se vivi\u00f3 hasta 2023. \u201cAntes ten\u00edamos un consumo que sab\u00edamos que era de mentira\u201d, consider\u00f3.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,09:17",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/t1UdoZrAZrErfL5Y7H5jjIHkJ8I=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/OG565YGEOFDFNCTIE7P2Y67K7Q.jpg",
        "caption_img": "Imagen ilustrativa. (Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez/Archivo)",
        "cuerpo": "El titular de la C\u00e1mara de Comercio Mario Grinam se refiri\u00f3 en las \u00faltimas horas a la situaci\u00f3n que atraviesan los empresarios argentinos en los primeros meses del gobierno de Javier Milei y sintetiz\u00f3: \u201cEstamos con recesi\u00f3n y esperanza\u201d.\nEn di\u00e1logo con el periodista Eduardo Feinmann (Mitre), el titular de la c\u00e1mara que agrupa a los comerciantes admiti\u00f3 que lo est\u00e1n pasadon \u201cmal, porque las ventas han ca\u00eddo\u201d.\nSin embargo, agreg\u00f3: \u201cPero somos conscientes que lo que ten\u00edamos el a\u00f1o pasado era un consumo sin horizonte, sin ilusi\u00f3n. Hoy hablo con mi gente, viene me cuentan lo al que est\u00e1n, los problemas y me dicen: Yo s\u00e9 que estoy mal en este momento, pero tengo esperanza con este modelo\u201d.\n\u201cAhora estamos con recesi\u00f3n y con esperanza. Y antes ten\u00edamos consumo que sab\u00edamos que era de mentira\u201d, comrpar\u00f3.\nSeg\u00fan Grinman, \u201clamentablemente Argentina hace muchos a\u00f1os se construy\u00f3 en base a mentiras y a relatos fantasiosos de todo tipo\u201d.\nEn ese marco, consider\u00f3 que ahora, \u201ccon una a verdad sobre la mesa, hay que construir un pa\u00eds normal\u201d.\n\u201cHemos vivido 70 o 100 a\u00f1os con mentiras y relatos, haci\u00e9ndonos creer que \u00e9ramos el pa\u00eds de la fantas\u00eda, donde la luz era barata, el transporte era barato. Sab\u00edamos que era falsa, que en alg\u00fan momento se tiene que terminar\u201d, cerr\u00f3.\nLa reuni\u00f3n con el Gobierno\nConsultado sobre la reuni\u00f3n que mantuvieron los integrantes del G6 con el Gobierno, Griman describi\u00f3 que fue un encuentro descontracturado, en el que el Presidente les pidi\u00f3 que lo llamen por su nombre.\n\u201cNos hizo un breve comentario inicial de la herencia recibida y empez\u00f3 a plantear lo que estaba sucediendo\u201d, explic\u00f3.\nA su vez, destac\u00f3 que Milei \u201creconoci\u00f3 su sorpresa por la rapidez con que estaba bajando la inflaci\u00f3n\u201d y asegur\u00f3: \u201cEllos estiman que para finales de mayo, junio, estar\u00edamos en un d\u00edgito\u201d\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/senores-de-ojos-vendados/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Pulso Judicial",
        "titulo": "An\u00e1lisis. Se\u00f1ores de ojos vendados",
        "subtitulo": "La escasa representaci\u00f3n de mujeres en los puestos decisivos del Poder Judicial sugiere un desequilibrio que, al menos en cuestiones de g\u00e9nero, se reproduce en el modo en que se administra justicia. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Francisco Panero",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/tBwPtUgkH_GSInPQ1Iz8THKWLkM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/W2BG4CTBUVHDJE2SKU5A3WPW4E.jpg",
        "caption_img": "S\u00edmbolo. La Justicia, representada en la imagen de una mujer. (Archivo)",
        "cuerpo": "A quienes les molesta el lenguaje inclusivo deber\u00eda preocuparles la designaci\u00f3n femenina que tiene la instituci\u00f3n que se ocupa de las decisiones judiciales. \u201cLa\u201d Justicia parece no tener correlato sem\u00e1ntico en el sentir femenino a la hora de la definici\u00f3n de causas en las que se deciden los conflictos sociales.\n\u201cSe\u00f1ora de ojos vendados, que est\u00e1s en los tribunales\u201d, escrib\u00eda Mar\u00eda Elena Walsh para referirse a esa figura hier\u00e1tica que preside los palacios de Justicia con sus ojos tapados, una balanza romana en una de sus manos y una espada en la otra.\nPero las esculturas suelen no ser representaci\u00f3n viva de lo que sucede en la realidad que simbolizan. La cabeza de los poderes judiciales en las distintas jurisdicciones provinciales, y en el \u00e1mbito federal, est\u00e1 en manos de varones. M\u00e1s de un 70% de hombres est\u00e1 en los cargos directivos de la magistratura, del Ministerio P\u00fablico Fiscal y del Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Las mujeres s\u00ed son amplia mayor\u00eda en n\u00famero, algo as\u00ed como dos tercios, en el total del plantel de los tribunales, pero en las capas inferiores de la pir\u00e1mide.\nRecursos p\u00fablicos. \nLos tribunales supremos provinciales, las fiscal\u00edas generales, los procuradores, la Corte Suprema y otros organismos directivos de la Justicia en sus diferentes estamentos est\u00e1n colmados de varones.\nSi se compara nuestra Corte Suprema de la Naci\u00f3n con el resto de los m\u00e1ximos tribunales de Am\u00e9rica latina, Argentina est\u00e1 en el \u00faltimo lugar, con un 0% de representaci\u00f3n femenina. En el segundo escal\u00f3n, hay otros pa\u00edses que tienen desde un 11% hasta un 73%. El promedio de la regi\u00f3n es del 30%.\nEn la Argentina, a lo largo de 162 a\u00f1os de funcionamiento, el m\u00e1ximo tribunal argentino tuvo 111 ministros, de los cuales s\u00f3lo tres fueron mujeres. Este siglo 21 comenz\u00f3 con dos, pero ahora el tribunal parece haber regresado a la centuria anterior.\nLo mismo ha pasado, y pasa, con el cargo de procurador General de la Naci\u00f3n, ocupado en su totalidad por varones, salvo el per\u00edodo en el que se desempe\u00f1\u00f3 Alejandra Gils Carb\u00f3.\nLa jueza A\u00edda Tarditti critica la discrecionalidad del poder pol\u00edtico a la hora de postular los cargos para esos lugares de jerarqu\u00eda. Son los poderes ejecutivos \u2013o sus titulares\u2013 quienes proponen qui\u00e9nes acceder\u00e1n a ocupar los tribunales superiores o la cabeza de los ministerios p\u00fablicos.\nSalud. \nSe indica que las mujeres pueden tener su m\u00e9rito o acceder a ternas, pero en la pr\u00e1ctica la inmensa mayor\u00eda de las veces la elecci\u00f3n del gobernador o del presidente se inclina por un juez masculino.\n\u201cLas decisiones est\u00e1n atravesadas por una mayor\u00eda patriarcal\u201d, define Tarditti, a modo de s\u00edntesis.\nLa jurista cordobesa postula la necesidad de que se incorpore un mecanismo menos discrecional de parte del gobernante de turno, m\u00e1s atado a una ley que a los criterios de conveniencia del poder.\nEconom\u00eda. \nMarina Mero\nAl final de cuentas, la divisi\u00f3n de poderes pretende que el Judicial y el Legislativo no est\u00e9n subordinados a quien los ha elegido, les da presupuesto y los determina en un sinn\u00famero de cuestiones de funcionamiento.\nSi se trata de moldear una sociedad m\u00e1s justa y equitativa, no pueden quedar excluidos en la selecci\u00f3n de magistrados los criterios de especializaci\u00f3n, regionalismos y g\u00e9nero. Olvidarse de m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n (femenina) atenta contra esa idea.\nMientras esa matriz siga reproduci\u00e9ndose, la ic\u00f3nica imagen femenina de la estatua seguir\u00e1 sin tener correlato en todos aquellos se\u00f1ores que deciden por ella.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-mensaje-de-patricia-bullrich-en-el-dia-de-la-memoria-una-verdad-a-medias-no-es-verdad/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "24M. El mensaje de Patricia Bullrich en el D\u00eda de la Memoria: Una verdad a medias no es verdad",
        "subtitulo": "La ministra de Seguridad comparti\u00f3 el video que el Gobierno nacional public\u00f3 este domingo. Los detalles. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,12:41",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/RWoiecWkK0vnphpNaFUghKGfvu8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/O3I5XEEWDRHDDCBXVPIUEBPQLE.jpg",
        "caption_img": "Patricia Bullrich. (AP)",
        "cuerpo": "La ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, public\u00f3 un mensaje por el D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia a trav\u00e9s de su cuenta de X (antes Twitter). \nLo hizo al republicar el video que comparti\u00f3 el Gobierno nacional por el 24M, al que renombr\u00f3 como el \u201cD\u00eda de la Memoria, la Verdad y la Justicia Completa\u201d. \nSpot. \n\u201cConstruyeron sobre la tragedia un relato a la medida de sus intereses ideol\u00f3gicos, sin importar las v\u00edctimas y la profundidad de las heridas\u201d, public\u00f3 Bullrich. \n\u201cEl cambio llega tambi\u00e9n en reconocer que una verdad a medias no es verdad\u201d, cerr\u00f3 la funcionaria.\n24M. \nEl video que public\u00f3 el Gobierno por el 24M\n24M. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-nacion-paga-375-al-dia-por-cada-preso-federal-menos-del-5-del-costo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / C\u00e1rceles",
        "titulo": "\"Tarifa\" de 2016. La Naci\u00f3n paga a C\u00f3rdoba $ 375 al d\u00eda por cada preso federal: menos del 5% del costo",
        "subtitulo": "El costo que afronta el Servicio Penitenciario de C\u00f3rdoba es de unos $ 8 mil diarios por interno. Hace ocho a\u00f1os que no se actualiza el monto y hay frecuentes retrasos en los pagos. La Justicia federal de C\u00f3rdoba vuelve a la carga por la c\u00e1rcel propia. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,00:00",
        "autor": "Virginia Guevara",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/0Ypmj2sVerY_aouA1C114bPhXaA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BIB7F77VSNF7VCVDAMYKNM3T64.jpg",
        "caption_img": "En la c\u00e1rcel de Bouwer hay casi 240 presos \"federales\". (La Voz/ archivo)",
        "cuerpo": "Los reclamos de la Provincia a la Naci\u00f3n por la falta de pago o de actualizaci\u00f3n de los env\u00edos correspondientes a los servicios de alojamiento de detenidos por causas federales en c\u00e1rceles de C\u00f3rdoba son un cl\u00e1sico que siempre regresa. En la actualidad, no hay reclamos formales, pero todo indica que los habr\u00e1 en breve: el Gobierno nacional le paga al Servicio Penitenciario de C\u00f3rdoba apenas $ 375 diarios por cada preso federal, cuando el costo promedio real se acerca a los $ 8 mil diarios.\nEs decir que la \u201ctarifa\u201d nacional cubre menos del 5% de lo que le cuesta a la Provincia el alojamiento en las unidades penitenciarias cordobesas de cada uno de los casi 360 presos por causas federales. Esa es la cifra de detenidos que informa la C\u00e1mara Federal de C\u00f3rdoba y la mayor parte de ellos est\u00e1n presos por causas vinculadas a narcotr\u00e1fico, a lavado o a violaciones a la ley penal tributaria.\nSeg\u00fan los datos del Ministerio de Justicia y Trabajo de la Provincia, en la c\u00e1rcel de Bouwer el jueves pasado hab\u00eda 238 internos por causas de jurisdicci\u00f3n federal, y en UCA hab\u00eda ocho m\u00e1s. Por cada uno de ellos, la Naci\u00f3n paga $ 375 mensuales que se fijaron en el a\u00f1o 2016 y nunca se actualizaron pese a que en los ocho a\u00f1os que pasaron la inflaci\u00f3n acumul\u00f3 un 4.700%.\nPero adem\u00e1s la Naci\u00f3n muy a menudo se atrasa en los pagos: en los \u00faltimos 20 a\u00f1os se reiteraron los conflictos por esa raz\u00f3n, al punto de que en ocasiones hubo advertencias y hasta ocurri\u00f3 que la Provincia dej\u00f3 de asumir el costo de los frecuentes traslados de los presos hasta los Tribunales federales.\nEn noviembre del a\u00f1o pasado, Mart\u00edn Soria, exministro de Justicia, anunci\u00f3 que el Estado nacional destinar\u00eda unos $ 90 millones a pagar las deudas que manten\u00eda con ocho provincias que alojan presos federales en sus c\u00e1rceles. C\u00f3rdoba cobr\u00f3 en aquel momento algo m\u00e1s de $ 10 millones, pero tampoco entonces se actualizaron los montos.\nAhora el problema vuelve a la palestra por varios motivos. El principal es el desfase entre lo que paga la Naci\u00f3n y lo que cuesta mantener a un preso. Pero, adem\u00e1s, la situaci\u00f3n ocurre en simult\u00e1neo a un corte abrupto de los env\u00edos de fondos nacionales a C\u00f3rdoba y cuando se produce un profundo proceso de reordenamiento del Servicio Penitenciario de C\u00f3rdoba tras el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n que termin\u00f3 con la c\u00fapula de ese servicio presa. En el Ministerio de Justicia de la Provincia prima la cautela, pero se reitera que la situaci\u00f3n debe resolverse con urgencia.\nPedido de la C\u00e1mara Federal\nLo mismo dicen en la C\u00e1mara Federal de Apelaciones de C\u00f3rdoba. El presidente de ese cuerpo, Abel S\u00e1nchez Torres, recalc\u00f3 que el retraso en los pagos al Servicio Penitenciario de C\u00f3rdoba es un problema cr\u00f3nico y que urge su resoluci\u00f3n por parte del Servicio Penitenciario Federal.\nEl magistrado tambi\u00e9n volvi\u00f3 sobre un punto que resurge con cada discusi\u00f3n entre Provincia y Naci\u00f3n. \u201cCreo que es necesario retomar el proyecto de una c\u00e1rcel federal en C\u00f3rdoba\u201d, dijo S\u00e1nchez Torres. Explic\u00f3 que, m\u00e1s all\u00e1 de la problem\u00e1tica cr\u00f3nica el pago del alojamiento de los internos, hay cuestiones espec\u00edficas del tratamiento penitenciario que requieren una nueva penitenciar\u00eda.\nSeg\u00fan indic\u00f3, la ley 24.660 establece una serie de reglas para los detenidos por causas federales que en las c\u00e1rceles cordobesas no se cumplen. Por ejemplo, la laborterapia, la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes psicol\u00f3gicos preegreso y la exigencia de una serie de informes. \u201cSeguimos postulando que C\u00f3rdoba debe contar con una c\u00e1rcel federal y as\u00ed se lo hemos planteado a la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 S\u00e1nchez Torres.\nEl magistrado record\u00f3 que hace muchos a\u00f1os que se analiza esa posibilidad y que hubo dos proyectos concretos: uno para hacer la c\u00e1rcel federal tambi\u00e9n en Bouwer, y otro para hacerla en Oliva. En esa ciudad, hasta hubo una consulta a la poblaci\u00f3n al respecto, y la respuesta de los habitantes fue negativa.\nIPC. \n\u201cLe pedimos a Patricia Bullrich que vuelva a evaluar esa posibilidad, y que si el Estado no puede hacer la obra, que analice como alternativa un acuerdo p\u00fablico-privado, porque en el mundo hay c\u00e1rceles privadas\u201d, indic\u00f3. Explic\u00f3 que esa participaci\u00f3n privada puede darse tanto en la construcci\u00f3n como en el gerenciamiento de la c\u00e1rcel, y tambi\u00e9n destac\u00f3 que una penitenciar\u00eda federal ser\u00eda conveniente para resolver algunas situaciones de la Justicia de C\u00f3rdoba. Mencion\u00f3 la paradoja de que, en la actualidad, los miembros de la \u00faltima c\u00fapula del Servicio Penitenciario provincial se encuentran detenidos en c\u00e1rceles que dependen de ese mismo servicio.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/proponen-una-ley-que-transparente-la-facturacion-de-servicios-publicos-esenciales-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Tarifazo. Proponen una ley que transparente la facturaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "La iniciativa es del libertario Agust\u00edn Spaccesi. Quiere que los usuarios sepan qu\u00e9 pagan por el servicio y qu\u00e9 corresponde a tasas, impuestos y otras cargas municipales, que nada tienen que ver.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,14:04",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/fPzOsU5grppm5WYHjZW-vqwlgRs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/3F5C6JQ37ZEEXPLEUWYAAAA64Q.png",
        "caption_img": "Boleta de Epec (La Voz)",
        "cuerpo": "El legislador libertario Agust\u00edn Spaccesi present\u00f3 un proyecto de ley para que los entes distribuidores de servicios p\u00fablicos emitan en sus boletas \u00fanicamente los datos de consumo de los usuarios, eliminando cualquier otro concepto que no est\u00e9 relacionado con el servicio que prestan.\n\u201cEpec, por ejemplo, incluye en sus boletas en C\u00f3rdoba capitla el consumo de sus usuarios, m\u00e1s otros impuestos a los que se les llaman \u2018acoplados\u2019, que pueden ser tasas municipales. Como los usuarios abonan el total de la factura, no s\u00f3lo pagan el consumo sino otros \u00edtems que no tienen nada que ver con el servicio\u201d, explic\u00f3 el legislador.\nLa norma de Spaccesi propone que se desacople el consumo del usuario de cualquier otra tasa, impuesto, percepci\u00f3n o cargo que no est\u00e9 directamente relacionado con dicho servicio.\nCooperativas. \nEsta medida alcanza, independientemente de su naturaleza, a distribuidores directos o intermediarios de toda la provincia de C\u00f3rdoba, como municipios, empresas y cooperativas, que presten servicios p\u00fablicos esenciales (energ\u00eda el\u00e9ctrica, gas y agua), ya sean estos entes p\u00fablicos o privados, independientemente de la figura jur\u00eddica que posean.\nLos entes distribuidores y responsables de facturaci\u00f3n tendr\u00e1n 60 d\u00edas desde la fecha de entrada en vigencia de la presente ley para adecuarse a lo establecido en esta normativa.\n\u201cLa provincia de C\u00f3rdoba, al igual que el resto del pa\u00eds, reconoce el derecho constitucional de los usuarios y consumidores a recibir informaci\u00f3n adecuada, trasparente y veraz respecto al consumo de los servicios p\u00fablicos esenciales. Este derecho fundamental, consagrado en la Constituci\u00f3n Nacional\u201d, dijo Spaccesi en un comunicado de prensa.\nDesacople\nEl desarme de la estructura de subsidios relacionados con servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica, gas y agua est\u00e1 generando una suba importante del valor de las facturas que reciben los usuarios.\n\u201cEsto se traduce en que los ciudadanos est\u00e1n afrontando una proporci\u00f3n cada vez mayor del costo econ\u00f3mico real y efectivo del servicio que consumen\u201d, agreg\u00f3 el libertario.\n\u201cEn el caso de Epec, se ha identificado la inclusi\u00f3n de una tasa municipal del 9,9% del monto facturado, la cual no guarda una relaci\u00f3n directa con el consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica\u201d describi\u00f3 Spaccesi y agreg\u00f3: \u201cLa situaci\u00f3n afecta la transparencia en la facturaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos y puede comprometer el acceso equitativo a los mismos para todos los ciudadanos. Pudiendo tambi\u00e9n constituir una barrera para el ejercicio efectivo de los derechos del consumidor\u201d.\nEl proyecto de ley busca establecer las bases legales necesarias para eliminar distorsiones en la facturaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en la provincia de C\u00f3rdoba.\nSeg\u00fan Spaccesi, al garantizar que las facturas de servicios p\u00fablicos contengan \u00fanicamente los cargos por el consumo realizado por el usuario, calculado seg\u00fan el cuadro tarifario vigente, se promueve la transparencia, la equidad y el respeto de los derechos del consumidor en nuestra provincia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/schiaretti-avalo-un-duro-mensaje-politico-de-vigo-repudiando-el-ataque-a-un-militante-de-hijos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Derechos Humanos",
        "titulo": "DD.HH. Schiaretti aval\u00f3 un duro mensaje de Vigo repudiando el ataque a un militante de Hijos",
        "subtitulo": "El exgobernador no hab\u00eda tenido expresiones pol\u00edticas en p\u00fablico. Apoy\u00f3 una opini\u00f3n de su esposa, que apunt\u00f3 a los \u201cnuevos pensamientos negacionistas\u201d. Pareci\u00f3 una cr\u00edtica a los dirigentes libertarios, en los d\u00edas previos al 24 de marzo.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:07",
        "autor": "Juli\u00e1n Ca\u00f1as",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/mGcD8Sx9ohqYiK_B_fJLPvrsF-o=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/PPTWXNLG6FEYDBN3KM425L3HYI.jpeg",
        "caption_img": "Apoyo. El entonces gobernador Juan Schiaretti, y la senadora Alejandra Vigo, en el a\u00f1o 2022,  junto Sonia Torres, cuando se inaugur\u00f3 la sede en C\u00f3rdoba de la organizaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo. La titular de esa organizaci\u00f3n de derechos humanos falleci\u00f3 en octubre del a\u00f1o pasado. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "El exgobernador Juan Schiaretti aval\u00f3 una opini\u00f3n de la senadora nacional por C\u00f3rdoba, Alejandra Vigo, quien repudi\u00f3 el ataque a una militante de organizaci\u00f3n H.I.J.O.S, con un duro mensaje pol\u00edtico. \u201cMi solidaridad con ella, atacada por ser mujer, por militante, por pensar distinto. No podemos permitir semejante misoginia, producto de nuevos pensamientos negacionistas.\u201d, escribi\u00f3 al esposa del exmandatario en la red social X.\nLa organizaci\u00f3n por los derechos humanos H.I.J.O.S. denunci\u00f3 un atentado pol\u00edtico contra una militante a quien \u201cgolpearon y abusaron sexualmente\u201d en su domicilio, en Rosario. Seg\u00fan manifest\u00f3 la organizaci\u00f3n en un comunicado, los autores del hecho pintaron la pared con la sigla VLLC (\u201dViva la Libertad Carajo\u201d), una expresi\u00f3n que suele repetir el presidente Javier Milei, en el final de sus discursos.\nQuiero expresar mi m\u00e1ximo repudio a la violencia ejercida contra una militante de la agrupaci\u00f3n H.I.J.O.S.Mi solidaridad con ella, atacada por ser mujer, por militante, por pensar distinto. No podemos permitir semejante misoginia, producto de nuevos pensamientos negacionistas.\u2026\nEn un largo escrito, la senadora peronista por C\u00f3rdoba hace referencias pol\u00edticas concretas, que fueron avaladas por Schiaretti, reposteando la opini\u00f3n de su esposa en su cuenta personal de la misma red social. \u201cFue la primera opini\u00f3n pol\u00edtica concreta desde que dej\u00f3 el poder\u201d, dijo alguien del entorno del exmandatario provincial.\nCumbre nacional. \nM\u00e1s all\u00e1 de repudiar el ataque a la militante de H.I.J.O.S., Vigo hizo una fuerte declaraci\u00f3n pol\u00edtica, que se puede interpretar apunt\u00f3 al nuevo Gobierno nacional.\n\u201cNo podemos permitir semejante misoginia, producto de nuevos pensamientos negacionistas. Hago un llamado a la reflexi\u00f3n, a la calma. Seamos responsable del lugar que ocupamos y para el cual nos eligi\u00f3 la ciudadan\u00eda. Busquemos acuerdos dentro de los marcos democr\u00e1ticos y de la Constituci\u00f3n nacional\u201d, expres\u00f3 Vigo, en una opini\u00f3n que recibi\u00f3 el apoyo de Schiaretti.\n\u201cPermitir estos atropellos es poner en peligro la seguridad de todos. \u00bfEs casualidad que haya ocurrido a d\u00edas de una fecha tan sentida como el 24 de marzo? Es indispensable que la Justicia investigue hasta las \u00faltimas consecuencias y que caiga todo el peso de la ley para los responsables\u201d, concluy\u00f3 Vigo, que en su mensaje arrob\u00f3 a la cuenta oficial de la Casa Rosada, como para asegurarse que su mensaje llegue al Gobierno nacional.\nEn ning\u00fan momento la senadora nacional habl\u00f3 de responsabilidades, pero otros dirigentes opositores, como el expresidente Alberto Fern\u00e1ndez, apuntaron directamente a la Casa Rosada, por el \u201cdiscurso de odio\u201d que pregona el presidente Javier Milei.\n\u201cNegacionistas\u201d\nLa frase de Vigo \u201cnuevos pensamientos negacionistas\u201d pareci\u00f3 destinada al presidente Milei, la vicepresidenta Victoria Villarruel, y muchos dirigentes libertarios, que tienen un discurso contradictorio a la hora de repudiar a la \u00faltima dictadura militar.\nDesde que le entreg\u00f3 el poder a Mart\u00edn Llaryora, el exgobernador Schiaretti no opin\u00f3 sobre la realidad pol\u00edtica que gener\u00f3 el nuevo Gobierno nacional.\nSu \u00fanica expresi\u00f3n p\u00fablica, a trav\u00e9s de las redes sociales, fue un saludo por el D\u00eda Internacional de la Mujer, el 8 de marzo pasado.\nEste jueves, cuando se conoci\u00f3 la denuncia de la organizaci\u00f3n H.I.J.O.S. sobre el ataque a una militante en Rosario, Schiaretti aval\u00f3 el duro mensaje pol\u00edtico de su esposa.\n\u201cDenunciamos el atentado pol\u00edtico contra nuestra compa\u00f1era militante de H.I.J.O.S. cuya identidad preservamos, que fue atacada por dos individuos que la esperaban dentro de su domicilio, luego de forzar la puerta e ingresar ilegalmente. Ella fue atada, golpeada, abusada sexualmente, nuestra hermana sufri\u00f3 amenazas de muerte de parte de sus captores\u201d, dijo la organizaci\u00f3n H.I.J.O.S. en un comunicado oficial.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/congreso-latinoamericano-de-coaching-icf-argentina-2024/",
        "seccion": " Negocios ",
        "titulo": "C\u00f3rdoba. Congreso Latinoamericano de Coaching ICF Argentina 2024",
        "subtitulo": "La organizaci\u00f3n Internacional Coaching Federation organiza este evento, que se realizar\u00e1 los d\u00edas 5, 6 y 7 de junio en C\u00f3rdoba, bajo el lema \u201cEl impacto del coaching en la construcci\u00f3n de un mundo mejor\u201d. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,14:29",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/4z_33C3dSRU6PSBGGqWETm6rsq4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UQ2522TBIVC77IZBD5543EJW2E.jpg",
        "caption_img": "Congreso Latinoamericano de Coaching ICF Argentina 2024",
        "cuerpo": "Este jueves 4 de abril a las 18 en la sede de la UE21 en Nueva C\u00f3rdoba, la organizaci\u00f3n Internacional Coaching Federation (ICF) presentar\u00e1 e introducir\u00e1 el Congreso Latinoamericano de Coaching que se llevar\u00e1 a cabo el 5, 6 y 7 de Junio en C\u00f3rdoba bajo el lema \u201cEl impacto del coaching en la construcci\u00f3n de un mundo mejor\u201d.\nEl objetivo de esta iniciativa es presentar una plataforma de discusi\u00f3n y aprendizaje sobre el poder transformador del coaching en diversos \u00e1mbitos, desde la academia hasta el mundo empresarial y social.\nCon la participaci\u00f3n confirmada de distinguidos Coaches Profesionales provenientes de m\u00e1s de 11 pa\u00edses latinoamericanos, este congreso busca inspirar y capacitar a la comunidad cordobesa en el arte y la ciencia del coaching.\nCongreso Latinoamericano de Coaching ICF Argentina 2024\nLos asistentes tendr\u00e1n la oportunidad de explorar y aprender de expertos en el campo, como el presentador y moderador Maxi Cabanne Moreno, PCC ICF, reconocido Coach Ontol\u00f3gico Profesional, abogado, docente, mediador y escritor. Adem\u00e1s, la Dra. Mirna Deborah Mari\u00f1o, presidente de ICF Cap\u00edtulo Argentina, PCC ICF, liderar\u00e1 la sesi\u00f3n institucional.\nEl programa del evento de presentaci\u00f3n del congreso abordar\u00e1 tres ejes tem\u00e1ticos fundamentales:\n-Educaci\u00f3n para la formaci\u00f3n profesional. A cargo de los Master Certified Coaches (MCC) Alicia Ag\u00fcero y Ang\u00e9lica Sturich, este segmento proporcionar\u00e1 una visi\u00f3n profunda sobre la formaci\u00f3n de coaches profesionales con est\u00e1ndares reconocidos internacionalmente.\n-El coaching para las organizaciones. Bajo el t\u00edtulo \u201cDesbloqueando el Liderazgo Aut\u00e9ntico: El Poder de Ser T\u00fa Mismo\u201d, Cris Schwander, presidenta de la Fundaci\u00f3n Arm\u00f3s, compartir\u00e1 c\u00f3mo el liderazgo aut\u00e9ntico puede transformar equipos y organizaciones, destacando la contribuci\u00f3n del coaching y otras habilidades blandas en este proceso.\n-Desarrollo continuo del Coach Profesional. Con la participaci\u00f3n de Elena Espinal y Marco Leone, M\u00e1ster Certified Coaches reconocidos a nivel internacional, este segmento explorar\u00e1 la importancia del desarrollo profesional continuo en el coaching profesional y su impacto en las empresas.\nEl evento iniciar\u00e1 a las 17.30, con la apertura de sala, seguida de la bienvenida y presentaci\u00f3n del congreso a cargo de Mirna D. Mari\u00f1o y Maxi Cabanne a las 18. Las sesiones tem\u00e1ticas se desarrollar\u00e1n con intercambios de preguntas y respuestas, facilitando un di\u00e1logo din\u00e1mico y enriquecedor entre los ponentes y los asistentes.\nLa preinscripci\u00f3n para el evento ya est\u00e1 disponible a trav\u00e9s del siguiente link. Se advierte que el ingreso estar\u00e1 sujeto a la capacidad de aforo, con prioridad para aquellos que se preinscriban. Los detalles adicionales y la agenda detallada del evento est\u00e1n disponibles en el sitio web oficial del congreso: congreso.icf.ar.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/conferencia-de-prensa-de-manuel-adorni-del-martes-26-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Adorni. El Gobierno cambiar\u00e1 el nombre al Centro Cultural N\u00e9stor Kirchner",
        "subtitulo": "Lo confirm\u00f3 Manuel Adorni en su conferencia de prensa. A\u00fan no definieron cu\u00e1l ser\u00e1 el nuevo nombre.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,12:12",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/TkwJ4HrRcGbPY-_NGQvQBEY25c0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/5OC7XUGHWNEZVG3RSSJY4Z4BCM.jpg",
        "caption_img": "El Gobierno cambiar\u00e1 el nombre del Centro Cultural N\u00e9stor Kirchner, anunci\u00f3 Adorni (Collage).",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni anunci\u00f3 este martes que el Gobierno cambiar\u00e1 de nombre al Centro Cultural N\u00e9stor Kirchner.\n\u201cSe ha decidido cambiar el nombre al Centro Cultural N\u00e9stor Kirchner. Dejar\u00e1 de llamarse como tal y se le dar\u00e1 paso a un nuevo nombre\u201d, sostuvo en la conferencia de prensa de este martes.\n\u201cNo est\u00e1 definido, cuando lo definamos lo vamos a comunicar\u201d, dijo al ser consultado sobre el nuevo nombre.\nLas frases de Adorni en la conferencia\nDiscurso de Milei. Adorni inici\u00f3 su conferencia anunciando que el presidente Javier Milei brindar\u00e1 un Discurso especial de 25 minutos en el Foro Econ\u00f3mico Internacional de las Am\u00e9ricas.\nDenuncia. \u201cLa ministra Patricia Bullrich denunci\u00f3 por traici\u00f3n a la patricia, abuso de autoridad y abuso de los deberes de funcionario p\u00fablico al exsecretario de Derechos Humanos de Alberto Fern\u00e1ndez, Horacio Pietragala por acusar y responsabilizar sin fundamentes a la propia ministra y a las fuerzas el orden en el caso Santiago Maldonado\u201d.\nCarne. \u201cEn febrero se exportaron m\u00e1s de 82 toneladas de carne. El volumen m\u00e1s alto en los \u00faltimos 57 a\u00f1os\u201d.\nReforma laboral. \u201cLas leyes laborales o el esquema laboral argentino no est\u00e1 funcionando. No hay conversaciones subterr\u00e1neas. Hay bastante consenso en que hay que modificarlas. Siempre apuntando a tener una reforma integral que pueda acompa\u00f1ar una reforma en el sistema previsional\u201d.\nSalarios de funcionarios de alto rango. Milei considera que la Argenitna tiene otras prioridades para discutir. Si genera mal humos o no, no es un tema que est\u00e9 en tela de juicio. Todos los funcionarios respetan las decisiones.\nDeclaraciones del Papa. \u201cLo respetamos, aunque en muchas cuestiones no estamos de acuerdo. Los dos queremos lo mejor para la Argentina\u201d.\nDeclaraciones de Macri contra Maduro. \u201cSus opiniones corren por cuenta de \u00e9l. Apelamos a la institucionalidad\u201d.\nPedido del FMI para que el ajuste no caiga en los m\u00e1s pobres. \u201cDonde m\u00e1s se ha dado aumentos, incrementos y ayuda fue en los sectores m\u00e1s vulnerables. Son los sectores m\u00e1s atendidos. Son el futuro de la Argentina\u201d.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/que-dice-la-ley-antimafia-que-presento-el-gobierno-de-milei-inspirada-en-la-que-usa-nayib-bukele/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Mano dura. Qu\u00e9 dice la Ley Antimafia que present\u00f3 el Gobierno de Milei, inspirada en la que usa Nayib Bukele ",
        "subtitulo": "Patricia Bullrich y Luis Petri presentaron proyectos de ley para modificar el C\u00f3digo Penal en su combate contra el crimen organizado, que incluir\u00e1 variaciones en la leg\u00edtima defensa y la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,08:47",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/GbXpi33aePO9alOku5gDzq1SN8M=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7CTDO264LZH5TCBRSWQLFPJSOU.png",
        "caption_img": "La ministra de Seguridad, Patricia Bullrich con fuerzas federales en Rosario. (Gentileza: Noticias Argentinas).",
        "cuerpo": "Los ministros de Seguridad, Patricia Bullrich, y de Defensa, Luis Petri, presentaron este jueves los nuevos proyectos de ley que enviar\u00e1n al Congreso para modificar el C\u00f3digo Penal en su combate contra el crimen organizado, que incluir\u00e1 variaciones en la leg\u00edtima defensa.\n\u201cLo primero que vamos a plantear es la llamada Ley Antimafia. La ley contra las organizaciones criminales cambia de cuajo el modelo que hoy significa que vayamos agarrando hormiguita por hormiguita. Ahora vamos por el hormiguero\u201d, dijo Bullrich en una conferencia en Casa Rosada.\nEsta norma, seg\u00fan explic\u00f3 la ministra, tiene su esencia en el C\u00f3digo Antimafia de Italia y en la Ley RICO de los Estados Unidos \u201cpara combatir bandas y clanes\u201d, que despu\u00e9s fue adoptada por Nayib Bukele, en El Salvador para combatir a las pandillas conocidas como \u2018maras\u2019.\nSeguridad Interior. \nEste proyecto elevar\u00e1 la pena, de manera que todas aquellas personas que integren las organizaciones criminales, participando en delitos como narcotr\u00e1fico, homicidios, pornograf\u00eda infantil, privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad, extorsi\u00f3n o trata de personas, y sea cual sea su intervenci\u00f3n, tendr\u00e1n ya no una condena individual, \u201csino la pena por pertenecer a esa organizaci\u00f3n mafiosa\u201d.\nRosario sufri\u00f3 en las \u00faltimas semanas el recrudecimiento de la violencia asociada al narcotr\u00e1fico, lo que llev\u00f3 al Ejecutivo nacional a organizar un comando unificado de crisis junto a los gobiernos de la provincia de Santa Fe y de la propia ciudad.\nFuerzas Armadas\nEl ministro Petri se refiri\u00f3 este jueves a las tareas log\u00edsticas que tienen asignadas las Fuerzas Armadas, impedidas de efectuar labores de patrullaje o detenci\u00f3n por la ley de seguridad interior.\nEn ese sentido, anunci\u00f3 que el Gobierno pedir\u00e1 una modificaci\u00f3n de dicha norma para que, a partir de la declaraci\u00f3n de actos terroristas, las Fuerzas Armadas \u201cqueden habilitadas para patrullajes, control de personas y veh\u00edculos, control de instalaciones y aprehensi\u00f3n en flagrancia\u201d, as\u00ed como disponer \u201cla actuaci\u00f3n y la posibilidad de utilizar medios coercitivos\u201d sin ser punibles \u201cporque ser\u00e1n consideradas en el cumplimiento del deber\u201d.\nEl Gobierno tambi\u00e9n buscar\u00e1 modificar los conceptos de \u201cleg\u00edtima defensa\u201d y \u201ccumplimiento del deber\u201d del C\u00f3digo Penal para beneficiar en su tarea al personal de las fuerzas de seguridad, a quienes consider\u00f3 que siempre act\u00faan \u201ccumpliendo con el deber que le dio la sociedad al darle un arma\u201d, dijo Bullrich.\nJusticia. \nEn lo que respecta al orden p\u00fablico, la ministra reforz\u00f3 la idea de proponer penas para quienes organicen marchas, cortando las calles u \u201cobligando a la gente a participar\u201d, algo que tuvo su antecedente en el denominado \u2018protocolo antipiquetes\u2019, que impide manifestarse sobre la v\u00eda p\u00fablica y obliga a las organizaciones convocantes a cargar con los gastos de los operativos de seguridad. EFE\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/continuan-las-actividades-educativas-y-culturales-por-la-semana-de-la-memoria-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "Contin\u00faan las actividades educativas y culturales por la Semana de la Memoria en C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "El Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdoba impulsa una agenda de propuestas hasta el 24 de marzo, D\u00eda Nacional de la Memoria, la Verdad y la Justicia.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,19:50",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/6erwe9T3xRLUDLwDB1zY1SBHxng=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/5A5OZXCSOVAS7NGN63UQNPS5QA.jpg",
        "caption_img": "D\u00eda de la Memoria: as\u00ed fue la marcha del 24 de marzo en C\u00f3rdoba en 2023. (Facundo Luque / La Voz)",
        "cuerpo": "Ya comenzaron en C\u00f3rdoba los actos, homenajes y acciones de la Semana de la Memoria, establecida por ley. El inicio fue en la \u201cVelada por la Identidad\u201d, que se realiz\u00f3 en el Teatro Real para la presentaci\u00f3n de la agenda de actividades de la Semana de la Memoria 2024.\nAll\u00ed, el gobernador Mart\u00edn Llaryora, junto a la ministra de Desarrollo Humano Liliana Montero y la secretaria de Derechos Humanos Tamara Pez estuvieron presentes para ratificar las pol\u00edticas de memoria, verdad y justicia. La Orquesta Emergente interpret\u00f3 temas de la cultura nacional mientras el artista \u201cEl Cape\u201d plasmaba en cuadro las sensaciones del auditorio.\nLa Semana de la Memoria arranc\u00f3 as\u00ed con actividades educativas, culturales, deportivas, art\u00edsticas, actos y conferencias, que culminar\u00e1n el 24 de marzo, en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia.\nEsta edici\u00f3n es la primera Semana de la Memoria sin la presencia Sonia Torres, la fundadora de Abuelas, fallecida en 2023 a los 94 a\u00f1os.\nLa agenda de actividades para los d\u00edas que siguen son estas.\n20 de marzo\nReparaci\u00f3n del legajo de Ricardo Ferm\u00edn Albareda. Entrega del legajo a sus familiares y seres queridos en el marco de la ley 10874. A las 10. Lugar: Sal\u00f3n Azul. Central de Polic\u00eda de la Provincia de C\u00f3rdoba.\nMemoria y Consejos Barriales. Visita de referentes comunitarios/as a Espacio para la Memoria La Perla. A las 15. Lugar: La Perla, C\u00f3rdoba.\nPresentaci\u00f3n del libro La mujer que se hizo hilvanando retazos, de Miguel Cabrera y Mar\u00eda Eugenia Pujadas. A las 12. Lugar: Teatrino de la Trapalanda. Col\u00f3n 149. R\u00edo Cuarto. Luego, a las 19. Lugar: Teatrino de la Trapalanda. Domicilio: Col\u00f3n 149. R\u00edo Cuarto.\nDel 21 de marzo al 28 de marzo\nMuestra audiovisual. Proyecci\u00f3n continua de videos en espacios p\u00fablicos del Ministerio de Justicia y Trabajo, en conmemoraci\u00f3n.\n21 de marzo\n\u201cVigencia de las pol\u00edticas de memoria, verdad y justicia en el \u00e1mbito de la Provincia de C\u00f3rdoba. Reflexi\u00f3n sobre las din\u00e1micas establecidas en el \u00e1mbito rural\u201d. Debate, taller destinado a la reflexi\u00f3n respecto a las pol\u00edticas de memoria,  verdad y justicia con poblaci\u00f3n rural y autoridades locales. A las 16.30.  Localidad de Nono, Sede de la cooperativa de trabajo \u201cEl espinillo\u201d.\nIntervenciones por la Memoria en la Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda. Se desarrollar\u00e1n intervenciones art\u00edsticas en la Plaza de la Memoria de la UNVM (construcci\u00f3n de stencil, claves y pa\u00f1uelos) en dicho espacio. Se  contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de los diferentes sectores de la UNVM:  estudiantes, docentes, no docentes y graduadas/os. A las 13. Lugar: Villa Mar\u00eda, Campus de la UNVM.\nHomenaje a Familiares de Detenidos y Desaparecidos por Razones Pol\u00edticas de C\u00f3rdoba. Inauguraci\u00f3n de esculturas en el espacio p\u00fablico que simbolizan la b\u00fasqueda  de las personas detenidasdesaparecidas. A las 17. En el Espacio para la Memoria Campo de la Ribera.\nMemoria y Consejos Barriales. Cine debate con organismos de DDHH y referentes comunitarios/as. A las 18. En el Teatro de Pablo Pizzurno (Maestro L\u00f3pez 113, de la Ciudad de C\u00f3rdoba).\n(Des)Aparecer. Proyecci\u00f3n de un documental relacionado a la dictadura c\u00edvico militar. Di\u00e1logo entre los protagonistas del documental, estudiantes y  p\u00fablico en general. A las 18. Lugar: Villa Mar\u00eda, Campus Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda.\nEl Hacer Textil y la Memoria. Manera de construir un  di\u00e1logo entre el bordado y la palabra hecha poes\u00eda. Revisitar experiencias de resistencias y re existencias de los pueblos  de Am\u00e9rica Latina. A las 19. Lugar:  Medioteca Municipal (Sabattini 40), Villa Mar\u00eda.\nA las 10:  Recorridos con agrupaci\u00f3n Comunidad-Universidad y charla-debtae con Astrid Pati\u00f1o Carabelli y Hector Ludue\u00f1a.\nA las 15: Recorrido con agrupaci\u00f3n \u201cJuntos por Derecho\u201d\nDe 18 a 23: ciclo Escena y memoria\n22 de marzo\nMemorias: entramando sue\u00f1os. A las 9.30. Lugar: Rivadavia 262 C\u00f3rdoba capital.\nActo conmemorativo del D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia.. Puesta en valor de la historia propia del Hospital Rawson, en ocasi\u00f3n de  celebrarse el 10\u00b0 aniversario de la creaci\u00f3n del Jard\u00edn de la Memoria de la instituci\u00f3n. A las 12. Lugar: Jard\u00edn de la Memoria del Hospital Rawson \u2013 Bajada Pucar\u00e1 esquina Ferroviarios\nPlenario por la Memoria de la CGT, Regional R\u00edo Cuarto. Entrega de Pa\u00f1uelos de la Memoria a sindicatos de la Ciudad de R\u00edo Cuarto. A las 18.30. Lugar: Casa de la Memoria (Bv Ameghino y Pringles). R\u00edo Cuarto. CGT Regional R\u00edo Cuarto.\nJornada \u201cDerechos en Acci\u00f3n: construyendo memoria desde la mirada de las juventudes\u201d. Talleres simult\u00e1neos: cine, teatro, m\u00fasca, f\u00fatbol, mujeres y Escape Room. A las 10. Lugar: Colegio Santa Eufrasia (Dinkeldein al 100). R\u00edo Cuarto.\nA las 15. Recorrido con agrupaci\u00f3n \u201cJuntos por Derecho\u201d\nDe 18 a 23. Ciclo \u201cEscena y memoria\u201d\n23 de marzo\nPuntos de Memoria. Intervenci\u00f3n pl\u00e1stica en diferentes instituciones de la zona, espacio de arte y difusi\u00f3n de la memoria comunitaria. Marcas de mosaiquismo, murales, stencil. A las 10. Lugar: Espacio para la Memoria Campo de la Ribera.\nHomenaje a los trabajadores y las trabajadoras municipales v\u00edctimas del terrorismo de Estado. El acto se llevar\u00e1 a cabo en la cochera del subsuelo del palacio 6 de Julio. Lugar donde donde permanecieron detenidos y fueron secuestrados trabajadores municipales. A las 10. Lugar:  Cochera municipal. Ingreso por 27 de Abril. C\u00f3rdoba capital.\nLa Memoria se hace calle. Colocaci\u00f3n de la carteler\u00eda de  los nombres designados para las calles de campo  de la  Ribera e Intervenci\u00f3n urbanacomunitaria. A las 12. Lugar: Barrio Campo de la Ribera de la  Ciudad de C\u00f3rdoba\nPresentaci\u00f3n del proyecto anual \u201cEl encuentro fortuito entre una s\u00e1bana y memorias sobre una mesa de disecci\u00f3n\u201d. A partir de las memorias individuales, construir memorias colectivas.  A las 20. Lugar: Reloj del Sol (Costanera y Dante Alighieri). Villa Mar\u00eda.\nFestival \u201cTodav\u00eda Cantamos\u201d. M\u00fasica, feria, intervenciones en la Plaza Olmos de la Juventud. Plaza Olmos de la Juventud. A las 17. Lugar: General Paz 599. R\u00edo Cuarto.\nRestituci\u00f3n de baldosa identificatoria del domicilio de Gladys Comba, v\u00edctima de la \u00faltima dictadura c\u00edvico- militar. A las 11. Lugar: Domicilio de Gladys Comba. Direcci\u00f3n: Rivadavia 160.\nCiclo \u201cEscena y memoria\u201d\n24 de marzo\nSonia, Emi y Silvia:  Memorias para seguir luchando.  Mural homenaje. A 15 a\u00f1os de la apertura al p\u00fablico del  Espacio para la Memoria La Perla. A las 10.30. Lugar: Espacio para la Memoria y la Promoci\u00f3n de Derechos Humanos La Perla, Malague\u00f1o.\nActo homenaje a la v\u00edctimas en el Memorial a los desaparecidos del cementerio San Vicente. A las 10. Lugar: Cementerio San Vicente.\nActo por la memoria, la verdad y la justicia, intervenci\u00f3n art\u00edstica: pintada de pa\u00f1uelos en el piso de la plaza, m\u00fasica en vivo y una muestra cultural de arte. A las 10. Lugar: Plaza San Mart\u00edn. Cosqu\u00edn. Mesa de Derechos Humanos. El Espacio de Memoria estar\u00e1 abierto de 12 a 17hs con recorridos libres.\n\u201c30.000 flores rojas florecen en cada lucha\u201d, Taller de armado de flores rojas para llevar a la marcha. Para buscar una flor roja desde las 14, en el Pasaje Santa Catalina.\nA las 15. Espectadorxs Militantes. Patio de las Luces.\nA las 17. Marcha desde Col\u00f3n y Ca\u00f1ada.  Acto por la memoria, la verdad y la justicia.\n25 de marzo\nMemoria y Consejos Barriales. Visita de referentes comunitarios/as a Espacio de la Memoria de  Campo de la Ribera. A las 15. Lugar: Campo de la Ribera.\n26 de marzo\nPresentaci\u00f3n de la segunda convocatoria de afiches \u201cCada Derecho, Todos los derechos\u201d. Convocatoria abierta y gratuita a 15 a\u00f1os de la apertura p\u00fablica  de La Perla como Espacio para la  Memoria y la Promoci\u00f3n de Derechos Humanos. A las 18. Lugar: Sala Farina, Universidad  Provincial de C\u00f3rdoba.\n27 de marzo\nMemoria y Consejos Barriales. Visita de referentes comunitarios/as a Espacio para la Memoria La Perla. A las 15. Lugar: La Perla \u2013 C\u00f3rdoba.\nHomenaje a Sonia Torres. Emplazamiento de la estatua  de Sonia Torres. Lugar: Plazoleta La Merced.\n28 de marzo\nDeseo de saber y de memoria: 14\u00b0 Juicio de Lesa  Humanidad en C\u00f3rdoba. Espacio de formaci\u00f3n y debate en torno a los Juicios en  C\u00f3rdoba. A las 18. Lugar: C\u00f3rdoba, Sede Universidad Nacional Villa Mar\u00eda, Finochietto 244.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/capital-humano-presento-el-programa-de-asistencia-vouchers-educativos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Ministerio de Capital Humano",
        "titulo": "La Libertad Avanza. Capital Humano present\u00f3 el Programa de Asistencia \u201cVouchers Educativos\u201d",
        "subtitulo": "A qui\u00e9n va dirigido, como inscribirse y en qu\u00e9 consiste el beneficio. Lo que ten\u00e9s que saber. ",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,21:52",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/tuegx1s_ZQKbnDnytYQdi70i9Oo=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/Y7PCCYOO5NBM3DNZENWEDGKKAU.jpg",
        "caption_img": "A qui\u00e9n va dirigido, como inscribirse y en qu\u00e9 consiste el beneficio. Lo que ten\u00e9s que saber.",
        "cuerpo": "El Ministerio de Capital Humano, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, present\u00f3 el Programa de Asistencia \u201cVouchers Educativos\u201d, una iniciativa innovadora que busca brindar apoyo a las familias de clase media que env\u00edan a sus hijos a escuelas privadas.\nEl programa estar\u00e1 dirigido a familias con ingresos menores a 7 veces el Salario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil (SMVM) que tengan hijos en escuelas de los niveles inicial, primario y secundario con una subvenci\u00f3n del 75% o m\u00e1s y una cuota que no supere los $ 54.396.\nSe estima que el programa podr\u00eda beneficiar a casi 2 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as que asisten a m\u00e1s de 6 mil escuelas en todo el pa\u00eds. Esto no solo implicar\u00eda un impacto positivo en la calidad de la educaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en la econom\u00eda, ya que se generar\u00edan nuevos empleos en el sector educativo y se reducir\u00eda la presi\u00f3n sobre el gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n.\n\u00bfEn qu\u00e9 consiste el beneficio?\nLas familias beneficiarias recibir\u00e1n el 50% del valor del arancel de jornada simple, excluyendo actividades extraprogram\u00e1ticas, calculado con base en la cuota base de marzo de 2024. El beneficio se otorgar\u00e1 durante los meses de mayo, junio y julio, con un tope de $27.198 por hijo.\n\u00bfC\u00f3mo acceder al voucher?\nLas familias interesadas en acceder al programa podr\u00e1n completar un formulario online disponible en argentina.gob.ar del 3 al 30 de abril. En el formulario deber\u00e1n consignar el CBU donde se acreditar\u00e1 el dinero e informar el establecimiento educativo al que asisten sus hijos.\nDebate. \nUn programa con potencial transformador\nEl Programa de Asistencia \u201cVouchers Educativos\u201d representa una apuesta por la libertad y la igualdad de oportunidades en la educaci\u00f3n. Por un lado, permite a las familias elegir la escuela que mejor se adapte a sus necesidades e intereses, sin estar limitadas por la oferta p\u00fablica o por su capacidad econ\u00f3mica. Por otro lado, ayuda a fortalecer la competencia entre escuelas, lo que redunda en una mejora de la calidad educativa en general.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n:\nSitio web: argentina.gob.ar\nFormulario de inscripci\u00f3n: https://es.wikipedia.org/wiki/Cheque_escolar\nContacto: https://www.argentina.gob.ar/capital-humano\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/hubo-acuerdo-con-patricia-bullrich-y-mauricio-macri-sera-el-proximo-presidente-del-pro/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Juntos por el Cambio",
        "titulo": "Distensi\u00f3n. Hubo acuerdo con Patricia Bullrich y Mauricio Macri ser\u00e1 el pr\u00f3ximo presidente del PRO",
        "subtitulo": "A la medianoche de este martes cierra el plazo para entregar la lista de unidad a la Justicia Electoral. La ministra de Seguridad presidir\u00e1 la asamblea partidaria y consigui\u00f3 lugar para su gente en el Consejo Directivo.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Horacio Aizpeolea",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/s-L1i_Bga0t-G2bInhLFh6ydM5k=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4Y47E6RYLRHYDNV5JULLIIRNXU.jpg",
        "caption_img": "Patricia Bullrich y Mauricio Macri en las \u00faltimas elecciones presidenciales. (Federico L\u00f3pez Claro)",
        "cuerpo": "Finalmente, pasadas las 20 y a poco del l\u00edmite establecido por la justicia electoral, se acord\u00f3 la lista de unidad del PRO, que lleva a Mauricio Macri por primera vez a la presidencia del partido que fund\u00f3 hace veinte a\u00f1os.\nEl acuerdo consumado entre el macrismo y el sector que conduce Patricia Bullrich marca un nuevo equilibrio partidario, con Horacio Rodr\u00edguez Larreta afuera de la conducci\u00f3n. Con el tiempo se ver\u00e1 qu\u00e9 din\u00e1mica asume el PRO en su papel de partido opositor, pero dialoguista con el gobierno nacional de Javier Milei y, por ahora, aliado incondicional del oficialismo en el Congreso.\nUna vez que la lista sea revisada y aprobada por la justicia, las nuevas autoridades ser\u00e1n proclamadas el 2 de junio, fecha pactada para la elecci\u00f3n interna.\nEn la nueva estructura partidaria, Patricia Bullrich, que deja la presidencia, pasar\u00e1 a presidir la Asamblea Nacional del PRO, organismo similar a la Convenci\u00f3n Nacional, donde se re\u00fanen los delegados provinciales y se aprueba o rechazan las alianzas electorales con otros espacios.\nLa puja por espacios en distintos estamentos del partido demor\u00f3 casi hasta el l\u00edmite el acuerdo. La macrista Soledad Mart\u00ednez (intendenta de Vicente L\u00f3pez) ser\u00e1 la nueva vicepresidenta primera, mientras que la vicepresidenta segunda qued\u00f3 para Dami\u00e1n Arabia, diputado nacional de Bullrich.\nLa secretar\u00eda general del partido qued\u00f3 para el macrista Facundo P\u00e9rez Carletti, concejal de Santiago del Estero y referente del PRO en su provincia.\nKirchnerismo. \nLa renovaci\u00f3n partidaria ocurre en un contexto de crisis del espacio fundado a principios de este siglo por Macri y Horacio Rodr\u00edguez Larreta y que tuvo su pico de poder entre 2015 y 2019, cuando el PRO, en alianza con la UCR y la Coalici\u00f3n C\u00edvica, alcanz\u00f3 la presidencia y la vicepresidencia de la Naci\u00f3n.\nCu\u00e1ndo asume Macri\nMacri asumir\u00e1 la conducci\u00f3n del PRO despu\u00e9s de que el partido, de nuevo como cabeza de la coalici\u00f3n Juntos por el Cambio (heredera de \u201cCambiemos\u201d) fracasara en 2023 en su intento por recuperar el Gobierno nacional que perdi\u00f3 en 2019 en competencia electoral con el peronismo y aliados aglutinados en el Frente de Todos.\nBullrich, ganadora junto a Luis Petri, de la interna de JxC sobre el binomio Rodr\u00edguez Larreta-Gerardo Morales, fue postergada al tercer lugar en las elecciones presidenciales, que gan\u00f3 Sergio Massa y le sigui\u00f3 Javier Milei con La Libertad Avanza.\nDerrotada, Bullrich anunci\u00f3 que dejar\u00eda la presidencia del PRO. Pero r\u00e1pidamente, sin acordar con Macri, sell\u00f3 una alianza con Milei para el balotaje. El premio lleg\u00f3 poco despu\u00e9s cuando el nuevo gobierno libertario integr\u00f3 a Bullrich y a Petri como ministros.\nMacri no objet\u00f3 la incorporaci\u00f3n de Bullrich pero aclar\u00f3 que hab\u00eda sido una decisi\u00f3n \u201cpersonal\u201d e \u201cinconsulta\u201d.\nMacri tambi\u00e9n acord\u00f3 su apoyo log\u00edstico al candidato de LLA para derrotar al peronismo. Pero su espacio, tras el triunfo de LLA, se movi\u00f3 con m\u00e1s distancia que Bullrich: el macrismo no se integr\u00f3 al gobierno libertario, aunque, a trav\u00e9s del jefe de los diputados, Cristian Ritondo, ejerci\u00f3 como un aliado leal del oficialismo en el Congreso.\nEl PRO apuesta ahora un nuevo equilibrio interno. Macri surgi\u00f3 como candidato excluyente a la presidencia partidaria, pero su espacio acord\u00f3 con Bullrich repartir en \u201cun 50/50\u2033 el Consejo Directivo y la Asamblea Nacional.\nSeg\u00fan trascendi\u00f3, las negociaciones se empantanaron el lunes a la tarde. Los delegados de Bullrich (que este martes monitore\u00f3 las conversaciones desde C\u00f3rdoba, adonde viaj\u00f3 en calidad de ministra de Seguridad), Juan Pablo Arenaza, Pablo Walter y Dami\u00e1n Arabia, tensaron las tratativas al punto de amenazar con presentar una lista propia para disputarle la presidencia a Macri.\nLa misma versi\u00f3n dice que Humberto Schiavoni (ex titular del PRO) y Fernando de Andreis (integrante del c\u00edrculo \u00edntimo de Macri) mostraron su desacuerdo en darle al diputado bullrichista Arabia una silla en el Consejo Directivo, a lo que finalmente cedieron.\nMacri busc\u00f3 retomar la conducci\u00f3n del PRO con el objetivo de influir en las listas para las elecciones del 2025. Tambi\u00e9n quiere darle su impronta al di\u00e1logo pol\u00edtico con Milei, sin intermediarios.\nLas negociaciones, coment\u00f3 una legisladora del PRO a este medio, tambi\u00e9n incluyeron a los espacios \u201ch\u00edbridos\u201d. As\u00ed denominan a dirigentes que tiene peso propio en el partido, m\u00e1s all\u00e1 de Macri y Bullrich. Ponen de ejemplo a los gobernadores Nacho Torres, Rogelio Frigerio y Jorge Macri. Igual ocurre con intendentes.\nLa nueva composici\u00f3n del PRO marcar\u00e1 el ostracismo partidario de Rodr\u00edguez Larreta, pieza clave del macrismo hasta que en 2022 decidi\u00f3 ser candidato presidencial, sin consultar a Macri, y con un armado pol\u00edtico propio.\nEl exjefe de gobierno porte\u00f1o no tendr\u00e1 representantes en el Consejo Directivo del partido, aunque s\u00ed contar\u00e1 con delegados en la Asamblea, a partir de la representaci\u00f3n porte\u00f1a.\nLos diputados nacionales Alvaro Gonz\u00e1lez y Silvia Lospennato, entre otros, contin\u00faan teniendo a Rodr\u00edguez Larreta como referente. El larretismo viene marcando diferencias con el gobierno de Milei, sobre todo, con la falta de b\u00fasqueda de consensos y el estilo confrontativo del libertario. No creen que el PRO necesariamente deba en la pr\u00f3xima elecci\u00f3n converger con los libertarios, pese a compartir electorados.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/corte-suprema-siguen-las-criticas-por-la-falta-de-mujeres-en-las-nominaciones-del-presidente-milei/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Corte Suprema",
        "titulo": "Equidad. Corte Suprema: siguen las cr\u00edticas por la falta de mujeres en las nominaciones del presidente Milei",
        "subtitulo": "El gobierno nacional nomin\u00f3 al juez federal Ariel Lijo y al acad\u00e9mico Manuel Garc\u00eda Mansilla para completar el tribunal, que deber\u00eda dejar a fin de a\u00f1o Juan Carlos Maqueda por cumplir los 75 a\u00f1os que la ley pone de tope para el cargo.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,19:28",
        "autor": "Horacio Aizpeolea",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/MU16oibnEl_pVZmjTZ3OUcGroms=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6XSQ5PWIH5ATXOT457B325J7MY.JPG",
        "caption_img": "La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n es el m\u00e1s alto tribunal de la Rep\u00fablica Argentina. \u00d3rgano m\u00e1ximo del Poder Judicial.\rfoto: Prensa Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ",
        "cuerpo": "La ausencia de mujeres y la merma de presencia federal asoman como los cuestionamientos m\u00e1s firmes que desat\u00f3 la decisi\u00f3n del presidente Javier Milei de nominar al juez federal Ariel Lijo y al acad\u00e9mico Manuel Garc\u00eda Mansilla para la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. En el caso del magistrado de los tribunales federales de Comodoro Py, se suman graves imputaciones por presuntos actos de corrupci\u00f3n.\nLa llamada \u201cagenda de g\u00e9nero\u201d que el gobierno nacional rechaza qued\u00f3 expuesta con la nominaci\u00f3n de Lijo y Garc\u00eda Mansilla. De resultar electos, las cinco sillas del m\u00e1ximo tribunal de justicia ser\u00e1n ocupadas por hombres.\nEn el Senado recuerdan que entre 2005 y 2021, de las cinco plazas de la Corte Suprema, dos fueron ocupadas por Carmen Argibay (fallecida en 2014) y Elena Highton de Nolasco (retirada en 2021). Argibay fue la primera mujer en ser nominada a la Corte por un gobierno democr\u00e1tico.\nSin equidad. \nYa empez\u00f3 en la C\u00e1mara Alta el debate por la falta de representaci\u00f3n femenina en la Corte. La senadora nacional por C\u00f3rdoba, Alejandro Vigo, afirm\u00f3 que \u201cen pleno sigo XXI, con los avances y conquista que logramos las mujeres, solo podemos ver con desagrado la falta de perspectiva de g\u00e9nero en la propuesta anunciada por el Poder Ejecutivo Nacional para la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n\u201d.\nPara Vigo, se trata de \u201cun retroceso significativo\u201d y record\u00f3 que en 2020 apoy\u00f3 un proyecto que propone la igualdad de g\u00e9nero en el Poder Judicial. \u201cSeguir\u00e9 trabajando por la equidad, y la igualdad de nuestros derechos\u201d, dijo.\nEl debate en el Senado sobre la representaci\u00f3n femenina en la Corte anticipa un escenario complicado para el oficialismo de La Libertad Avanza. Casi la mitad de las bancas son ocupadas por mujeres. Sobre 33 senadoras, con el voto negativo de 25 de ellas los pliegos no alcanzar\u00e1n los dos tercios requeridos.\nEl Colectivo de Mujeres del Derecho y la Asociaci\u00f3n de Mujeres Jueces tambi\u00e9n le apuntaron a las nominaciones por ir contra el Decretto 222/03 que \u201cse refiere a la diversidad de g\u00e9nero para la integraci\u00f3n del M\u00e1ximo Tribunal Federal\u201d. Se exigi\u00f3 que las vacantes sean cubiertas por mujeres porque el pa\u00eds \u201ccuenta con grandes juezas, acad\u00e9micas y expertas jur\u00eddicas\u201d.\nEn un comunicado oficial, el gobierno explic\u00f3 que la nominaci\u00f3n de Lijo es para cubrir la vacante de Highton de Nolasco, mientras que la candidatura de Garc\u00eda Mansilla anticipa el lugar que esperan que deje a fin de a\u00f1o el cordob\u00e9s Juan Carlos Maqueda, cuando cumpla 75 a\u00f1os en diciembre, el tope de edad establecido para el cargo.\nGarc\u00eda Mansilla, decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Austral, lleg\u00f3 a la nominaci\u00f3n por fuera del \u00e1mbito de influencia del ministro de Justicia, Mariano C\u00faneo Libarona. Su nombre fue impulsado por Santiago Caputo, el asesor e integrante del c\u00edrculo \u00edntimo presidencial.\nFueron varios los argumentos que convencieron al presidente Milei de nominar a Garc\u00eda Mansilla. Abogado y asesor de empresas petroleras, esta especializaci\u00f3n est\u00e1 alineada con el objetivo del gobierno de Milei de desarrollar y desregular el sector energ\u00e9tico.\nComo acad\u00e9mico, Garc\u00eda Mansilla expuso su postura contra el aborto legal en las discusiones parlamentarias de 2019, posici\u00f3n compartida en el mundo libertario y conservador. \u201cNo fallan. Todos antiderechos\u201d, critic\u00f3 la diputada del Frente de Izquierda Myriam Bregman.\nEn el plano econ\u00f3mico, Garc\u00eda Mansilla sostuvo que la dolarizaci\u00f3n era constitucional contra lo afirmado por Horacio Rosatti, presidente de la Corte.\nAunque nacido en Bariloche en 1970, Garc\u00eda de Mansilla desarroll\u00f3 su carrera en CABA, ciudad donde naci\u00f3 Lijo y donde ejerci\u00f3 sus funciones en la justicia federal. De los actuales integrantes de la Corte, Carlos Rosenkrantz tambi\u00e9n es de CABA. Horacio Rosatti y Ricardo Lorenzetti son de Santa Fe y Maqueda de C\u00f3rdoba. Las eventuales nuevas designaciones desequilibran el criterio federal que fija el decreto 222/03, que regula la nominaci\u00f3n de los candidatos a la Corte y fue firmado por N\u00e9stor Kirchner. All\u00ed se estableci\u00f3 que la composici\u00f3n de la Corte debe reflejar \u201clas diversidades de g\u00e9nero, especialidad y procedencia regional en el marco del ideal de representaci\u00f3n de un pa\u00eds federal\u201d.\nLa nominaci\u00f3n de Lijo recibi\u00f3 otras observaciones. \u201cSe encarg\u00f3 de los trabajos m\u00e1s sucios para tapar la corrupci\u00f3n\u201d, opin\u00f3 el abogado Daniel Sabsay en charla con el periodista Marcelo Longobardi.\n\u201cAriel Lijo es la casta millonaria con haras de caballos imposibles de pagarse con sueldos p\u00fablicos. Es parte del freezer que administra el banco de la impunidad desde Comodoro Py como denunci\u00f3 Elisa Carri\u00f3. La causa YPF es la mejor prueba de eso. Verg\u00fcenza Milei\u201d, lo critic\u00f3 el jefe de los diputados de la Coalici\u00f3n C\u00edvica, Juan Manuel L\u00f3pez. La CC anunci\u00f3 que impugnar\u00e1 la nominaci\u00f3n y record\u00f3 que impulsa juicios pol\u00edticos en el Congreso contra Lijo y contra Lorenzetti .\n\u201cSepa que Lijo y Lorenzetti lo van a extorsionar a usted. \u00bfQui\u00e9n va a invertir con esta calidad institucional?\u201d, insisti\u00f3 L\u00f3pez, en un mensaje al presidente Milei.\nDesde el sector de Carri\u00f3 se emiti\u00f3 un alerta: \u201cSi Lijo llega a la Corte es con los votos del kirchnerismo y si los senadores de Cristina lo votan es porque le garantizan impunidad. Esperemos que la UCR y el PRO no se presten\u201d.\nSe especula que muchas de las 16 mujeres del interbloque peronista resistir\u00e1n las nominaciones. La posici\u00f3n anti-aborto legal de Mansilla va contra las ideas defendidas por las senadoras kirchneristas, Juliana Di Tullio y Anabel Fern\u00e1ndez Sagasti, por ejemplo. Hasta este jueves, sin embargo, ninguna de las dos senadoras se hab\u00eda pronunciado respecto a las nominaciones.\nEl vocero presidencial, Manuel Adorni, defendi\u00f3 la candidatura de Lijo. Ante una pregunta del periodista Ignacio Ortelli en la conferencia de prensa de hoy, argument\u00f3 que Lijo es \u201cel \u00fanico juez que tiene especializaci\u00f3n en derecho penal que el resto no tiene y adem\u00e1s ha hecho carrera en el Poder Judicial\u201d.\nCuando se le insisti\u00f3 si no hab\u00eda otra alternativa entre los especialistas en derecho penal, Adorni respondi\u00f3: \u201cDentro de la experiencia que el Presidente Milei ha evaluado en diferentes casos, por supuesto que no. Siempre se va a poner en valor la experiencia, trayectoria y la capacidad que tenga para ejercer el cargo, que es lo que ha evaluado el presidente Milei\u201d, complet\u00f3 Adorni.\n\u201cQuiero agradecer al Presidente de la Naci\u00f3n por la honrosa distinci\u00f3n que me hace al nominarme para el cargo de juez de la Corte. En caso de ser debidamente nombrado, asumir\u00e9 el compromiso de desempe\u00f1ar mis obligaciones como juez, de forma recta e imparcial, sin distinci\u00f3n de persona alguna, respetando siempre la Constituci\u00f3n Nacional\u201d, dijo Garc\u00eda Mansilla sobre su candidatura.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-presento-el-ordenamiento-procesal-que-introduce-el-sistema-acusatorio-en-la-justicia-federal/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Con foco en Rosario: el Gobierno present\u00f3 el ordenamiento que introduce el sistema acusatorio en la Justicia Federal ",
        "subtitulo": "El proyecto busca otorgarle a los fiscales herramientas para llevar adelante las investigaciones complejas contra la criminalidad organizada. La prioridad es Rosario y la problem\u00e1tica narco.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/qFbY3CuNwz4aEa7PFkWTJze5NyM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BTWC4DDVGFER5MYLGXLHOYMCPE.jpeg",
        "caption_img": "Mariano C\u00faneo Libarona, ministro de Justicia del gobierno de Javier Milei. (Ministerio de Justicia de la Naci\u00f3n)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional lanz\u00f3 este martes el programa para implementar en todo el pa\u00eds el ordenamiento procesal federal mediante la incorporaci\u00f3n del sistema acusatorio que otorga a los fiscales herramientas para llevar adelante las investigaciones complejas contra la criminalidad organizada.\nDe esta manera, se explic\u00f3, se busca dotar a la Justicia de \u201cmayor eficacia, transparencia y rapidez\u201d.\nAs\u00ed lo anunci\u00f3 el ministro de Justicia, Mariano C\u00faneo Libarona, durante una conferencia de prensa que ofreci\u00f3 en Casa Rosada.\nFue al t\u00e9rmino de la Primera Reuni\u00f3n del Consejo Asesor Interinstitucional de la Reforma Procesal Penal Federal, a partir de la entrada en vigencia del C\u00f3digo Procesal Penal Federal (CPPF) en el \u00e1mbito de la C\u00e1mara Federal de Apelaciones en Rosario.\n\u201cHoy se dio un momento hist\u00f3rico en la Justicia, que es el lanzamiento del programa para implementar en todo el pa\u00eds el ordenamiento procesal federal\u201d, dijo el ministro y agreg\u00f3: \u201cEs el sistema id\u00f3neo y eficaz, con oralidad, transparencia, publicidad, participaci\u00f3n de partes, no tanto papeleo, mucho m\u00e1s r\u00e1pido. Evitamos algo que es un tremendo da\u00f1o para las v\u00edctimas, el imputado, la sociedad, que es la prolongaci\u00f3n indebida de los procesos\u201d.\nSeg\u00fan explic\u00f3 C\u00faneo Libarona, \u201cdel \u00e1mbito acad\u00e9mico, judicial y pol\u00edtico\u201d se tomaron de la mano \u201cpara en forma coordinada, cada uno desde su rol, llevar adelante una transformaci\u00f3n absoluta de la Justicia, acompa\u00f1ado de otra pieza muy importante que vamos a pregonar a la brevedad que es el juicio por jurados\u201d.\n\u201cQueremos que durante el gobierno de Javier Milei transformemos la Justicia, divisi\u00f3n de poderes, eficacia. Todas estas reformas que estamos emprendiendo tienden a que tengamos una justicia eficiente y una justicia r\u00e1pida, que es por lo que clama la sociedad\u201d, expres\u00f3.\nRosario\nEl ministro afirm\u00f3 que en cuanto a la implementaci\u00f3n en el orden Federal, se enfocaron en Rosario \u201ccon celeridad debido a la situaci\u00f3n de emergencia\u201d.\n\u201cHemos viajado ya al norte, hemos viajado a Cuyo, esta semana viajaremos a Rosario, y posteriormente el plan es R\u00edo Negro, General Roca, Neuqu\u00e9n, Ushuaia, aprovecho la Semana Santa y me re\u00fano en Bariloche\u201d, adelant\u00f3.\n\u201cNuestro mayor esfuerzo lo hacen los dos equipos de profesionales para capacitaci\u00f3n, arquitectos, tecnol\u00f3gicos, internet, edilicio, que van a estar girando permanentemente por el interior del pa\u00eds, para que cuanto antes se concrete este plan justicia eficiente de Milei\u201d, dijo C\u00faneo.\nSeg\u00fan el funcionario, la pol\u00edtica -\u201dpor orden expresa del Presidente\u201d- desde el primer d\u00eda no interviene en la Justicia y hoy \u201cexiste divisi\u00f3n de poderes\u201d e \u201cindependencia judicial\u201d.\n\u201cNos vamos a encargar, a trav\u00e9s del Consejo de la Magistratura, de la remoci\u00f3n inmediata de los jueces que no se correspondan con una justicia eficaz\u201d, avis\u00f3 y subray\u00f3: \u201cHemos hecho un esfuerzo extraordinario matem\u00e1tico para nutrirnos de fondos necesarios e indispensables para poner esto en funcionamiento; tenemos el apoyo del Consejo de la Magistratura, la Corte, la Procuraci\u00f3n\u201d.\nApoyo\nAdem\u00e1s de C\u00faneo, estuvieron en la Rosada el presidente de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n y del Consejo de la Magistratura, Horacio Rosatti; el procurador general, Eduardo Casal; la defensora General, Stella Mart\u00ednez; y el presidente de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal, Mariano Borinsky.\nLa implementaci\u00f3n del sistema comenzar\u00e1, el pr\u00f3ximo 6 de mayo, en la ciudad de Rosario y luego se extender\u00e1 al resto del pa\u00eds.\nLos integrantes del Consejo resaltaron la importancia de trabajar de forma conjunta en un sistema que lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada de retraso en su implementaci\u00f3n, una situaci\u00f3n an\u00f3mala que hoy desde el Gobierno nacional se busca revertir.\n\u201cTenemos un compromiso militante para llevar adelante el C\u00f3digo Procesal Penal, estamos comprometidos con esta iniciativa\u201d, dijo Rosatti.\nTambi\u00e9n destac\u00f3 que desde el Consejo de la Magistratura se va avanzar en la cobertura de los cargos en Rosario.\nA su vez, Eduardo Casal, destac\u00f3 \u201chay que renovar nuestro compromiso con la implementaci\u00f3n del sistema acusatorio en el resto de las jurisdicciones del pa\u00eds\u201d. Adem\u00e1s, inform\u00f3 la inauguraci\u00f3n de un edificio en Rosario.\nSobre el sistema acusatorio, Stella Maris Mart\u00ednez resalt\u00f3 el entusiasmo de los defensores en Rosario y record\u00f3: \u201cTenemos un modelo que prob\u00f3 sus bondades en la provincia de Salta\u201d.\nPor su parte, Mariano Borinsky expres\u00f3: \u201cEl proceso largo nunca va a llegar a ser justicia, por lo tanto, el nuevo sistema prioriza las soluciones tempranas y que la v\u00edctima sea la protagonista del proceso\u201d.\nEl sistema acusatorio, cuya implementaci\u00f3n fue dispuesta por la Ley 27.150 sancionada en 2015, pone la carga de la investigaci\u00f3n en la cabeza del Ministerio P\u00fablico Fiscal y da a los fiscales herramientas eficientes para llevar a cabo investigaciones complejas contra la criminalidad organizada. La implementaci\u00f3n del C\u00f3digo Procesal Penal Federal en la Justicia Federal y Nacional Penal depende del cronograma progresivo del Ministerio de Justicia.\nAdem\u00e1s de los disertantes, estuvieron presentes el ministro del Interior, Guillermo Francos; la ministra de Seguridad, Patricia Bullrich; el secretario de Justicia de la Naci\u00f3n e integrante del Consejo de la Magistratura, Sebasti\u00e1n Amerio, el jefe de Gabinete del Ministerio de Justicia, Diego Guerendiain, entre otros funcionarios del Poder Ejecutivo. Participaron tambi\u00e9n miembros del Consejo de la Magistratura de la Naci\u00f3n, Legisladores, jueces, fiscales y defensores del Poder Judicial.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/macri-llamo-al-pueblo-venezolano-a-que-se-levante-contra-la-dictadura-de-maduro/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Democracia. Macri llam\u00f3 al pueblo venezolano a que se \u201clevante contra la dictadura\u201d de Maduro",
        "subtitulo": "El expresidente argentinos critici\u00f3 al actual mandatario caribe\u00f1o. Maduro acaba de oficializar su candidatura para ir en busca de un tercer per\u00edodo presidencial.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,17:08",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/65xIVn_6SZh7kFZWATcbY12W37Y=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/A5DPRRTHN5DHRIHJVAJNR2YEHM.jpg",
        "caption_img": "Mauricio Macri, en una entrevista con TN (Captura de video).",
        "cuerpo": "En el mismo d\u00eda en el que el mandatario de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, oficializ\u00f3 su candidatura a las presidenciales del 28 de julio, en las que competir\u00e1 por un tercer per\u00edodo en el poder, desde Argentina el expresidente Mauricio Macri llam\u00f3 al pueblo venezolano a que se \u201clevante\u201d contra la \u201cdictadura\u201d.\n\u201cDesde hace 20 a\u00f1os la situaci\u00f3n de Venezuela no deja de empeorar. La libertad y la democracia ya no existen en ese pa\u00eds, como lo confirman el n\u00famero de presos pol\u00edticos, los candidatos inhabilitados, las violaciones a los derechos humanos, la persecuci\u00f3n y el amedrentamiento a cualquier forma de oposici\u00f3n\u201d, dijo Macri en un posteo de X.\nY agreg\u00f3: \u201cLa dictadura que comenz\u00f3 Hugo Ch\u00e1vez es un drama sin fin que produjo hasta ahora el m\u00e1s grande \u00e9xodo de la historia de nuestro continente\u201d.  \n\u201cQuiero alentar al pueblo de Venezuela a que se una y levante contra la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro y sus c\u00f3mplices. Quiero que sepan que no est\u00e1n solos. Las fuerzas democr\u00e1ticas del mundo est\u00e1n con ustedes. Confianza y fuerza!\u201d, cerr\u00f3.\nDesde hace 20 a\u00f1os la situaci\u00f3n de Venezuela no deja de empeorar. La libertad y la democracia ya no existen en ese pa\u00eds, como lo confirman el n\u00famero de presos pol\u00edticos, los candidatos inhabilitados, las violaciones a los derechos humanos, la persecuci\u00f3n y el amedrentamiento a\u2026\nOposici\u00f3n\nEl principal bloque opositor, encabezado por Corina Yoris, designada como candidata unitaria en sustituci\u00f3n de Mar\u00eda Corina Machado -inhabilitada para ejercer cargos p\u00fablicos- denuncio el lunes que sigue impedida de inscribir su candidatura.\nYoris confirm\u00f3 que la web del Consejo Nacional Electoral (CNE) sigue bloqueando el ingreso al sistema de postulaciones electr\u00f3nicas por lo que no ha podido ser inscripta por los representantes de las organizaciones pol\u00edticas Mesa de la Unidad Democr\u00e1tica (MUD) y Un Nuevo Tiempo (UNT), las \u00fanicas habilitadas por la autoridad electoral para registrar candidatos.\n\u201dMis derechos como ciudadana venezolana est\u00e1n siendo conculcados al no permitirme acceder al sistema e inscribir mi candidatura\u201d, dijo Yoris.\n\u201cNosotros hemos hecho todos los intentos por introducir los datos de las tarjetas... y el sistema est\u00e1 completamente cerrado para poder entrar digitalmente\u201d, asever\u00f3.\nAgreg\u00f3 que incluso han intentado sin \u00e9xito entregar personalmente al CNE una carta solicitando una pr\u00f3rroga.\nA diferencia de la MUD y UNT, el resto de las principales organizaciones pol\u00edticas opositoras, cuyos l\u00edderes hist\u00f3ricos integran la llamada Plataforma Unitaria Democr\u00e1tica \u2014entre ellos Acci\u00f3n Democr\u00e1tica, Voluntad Popular y COPEI\u2014 est\u00e1n ahora dirigidos por disidentes de la oposici\u00f3n luego de que el Tribunal Supremo de Justicia, que seg\u00fan los cr\u00edticos es controlado por el gobierno, les entreg\u00f3 la direcci\u00f3n, s\u00edmbolos, colores y tarjetas de esos partidos.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-politica-cordobesa-en-un-equilibrio-muy-dificultoso/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Panorama provincial",
        "titulo": "Panorama provincial. La pol\u00edtica cordobesa, en un equilibrio muy dificultoso ",
        "subtitulo": "Milei altera tanto a oficialistas como a opositores cordobeses. Gestiones complicadas en extremo y maniobras de contorsionistas para no contrariar al electorado m\u00e1s mile\u00edsta del pa\u00eds. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Virginia Guevara",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/euoo8qIgv8E1Qo68FX1SUcFecPA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/AWSG3KVJSRHETF57OPF4RIVR64.jpg",
        "caption_img": "Mart\u00edn Llaryora y Daniel Passerini. Ilustraci\u00f3n de Juan Delfini.",
        "cuerpo": "C\u00f3rdoba se volvi\u00f3 tierra de equilibristas. Si la tarea de convivir con el gobierno libertario de Javier Milei es complicada en extremo para toda la pol\u00edtica argentina, lo es mucho m\u00e1s para la dirigencia de la provincia donde m\u00e1s votaron a este presidente que desprecia a los pol\u00edticos, al Estado, sus regulaciones y a sus empleados.\nM\u00e1s que dotes de equilibristas, por momentos lo que se observa entre los pol\u00edticos cordobeses son maniobras propias de contorsionismo. Los m\u00e1s exigidos y expuestos son, por sus roles, el gobernador Mart\u00edn Llaryora y el intendente capitalino, Daniel Passerini.\nPero sus principales adversarios, los legisladores Luis Juez y Rodrigo de Loredo, a menudo comparten el mismo desconcierto: todos integran la categor\u00eda de \u201ccasta\u201d ante los ojos libertarios y todos acomodan el cuerpo para no contrariar a ese electorado que cree haber encontrado en Milei la clave para desterrar al kirchnerismo.\nAn\u00e1lisis \nEn C\u00f3rdoba, la ca\u00edda de la imagen presidencial es mucho m\u00e1s lenta de lo que todos ellos esperaban y la semana pasada qued\u00f3 claro que esta provincia no solo ser\u00e1 el epicentro de la refundaci\u00f3n mile\u00edsta del 25 de mayo: tambi\u00e9n ser\u00e1 la punta de lanza del armado territorial de La Libertad Avanza, encabezado por Karina Milei.\nLa de hoy es una jornada especialmente propensa para observar esas torsiones de la dirigencia cordobesa. Desde 1983, el 24 de marzo es el d\u00eda de mayor simbolog\u00eda y contenido pol\u00edtico del calendario y este a\u00f1o lo es mucho m\u00e1s: es la primera vez que la conmemoraci\u00f3n del golpe c\u00edvico-militar de 1976 encuentra en el poder nacional a un gobierno negacionista del terrorismo de Estado y de los cr\u00edmenes de lesa humanidad de la \u00faltima dictadura. Adem\u00e1s, se trata de un gobierno que est\u00e1 siempre dispuesto a provocar para mantener la centralidad. Hoy exhibir\u00e1 un video con \u201csu versi\u00f3n\u201d de la dictadura y la semana pasada hizo trascender que proyecta mandar a su casa a los represores de m\u00e1s de 75 a\u00f1os sin condena.\nSe esperan multitudinarias marchas en todo el pa\u00eds por Memoria, Verdad y Justicia. En C\u00f3rdoba, adem\u00e1s de la marcha se observar\u00e1n hechos parad\u00f3jicos. Juez se muestra muy cercano a Milei, y tambi\u00e9n a la vicepresidenta Victoria Villarruel, que es quien mejor encarna el negacionismo, adem\u00e1s de mantener contacto frecuente con represores. Pero hoy el senador encabezar\u00e1 en el cementerio San Vicente el tradicional acto del Frente C\u00edvico por el D\u00eda de la Memoria y hasta ahora rechaz\u00f3 la participaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito en tareas de seguridad interior.\nDe Loredo preside un bloque de diputados que est\u00e1 detonado por las diferencias internas y mantiene una actitud zigzagueante respecto de Milei, pero la defensa de la democracia tal vez sea la \u00fanica bandera que comparten todos los radicales. La mayor\u00eda de ellos, adem\u00e1s, rechaza la participaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito en tareas seguridad interior.\nDebate. \nLlaryora y Passerini dedicaron especial atenci\u00f3n a los actos conmemorativos del 24 de marzo, a la ratificaci\u00f3n de la postura hist\u00f3rica del schiarettismo en el repudio a la dictadura y a revalidar la defensa de los derechos humanos. Pero en simult\u00e1neo, Llaryora defiende desde la campa\u00f1a electoral la idea de que el \u201cEj\u00e9rcito de la democracia\u201d participe en el combate contra el narcotr\u00e1fico, y la semana pasada se esmer\u00f3 por aunar esfuerzos en ese sentido con la ministra Patricia Bullrich. Contorsiones para todos los gustos.\nGestiones sin red\nMucho m\u00e1s exigente que el D\u00eda de la Memoria es el equilibrio cotidiano de Passerini y Llaryora para mantener a flote sus respectivas administraciones.\nEl peronismo cordob\u00e9s empieza a inquietarse por la desaceleraci\u00f3n brusca de la gesti\u00f3n municipal, que se not\u00f3 desde el d\u00eda despu\u00e9s de la elecci\u00f3n local. La ciudad ya recibi\u00f3 a Passerini con algunas dificultades, que se profundizaron en los dos primeros meses de la gesti\u00f3n. Yuyales, baches, problemas de alumbrado y la ca\u00edda de Ersa que les complic\u00f3 la vida a los usuarios del transporte, mientras se sucedieron destemplados aumentos tarifarios.\nPuertas adentro de la gesti\u00f3n municipal, la caja parece explicar la mayor parte. Passerini nunca cuestionar\u00e1 el gasto que lo hizo intendente, pero ahora debe pagar la cuenta: cuando asumi\u00f3, no estaban los recursos para pagar la deuda de 25 millones de d\u00f3lares que desde hace cuatro a\u00f1os se sabe que vencen esta semana, y tampoco estaba en marcha la reestructuraci\u00f3n de ese pasivo. Termin\u00f3 tomando 30 mil millones de pesos a un a\u00f1o, a una tasa de casi el 80%, para poder comprar los d\u00f3lares y no entrar en default. Su principal acci\u00f3n de los primeros 100 d\u00edas fue la puesta en marcha de la Guardia Urbana Municipal, un objetivo logrado que sin embargo qued\u00f3 eclipsado por la inexplicada compra directa del uniforme de los vigiladores.\nLos equilibrios de Llaryora son todav\u00eda m\u00e1s riesgosos. En la Provincia hay alarma por la par\u00e1lisis productiva, temen que haya una fuerte afectaci\u00f3n del empleo \u2013que comenzar\u00e1 esta semana con cientos de despidos de contratados del Estado nacional\u2013 y advierten que el ajuste ya est\u00e1 ante un l\u00edmite en lo que respecta a tarifas. \u201cLo que sigue es el cierre masivo de comercios y pymes\u201d, reiteran desde el Panal, donde asumen que pretender mejorar la recaudaci\u00f3n es una quimera.\nTendencia. \nNuria Huete Alcocer\nA Llaryora tambi\u00e9n le aparecen l\u00edmites en materia de gesti\u00f3n. La emisi\u00f3n de hasta $ 500 mil millones de deuda en el mercado interno amortiguar\u00e1 el pago de la deuda externa. No obstante, en el equipo econ\u00f3mico advierten que la Provincia no tiene espaldas para asumir el costo de todo lo que deja de pagar la Naci\u00f3n: se triplic\u00f3 el costo de los boletos sociales, se asumi\u00f3 el pago del incentivo docente con recursos provinciales y se cubren con recursos propios los 13 mil millones mensuales que la Anses no les env\u00eda a los jubilados provinciales.\nOtro l\u00edmite es el del juecismo en el Tribunal de Cuentas. Tras 100 d\u00edas de dominio opositor, se acumulan los expedientes que son rechazados sobre el l\u00edmite del plazo de tratamiento \u2013de modo de generar la m\u00e1xima mora posible en los procesos de compras o licitaciones\u2013 y numerosas \u00e1reas tienen proyectos paralizados. Son tantas obras p\u00fablicas que no pueden arrancar, que la semana pasada la C\u00e1mara de la Construcci\u00f3n hizo un planteo de celeridad a los tribunos juecistas para no despedir personal.\nUn l\u00edmite m\u00e1s aparece en la relaci\u00f3n con los estatales. Llaryora acord\u00f3 la semana pasada con la UEPC, pero se vuelve a alterar el avispero con los otros gremios y el listado de reclamos es largo. Habr\u00e1 un gesto conciliador: la Provincia dar\u00e1 marcha atr\u00e1s en el adicional de 4.700 pesos que se impuso a todos los afiliados a la Administraci\u00f3n Provincial del Seguro de Salud (Apross) y que perjudica especialmente a los que menos ganan. Es un equilibrio complicado, en todos los frentes.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/en-162-anos-de-historia-la-corte-suprema-tuvo-111-ministros-solo-tres-fueron-mujeres/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Justicia",
        "titulo": "Sin equidad. En 162 a\u00f1os de historia, la Corte Suprema tuvo 111 ministros: s\u00f3lo tres fueron mujeres",
        "subtitulo": "Desde diversas entidades que agrupan a profesionales del derecho repudiaron la nominaci\u00f3n de dos varones para cubrir vacantes en el m\u00e1ximo tribunal de la Naci\u00f3n. ",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,00:03",
        "autor": "Francisco Panero",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/JePUt3qvOJ31QpG4ATA4YxGoloE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JCORIX367FAELKBVPRKJEIRVEM.jpg",
        "caption_img": "La \u00faltima. La ministra Elena Highton de Nolasco fue la tercera y \u00faltima integrante de la Corte Suprema de Justicia. (T\u00e9lam / Archivo)",
        "cuerpo": "Desde el inicio de sus funciones en 1862, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ha tenido un total de 111 ministros, de los cuales hubo 108 varones y s\u00f3lo tres mujeres.\nA lo largo de casi 162 a\u00f1os de funcionamiento, el m\u00e1ximo tribunal argentino s\u00f3lo tuvo presencia femenina en dos ocasiones en la historia. Entre 1970 y 1973 Margarita Arg\u00faas se transform\u00f3 en la decana de las mujeres en ocupar un asiento en la Corte.\nCongreso. \nEsa presencia se repiti\u00f3 reci\u00e9n con el nuevo siglo, cuando coincidieron varios a\u00f1os como ministras Elena Highton de Nolasco y Carmen Argibay. A partir del derrumbe de la \u201cmayor\u00eda autom\u00e1tica\u201d y la reestructuraci\u00f3n del tribunal que encar\u00f3 el presidente N\u00e9stor Kirchner, se abrieron las vacantes que terminaron con estas dos presencias femeninas. La primera estuvo entre 2004 y 2021, mientras que Argibay ingres\u00f3 en 2005 y se desempe\u00f1\u00f3 hasta su fallecimiento, en 2014.\nLuego de eso, la Corte espera desde hace a\u00f1os que al menos una vacante sea ocupada por una mujer. M\u00e1s all\u00e1 de una cuesti\u00f3n de cupo o de equidad con relaci\u00f3n a la representatividad de m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n, la mirada de g\u00e9nero en el m\u00e1ximo tribunal se impone para los tiempos que corren con tem\u00e1ticas candentes y legislaci\u00f3n que se viene superando d\u00eda a d\u00eda desde los comienzos de este milenio.\nLa mirada masculina est\u00e1 representada hace varios a\u00f1os, en solitario, por Juan Carlos Maqueda, Horacio Rosatti, Ricardo Lorenzetti y Carlos Rosenkrantz. Desde el retiro de Highton de Nolasco, los hombres monopolizan la c\u00faspide de la Justicia argentina.\nRechazos y repudio\nCuando desde diversos sectores se esperaba que la vacante del quinto integrante producida en 2021 fuera ocupada por otra mujer, el Ejecutivo nacional sorprendi\u00f3 este mi\u00e9rcoles con el env\u00edo de dos varones postulados como ministros de la Corte, el juez Ariel Lijo y al acad\u00e9mico Manuel Garc\u00eda Mansilla.\nDesde diversos sectores relacionados con el mundo del derecho y la Justicia, se manifest\u00f3 el rechazo a estas nominaciones.\nDesde la Asociaci\u00f3n de Mujeres Juezas de la Rep\u00fablica Argentina (Amja) emitieron de inmediato un comunicado en el que expresan que \u201cla igualdad entre hombres y mujeres es una cuesti\u00f3n de derechos humanos y es condici\u00f3n indispensable para la consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica, el desarrollo econ\u00f3mico y la paz social\u201d.\nCitando como instrumento de jerarqu\u00eda constitucional la \u201cConvenci\u00f3n contra toda forma de discriminaci\u00f3n contra la Mujer\u201d indican que \u201cla m\u00e1xima participaci\u00f3n de la mujer en todas las esferas, en igualdad de condiciones con el hombre, es indispensable para el desarrollo pleno y completo de un pa\u00eds, el bienestar del mundo y la causa de la paz\u201d.\nJusticia. \nPor esto, le piden \u201cal se\u00f1or Presidente de la Naci\u00f3n que, en el ejercicio de su atribuci\u00f3n\u201d de \u201cnombrar los magistrados de la Corte Suprema\u201d, \u201cd\u00e9 pleno cumplimiento a los mandatos constitucionales, convencionales y reglamentarios argentinos que garantizan la igualdad entre varones y mujeres\u201d.\nEntre otros fundamentos, las miembros de Amja indican que \u201cal momento de la consideraci\u00f3n de cada propuesta (de nuevos ministros), se tenga presente, en la medida de lo posible, la composici\u00f3n general\u201d del m\u00e1ximo tribunal, de modo de \u201creflejar las diversidades de g\u00e9nero, especialidad y procedencia regional en el marco del ideal de representaci\u00f3n de un pa\u00eds federal\u201d.\nPor eso, Amja \u201cinsta la postulaci\u00f3n de una mujer como candidata a suplir la vacancia en el cargo de Juez de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, como un paso cr\u00edtico hacia el cumplimiento efectivo de los mandatos de progreso social y equidad de g\u00e9nero\u201d.\nEn igual sentido se pronunciaron, pocas horas despu\u00e9s de conocerse la postulaci\u00f3n de dos varones, otras organizaciones. La Federaci\u00f3n Argentina de Magistrados (FAM) expres\u00f3 su \u201cm\u00e1s en\u00e9rgico repudio en atenci\u00f3n a vulnerarse principios b\u00e1sicos como la paridad de g\u00e9nero que, como Estado, debemos asegurar al haber asumido compromisos internacionales\u201d.\nSe\u00f1ala la FAM que \u201cen 200 a\u00f1os de democracia s\u00f3lo tres mujeres han ocupado el cargo de ministras de la Corte\u201d, lo que \u201cclaramente implica la falta de representaci\u00f3n de m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds y la priva de las vivencias y miradas de este grupo mayoritario y sujeto a condiciones de vulnerabilidad\u201d.\nLa entidad insta al Ejecutivo a postular a \u201cdos mujeres para esas vacantes, porque es deber de las democracias asegurar representaci\u00f3n y participaci\u00f3n equitativa de mujeres y hombres en la toma de decisiones para superar desigualdades estructurales arraigadas y promover una sociedad m\u00e1s igualitaria\u201d.\nEntre otras entidades, el \u201cColectivo Mujeres del Derecho\u201d tambi\u00e9n expres\u00f3 su \u201cen\u00e9rgico rechazo a que las vacantes de la Corte\u201d sean \u201ccubiertas por varones\u201d.\nEste agrupamiento femenino integra a cientos de integrantes de la administraci\u00f3n de Justicia, la Academia, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y el ejercicio de la abogac\u00eda en la Argentina, con \u201cun fuerte compromiso por los derechos humanos de las mujeres y diversidades\u201d.\nEste conglomerado de mujeres relacionado con la Justicia y el derecho cierra su comunicado de este mi\u00e9rcoles se\u00f1alando: \u201cHoy m\u00e1s que nunca decimos: una Corte sin mujeres es una Corte sin Justicia\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/vouchers-educativos-quienes-pueden-acceder-y-como-anotarse/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Ministerio de Capital Humano",
        "titulo": "Alivio econ\u00f3mico. \u201cVouchers educativos\u201d para pagar cuotas de escuelas privadas: c\u00f3mo acceder",
        "subtitulo": "La medida anunciada por Milei fue publicada en el Bolet\u00edn Oficial.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,11:10",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rRU1h3EYmjwjmMR2p4pnHNbwrlY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/VZN7JOIYUBF5HN37LDCWFALETM.jpg",
        "caption_img": "Imagen ilustrativa (La Voz/Archivo)",
        "cuerpo": "El Ministerio de Capital Humano oficializ\u00f3 este jueves la implementaci\u00f3n de \u201cvouchers educativos\u201d destinados a padres que env\u00edan a sus hijos a colegios privados y atraviesan dificultades para pagar las cuotas.\nLa medida fue plasmada en la resoluci\u00f3n 61/2024, publicada este jueves en el Bolet\u00edn Oficial.\n\u201cVouches educativos\u201d: qui\u00e9nes podr\u00e1 acceder\nEl plan. Se trata de \u201cuna prestaci\u00f3n temporaria a favor de las familias cuyos hijos asisten a instituciones educativas p\u00fablicas de gesti\u00f3n privada de niveles inicial, primario y secundario con aporte estatal\u201d, seg\u00fan establece la medida publicada en el Bolet\u00edn.\nQui\u00e9nes pueden acceder. Podr\u00e1n acceder \u201cquienes ejerzan la responsabilidad parental de estudiantes de hasta 18 a\u00f1os de edad inclusive que asistan a instituciones educativas p\u00fablicas de gesti\u00f3n privada con al menos 75% de aporte estatal, siempre que el ingreso familiar no supere el equivalente a 7 salarios m\u00ednimos vitales y m\u00f3viles (hoy $ 1.419.600) y se cumplan los dem\u00e1s requisitos que se establezcan en la reglamentaci\u00f3n.\nCu\u00e1nto dinero recibir\u00e1n. \u201cConsistir\u00e1 en una suma de dinero determinada, no contributiva y mensual por cada hijo que asista a esas instituciones educativas. El monto de la prestaci\u00f3n ser\u00e1 el equivalente al 50% del valor de la cuota program\u00e1tica de jornada simple de cada nivel educativo informada por cada Jurisdicci\u00f3n o, en su defecto, estimada por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n en funci\u00f3n de casos testigo\u201d.\nReglamentaci\u00f3n. Quedar\u00e1 a cargo de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n.\nEste mi\u00e9rcoles, la Oficina de Prensa del Presidente emiti\u00f3 un comunicado donde se precisaban otros detalles del plan:\nLa cuota mensual no puede superar los $ 54.396 por hijo.\nLas familias tendr\u00e1n tiempo de anotarse desde el mi\u00e9rcoles 3 de abril hasta el martes 30 de abril, inclusive.\nLos interesados deber\u00e1n completar el formulario disponible en la p\u00e1gina en argentina.gob.ar.\n\u201cVouchers educativos\u201d: por qu\u00e9 se implement\u00f3 el plan\nEntre los argumentos, el texto destaca que l a educaci\u00f3n y el conocimiento \u201cson derechos personales y sociales que deben ser garantizados por el Estado\u201d.\nA su vez, indica que en la Ley de Educaci\u00f3n Nacional se establece que el Ministerio de Educaci\u00f3n debe proveer \u201crecursos econ\u00f3micos a los alumnos, familias y escuelas que se encuentren en situaciones de injusticia, marginaci\u00f3n, estigmatizaci\u00f3n y otras formas de discriminaci\u00f3n, derivadas de factores socioecon\u00f3micos, culturales, geogr\u00e1ficos, \u00e9tnicos, de g\u00e9nero o de cualquier otra \u00edndole, que afecten el ejercicio pleno del derecho a la educaci\u00f3n\u201d.\nTambi\u00e9n destaca que en el pa\u00eds son 2.409.006 los alumnos de los niveles inicial, primario y secundario que asisten a instituciones de gesti\u00f3n privada que reciben aporte estatal.\nRespecto a los \u201cvouchers\u201d, indica que se tratar\u00e1n de una \u201cprestaci\u00f3n temporaria a favor de las familias con menores recursos para que puedan afrontar el costo que supone la educaci\u00f3n de sus hijos\u201d.\nSintetiza adem\u00e1s que el programa apunta a \u201cevitar que los alumnos deban cambiar de instituci\u00f3n educativa debido al aumento en el costo de la matr\u00edcula o las cuotas mensuales, de manera de no discontinuar o modificar su trayectoria educativa\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/recorte-de-gastos-la-camara-de-diputados-subasta-46-autos-de-la-flota-oficial/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Austeridad. Recorte de gastos: la C\u00e1mara de Diputados subasta 46 autos de la flota oficial",
        "subtitulo": "La venta se realiza por medio del Banco Ciudad. La lista de los veh\u00edculos en oferta.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,20:25",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/DUV1XO3mIVEXJ1LC4TW_LwqZ0RY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UF7AMKBCYVB23KWOTY7RQN6MAE.jpg",
        "caption_img": "Diputados. Subastan autos oficiales (Captura Banco Ciudad).",
        "cuerpo": "A trav\u00e9s del Banco Ciudad, la C\u00e1mara de Diputados inici\u00f3 una subasta para desprenderse de 46 autos de la flota oficial.\n\u201cEn l\u00ednea con el compromiso asumido por el gobierno Nacional para promover la austeridad en la pol\u00edtica y cuidar el dinero de los argentinos, tom\u00f3 la decisi\u00f3n de reducir y subastar 46 Unidades de la flota de autos oficiales\u201d, se anunci\u00f3 en un escueto comunicado.\nEl mensaje oficial se agrega que no se utilizar\u00e1 el dinero de los contribuyentes \u201cen cuestiones que no est\u00e9n relacionadas con su funcionamiento esencial\u201d.\n\u201cLa casa del pueblo no debe servirse del pueblo\u201d, cierra el comunicado.\n\ud83d\udcc4| FLOTA DE AUTOS OFICIALESEn l\u00ednea con el compromiso asumido por el Gobierno Nacional para promover la austeridad en la pol\u00edtica y cuidar el dinero de los argentinos, la Presidencia de la HCDN tom\u00f3 la decisi\u00f3n de reducir y subastar 46 unidades de la flota de autos oficiales. pic.twitter.com/MQN4DWzsMh\nLa subasta de los autos de Diputados\nSer\u00e1 de manera p\u00fablica, a trav\u00e9s de la plataforma del Banco Ciudad.\nLa lista de autos disponibles puede consultarse en el sitio oficial de la entidad bancaria.\nAll\u00ed se precisa que los veh\u00edculos est\u00e1n en exhibici\u00f3n hasta el 26 de marzo, adem\u00e1s de aclarar las condiciones de la operaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/javier-milei-y-victoria-villarruel-publicaron-fotos-juntos-para-alejar-los-rumores-de-una-pelea/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Javier Milei",
        "titulo": "Javier Milei y Victoria Villarruel publicaron fotos juntos para alejar los rumores de una pelea",
        "subtitulo": "Luego de la tensi\u00f3n por la convocatoria a la sesi\u00f3n especial del Senado que rechaz\u00f3 el DNU, la vicepresidenta public\u00f3 una foto con el jefe de Estado. Milei le contest\u00f3, y subi\u00f3 otra foto m\u00e1s. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,19:23",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/-v4j_tIK36gBKlPouT67W9yNWY8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/WFQSZMV2NFEPPBPY6VA2VRBFVU.jpg",
        "caption_img": "En medio de los rumores de pelea, Javier Milei y Victoria Villarruel publicaron fotos juntos. (Instagram / javiermilei)",
        "cuerpo": "Javier Milei y Victoria Villarruel volvieron a mostrarse juntos por segundo d\u00eda consecutivo, en medio de los rumores de una pelea tras el pico de tensi\u00f3n por la convocatoria a la sesi\u00f3n especial del Senado que rechaz\u00f3 el Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU), \nEn la jornada anterior, el jefe de Estado y la vicepresidenta participaron del acto en homenaje a las v\u00edctimas del atentado a la Embajada de Israel.\nPor segundo d\u00eda consecutivo, Javier Milei y Victoria Villarruel volvieron a mostrarse juntos en un gesto de distensi\u00f3n y acercamiento, despu\u00e9s de que la relaci\u00f3n entr\u00f3 en un pico de m\u00e1xima tensi\u00f3n la semana pasada cuando el Senado rechaz\u00f3 por mayor\u00eda el DNU que desregula la econom\u00eda.\nEn primer lugar, Villarruel public\u00f3 un mensaje a trav\u00e9s de su cuenta de X (antes Twitter), tras finalizar su habitual reuni\u00f3n con el resto de los ministros en la Rosada. \u201cCon el Presidente @JMilei luego de la reuni\u00f3n de Gabinete. Fue una reuni\u00f3n larga donde cada Ministro expuso la problem\u00e1tica de sus \u00e1reas. Y nosotros ahora haciendo el post reuni\u00f3n\u201d, reza el texto. \nEn la selfie, Villarruel se muestra sonriente y Milei realiza su caracter\u00edstica pose, con los pulgares para arriba.\nMinutos despu\u00e9s, Milei le respondi\u00f3 en la misma plataforma: \u201cLos que est\u00e1n peleados...!!!\u201d public\u00f3. \nA la par, public\u00f3 dos fotos en su cuenta de Instagram. Primero, una foto de ambos en las que est\u00e1n de espaldas, abrazados mientras caminan por los pasillos del palacio de gobierno. Horas despu\u00e9s, comparti\u00f3 la misma que la vicepresidenta. \nEn las dos publicaciones el mandatario fue escueto, pero con un tono de celebraci\u00f3n: \u201cVIVA LA LIBERTAD CARAJO\u201d, apunt\u00f3. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/congreso-del-pj-la-falta-de-acuerdos-postergo-la-integracion-de-la-mesa-de-accion-politica/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / PJ",
        "titulo": "Sin consenso. Congreso del PJ: la falta de acuerdos posterg\u00f3 la integraci\u00f3n de la mesa de acci\u00f3n pol\u00edtica",
        "subtitulo": "Tampoco se fij\u00f3 la fecha para renovar la conducci\u00f3n partidaria, pese al pedido de algunos congresales que exigieron \u201cuna elecci\u00f3n abierta y sin dedo\u201d. La cumbre se desarroll\u00f3 esta tarde en Ferro.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,00:00",
        "autor": "Horacio Aizpeolea",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/t8UfT498lkyAgYpHcKl4Spv8OgM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/HATUGQWSPJCUVCBPQ7BXQKY76Q.jfif",
        "caption_img": "Congreso del Partido Justicialista. (Twitter)",
        "cuerpo": "Las diferencias internas (principalmente entre kirchneristas y otros grupos peronistas) quedaron expuestas este viernes en el Congreso Nacional del Partido Justicialista, cuyas resoluciones apenas conformaron a los congresales que acudieron al estadio cubierto de Ferro, en el barrio porte\u00f1o de Caballito. El m\u00e1ximo \u00f3rgano partidario solo pudo aprobar la creaci\u00f3n de la llamada \u201cMesa de Acci\u00f3n Pol\u00edtica para el Modelo Argentino\u201d, sin definir sus integrantes, acaso por las irresolutas desconfianzas. Pese al pedido de varios congresales, la asamblea peronista no fij\u00f3 una fecha para llamar a elecciones para renovar el Consejo Nacional, cuyo presidente, Alberto Fern\u00e1ndez, tom\u00f3 licencia hasta que concluya su mandato en marzo de 2025.\nA media ma\u00f1ana, al entrar en Ferro para cumplir los tr\u00e1mites de acreditaci\u00f3n, la senadora nacional y exgobernadora de Catamarca, Luc\u00eda Corpacci, adelant\u00f3 a La Voz las resoluciones que se tomaron m\u00e1s tarde. \u201cAl pedir Alberto licencia como presidente, la conducci\u00f3n partidaria pasa a las cinco vicepresidencias\u201d, explic\u00f3. Sobre la comisi\u00f3n de acci\u00f3n pol\u00edtica, anticip\u00f3 que no se conocer\u00edan qui\u00e9nes la van a integrar, y dud\u00f3 tambi\u00e9n que el Congreso pusiera fecha para renovar autoridades, como se hab\u00eda especulado previamente. \u201cS\u00ed, claro que va a estar\u201d, afirm\u00f3 Corpacci sobre la presencia del gobernador Ra\u00fal Jalil, mandatario de buena relaci\u00f3n con el gobierno nacional. Jalil, org\u00e1nico, se sent\u00f3 en la mesa principal del Congreso.\nLa acreditaci\u00f3n de 466 congresales sobre casi 900 habilit\u00f3 un quorum ajustado para sesionar. El n\u00famero bajo expres\u00f3 la desmovilizaci\u00f3n del PJ nacional como secuela de la derrota electoral de 2023, cuando se perdi\u00f3 el gobierno nacional y siete gobernaciones .\nSorpresa. \n\u201cMi prioridad es la unidad del peronismo, porque en el peronismo no sobra nadie. Pero con la unidad no es suficiente. Es necesario que el peronismo vuelva a reconciliarse con su pueblo. No voy a buscar culpables porque ser\u00eda perder el tiempo\u201d, dijo el gobernador de Formosa, Gildo Insfr\u00e1n, en su papel de presidente del Congreso que sesion\u00f3 \u201cbajo la advocaci\u00f3n del General Juan Domingo Per\u00f3n, la compa\u00f1era Evita y el compa\u00f1ero N\u00e9stor Kirchner\u201d. El congreso, cuya organizaci\u00f3n recay\u00f3 sobre Wado de Pedro, se realiz\u00f3 sin militancia ni bombos en las tribunas.\nLa aceptaci\u00f3n de la licencia de Fern\u00e1ndez y la continuidad de las intervenciones partidarias en Jujuy y Corrientes fueron los puntos formales aprobados sin controversias.\nSin Alberto ya, los cinco vicepresidentes del Consejo Nacional quedaron temporalmente al frente del partido. \u201cEs lo que corresponde, no se va a nombrar un remplazo\u201d, se insisti\u00f3. Los vice son Axel Kicillof, Juan Manzur, Corpacci, Cristina Alvarez Rodr\u00edguez, y Anal\u00eda Rauch Quiroga (exvicegobernadora de Jorge Capitanich) . Ellos, m\u00e1s el resto del Consejo Nacional, fueron encomendados por el Congreso para designar los integrantes de la Mesa de Acci\u00f3n Pol\u00edtica para el Modelo Argentino.\nFormosa. \nFue Kicillof el que sostuvo quela mesa debe ser \u201camplia y federal\u201d. El gobernador bonaerense dijo que el gobierno de Milei \u201chizo da\u00f1o en tiempo record\u201d y que \u201ccuando el neoliberalismo gobierna, el peronismo se organiza y trabaja para volver a gobernar\u201d. Fue Kicillof el que propuso el largo nombre para la comisi\u00f3n.\nTrascendi\u00f3 que los gobernadores Quintela (La Rioja), Ziliotto (La Pampa), adem\u00e1s de Jalil, Insfr\u00e1n y el propio Kicillof tendr\u00e1n un lugar, igual que la CGT y los movimientos sociales.\nPero el gran desaf\u00edo que se plantean los vicepresidentes a cargo del partido, es que a la mesa se incorporen distritos alejados,. Se\u00f1alan principalmente a C\u00f3rdoba. La falta de maduraci\u00f3n en el proceso de acercamiento del PJ con peronismo de Mart\u00edn Llaryora, dej\u00f3 en suspenso la integraci\u00f3n de la comisi\u00f3n.\nLos congresales cordobeses no asistieron a Ferro. S\u00ed lo hizo Gabriela Est\u00e9vez en calidad de diputada nacional. \u201cC\u00f3rdoba tiene que participar del partido. Nuestros congresales tendr\u00edan que haber asistido\u201d, dijo Estevez a La Voz.\nDos congresales con mucha historia en el PJ, un sindicalista veterano, el otro senador nacional, coincidieron en charla con este La Voz que el partido \u201cdebe avanzar hacia una conducci\u00f3n elegida directamente por los afiliados\u201d. Hablaron de terminar con \u201cel dedazo\u201d.\nPrevio al Congreso corri\u00f3 la versi\u00f3n de que se convocar\u00eda a una interna abierta para elegir autoridades \u201cal estilo Menem-Cafiero\u201d. Pero solo se aprob\u00f3 la conformaci\u00f3n de una junta electoral.\n\u201cLa idea es hacer las elecciones en septiembre u octubre. Yo creo que solo se van a hacer si hay lista \u00fanica; no creo que se habilite la competencia\u201d, confi\u00f3 resignada una congresal porte\u00f1a.\nFue el ex gobernador de San Luis, Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1, quien pidi\u00f3 elecciones internas. Record\u00f3 que le fue impedido pelear por la candidatura presidencial en 2019, cuando el PJ se encolumn\u00f3 detr\u00e1s de la nominaci\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez que hizo Cristina Kirchner.\nSergio Berni y el intendente bonaerense Fernando Gray (a quien sus compa\u00f1eros insisten en nombrarlo \u201cGrey\u201d) tambi\u00e9n reclamaron elecciones internas y, aunque sin nombrarlo, cargaron contra la conducci\u00f3n del PJ bonaerense que ejerce M\u00e1ximo Kirchner.\nLa intendenta de Quilmes y dirigente de La C\u00e1mpora, Mayra Mendoza, al terminar el Congreso sali\u00f3 en defensa de Kirchner. Dijo a un grupo de periodistas que el PJ bonaerense contribuy\u00f3 a la reelecci\u00f3n de Kicillof. Critic\u00f3 a quienes \u201cvienen a buscar un aplauso por cuestiones individuales\u201d.\nSuba. \nPese a los planteos contra \u201cel dedazo\u201d y la falta de democracia interna, no se present\u00f3 ninguna moci\u00f3n para que sea votada por el Congreso.\nFelipe Sol\u00e1, Santiago Cafiero (se abraz\u00f3 efusivamente con Julio Vitobello, ex Secretario General de la presidencia de Alberto Fern\u00e1ndez), Eduardo Vald\u00e9s; el ex Secretario de Culto, Guillermo Oliveri; los senadores Sergio U\u00f1ac y Anabel Fern\u00e1ndez Sagasti, los bonaerense Fernando Espinoza (La Matanza) y Ver\u00f3nica Magario, los sindicalistas Antonio Cal\u00f3 y Ricardo Pignanelli, fueron algunas de las caras del peronismo hist\u00f3rico presente en Ferro.\n\u201cLa Mesa de Acci\u00f3n Pol\u00edtica para el Modelo Argentino tiene el objetivo de realizar una convocatoria amplia a todos los sectores y a todos aquellos y aquellas que se sienten parte del movimiento nacional y popular, para iniciar un proceso de recuperaci\u00f3n basado en la producci\u00f3n, el trabajo, la solidaridad y el reparto equitativo de la riqueza, enmarcado dentro de la justicia social\u201d, se defini\u00f3 en Ferro.\nComunicado del Congreso\nEl Congreso emiti\u00f3 un comunicado en el que se afirma que el pa\u00eds vive los \u201cmomentos dram\u00e1ticos, acaso los m\u00e1s dram\u00e1ticos de los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os de la recuperada democracia argentina\u201d.\nEl comunicado sostiene que \u201cun peronismo fuerte, unido, amplio y renovado es condici\u00f3n imprescindible para volver a tener esperanza\u201d.\nSe critic\u00f3 al gobierno de Javier Milei por haber \u201cdesatado una bater\u00eda de medidas brutales que golpean sin piedad a la mayor\u00eda de nuestro Pueblo\u201d mientras que \u201cla soberan\u00eda nacional se encuentra en peligro bajo el imperio de un gobierno que no protege nuestros recursos naturales, haci\u00e9ndose el distra\u00eddo y c\u00f3mplice ante la presencia de una potencia extranjera en nuestras Islas Malvinas\u201d.\n\u201cEl gobierno adem\u00e1s pisotea el federalismo constitutivo de nuestro sistema pol\u00edtico y nuestra unidad nacional al hacer recaer parte del ajuste en la Provincias argentinas\u201d, dijo el Congreso en defensa de las provincias.\nLa asamblea peronista record\u00f3 que el discurso de Per\u00f3n ante el Congreso de la Naci\u00f3n al asumir su tercer mandato presidencial llev\u00f3 un t\u00edtulo \u201cque es tambi\u00e9n un mandato para este presente: \u2018Modelo Argentino para el Proyecto Nacional\u2019\u201d.\nY tambi\u00e9n se record\u00f3 \u201caquella f\u00f3rmula sint\u00e9tica que el General Per\u00f3n predic\u00f3 incansablemente: \u2018Lo \u00fanico que vence al n\u00famero y al tiempo es la organizaci\u00f3n\u2019\u201d, por lo que se inst\u00f3 a preparar el partido \u201cpara recuperar la conducci\u00f3n del Estado nacional, fortaleciendo nuestros bloques parlamentarios en las elecciones de medio t\u00e9rmino del a\u00f1o pr\u00f3ximo y triunfar en las siguientes elecciones provinciales y nacionales\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/banco-macro-fue-reconocida-entre-las-mejores-companias-para-trabajar-en-argentina/",
        "seccion": " Negocios  / Banco Macro",
        "titulo": "Banco Macro fue reconocida entre las mejores compa\u00f1\u00edas para trabajar en Argentina",
        "subtitulo": "La entidad bancaria obtuvo el s\u00e9ptimo puesto entre m\u00e1s de 70 compa\u00f1\u00edas en la distinci\u00f3n otorgada por Great Place to Work, autoridad mundial en cultura organizacional.  ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,19:18",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/qfGpT8WW03TxoGVws6REGYRKaDk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/H5SNY6F2DFH35H7A25474VQC44.jpg",
        "caption_img": "Eleg\u00ed trabajar en un excelente clima laboral.",
        "cuerpo": "En la edici\u00f3n 2024 de la encuesta de clima laboral desarrollada por Great Place to Work (GPTW), autoridad mundial en cultura organizacional, Banco Macro se posicion\u00f3 en el puesto 7 entre m\u00e1s de 70 compa\u00f1\u00edas.\n\u201cEste logro no s\u00f3lo refleja el compromiso de Banco Macro con la excelencia, sino que tambi\u00e9n destaca el arduo trabajo y la dedicaci\u00f3n de todo su equipo. Ser reconocidos como un lugar destacado para trabajar es un testimonio del entorno laboral positivo que han cultivado y del impacto que han tenido en la vida de sus empleados\u201d remarc\u00f3 Carlos Alustiza, CEO de Great Place To Work Argentina. \n\u201cEn un mundo empresarial cada vez m\u00e1s competitivo, el hecho de ser incluidos en este exclusivo ranking es un testimonio de la visi\u00f3n, liderazgo y pr\u00e1cticas innovadoras que Banco Macro ha adoptado para crear un ambiente de trabajo excepcional\u201d agreg\u00f3.\n\u201cEn Banco Macro nos une un mismo prop\u00f3sito que se comparte y se transmite a todo el equipo: que la Argentina piense en grande. Ese sentimiento se vive en las iniciativas y los proyectos innovadores que desarrollamos, trabajando como protagonistas en cada acci\u00f3n. Generar un espacio de trabajo en el que todas las personas se sientan c\u00f3modas y puedan ser quienes son para desplegar todo su potencial, es hacer que lo Macro suceda. Volver a rankear en Great Place To Work confirma todo esto: adem\u00e1s de ser el banco nacional de capitales privados con la mayor red de sucursales en el pa\u00eds, \u00a1somos un gran lugar para trabajar\u201d, asegur\u00f3 Gustavo Manriquez, CEO de Banco Macro.\nMacro tiene presencia en 23 de las 24 provincias de la Argentina, con 9.192 colaboradores y presta servicios a m\u00e1s de 6 millones de clientes.\nEste ranking se elabor\u00f3 a partir de la opini\u00f3n de m\u00e1s de 140.000 colaboradores de 225 empresas que cumplieron los requisitos de elegibilidad de las cuales s\u00f3lo 70 conforman dicha lista.\nLa metodolog\u00eda de Great Place to Work\u00ae para determinar Los Mejores Lugares para Trabajar\u2122 es \u00fanica y ha sido aplicada por m\u00e1s de 20 a\u00f1os en m\u00e1s de 170 pa\u00edses en todo el mundo.\nPara definir Los Mejores Lugares para Trabajar en Argentina, Great Place to Work\u00ae, 350 organizaciones invitaron a sus empleados a responder 60 preguntas de la encuesta que describen hasta qu\u00e9 punto su organizaci\u00f3n crea un Great Place to Work For All \u2122.\nEl puntaje total que recibe la empresa se conforma de lo que obtienen en los cinco componentes del Modelo: Confianza, Maximizar el Potencial Humano, Valores, Liderazgo e Innovaci\u00f3n. Cada uno de estos elementos est\u00e1 compuesto por determinadas sentencias del cuestionario.\nEl 85% de la evaluaci\u00f3n se basa en lo que dicen los colaboradores sobre sus experiencias de confianza y la capacidad que logran en su organizaci\u00f3n para alcanzar su m\u00e1ximo potencial humano, sin importar qui\u00e9nes son ni cu\u00e1l es su rol en la compa\u00f1\u00eda.\nEl 15% restante del ranking se basa en las respuestas de los colaboradores sobre sus experiencias diarias de innovaci\u00f3n, los valores de la empresa y la efectividad de sus l\u00edderes, para garantizar que tambi\u00e9n tengan una experiencia constante.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/un-grupo-de-radicales-cordobeses-salio-al-cruce-del-gobierno-nacional/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / UCR",
        "titulo": "Diferencias. Un grupo de radicales cordobeses sali\u00f3 al cruce del Gobierno nacional",
        "subtitulo": "Dos legisladores provinciales, junto con referentes del interior, aseguraron que las medidas de Naci\u00f3n \u201chacen estragos en la Argentina\u201d. El enojo con las pol\u00edticas del presidente Milei tambi\u00e9n fueron un mensaje para el partido.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,17:48",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/BJ-djAaL-vthRF5TBoZ49QS-De4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/AFSTQOMIXNGZTKXYMOUCGOQYSU.jpeg",
        "caption_img": "Rossi y Peralta, dos de los radicales que salen a cuestionar al Gobierno nacional.",
        "cuerpo": "Un grupo de dirigentes y legisladores radicales de C\u00f3rdoba decidi\u00f3 hacer p\u00fablica la distancia que mantienen con el Gobierno de Javier Milei, y aseguraron a trav\u00e9s de comunicado que las medidas \u201chacen estragos en la Argentina\u201d. De esta forma, tambi\u00e9n marcaron diferencias respecto de otros referentes de Juntos por el Cambio.\n\u201cLa motosierra y la licuadora que aplica Javier Milei est\u00e1 haciendo estragos en la Argentina. Tenemos un 57% de pobreza, casi un 50% de trabajo no registrado y una inflaci\u00f3n que bordea el 15% en febrero de 2024, con una p\u00e9rdida del poder adquisitivo de los salarios. A este combo se le agregan alevosos aumentos en las tarifas y en las naftas, y la quita de subsidios que hacen que tomar un colectivo para ir a trabajar sea casi inaccesible para muchos, y que los docentes hayan perdido cerca del 10% de sus salarios\u201d, expresaron.\n\u201cY por si faltara algo, el Presidente trata de coimeros, ensobrados y ratas a todos los que piensan distinto. Adem\u00e1s, existe una ausencia del Estado en temas tan sensibles como la salud de los argentinos. Vivimos la peor epidemia de dengue en los \u00faltimos 15 a\u00f1os y no existe ninguna campa\u00f1a de prevenci\u00f3n nacional\u201d, aseguraron en el comunicado.\nLa nota -que lleva el t\u00edtulo \u201cLa UCR no puede ser c\u00f3mplice ni tibia\u201d- tiene la firma de los legisladores provinciales Dante Rossi y Sebasti\u00e1n Peralta, quienes integran el interbloque de Juntos por el Cambio, aunque desde comienzo de a\u00f1o decidieron no sumarse a la bancada radical y armaron el espacio Construyendo C\u00f3rdoba. \nTambi\u00e9n rubricaron este documento Luciana Almada, vicepresidenta del Comit\u00e9 Provincia Juventud Radical; Camila Bossio, secretaria del Comit\u00e9 Provincia JR; Agust\u00edn Maldonado, presidente UCR seccional 5\u00aa, de C\u00f3rdoba Capital; y Cristian Canalis, convencional nacional UCR de San Francisco, entre otros 40 dirigentes radicales del interior provincial. \nPor lo que puertas adentro del partido tambi\u00e9n fue visto como un llamado de atenci\u00f3n, al advertir que un grupo de referentes no est\u00e1 dispuesto a avalar las medidas nacionales.\n\u201cEn esas condiciones podemos augurar que, si con el correr de los d\u00edas no se genera un alivio econ\u00f3mico, ser\u00e1 dif\u00edcil asegurar la convivencia. La gente tiene paciencia, pero si lo \u00fanico que interesa es cerrar las cuentas a costa de dejar cerca del 60% de los argentinos fuera de condiciones m\u00ednimas de bienestar, esa paciencia pronto se agotar\u00e1. Los n\u00fameros de la econom\u00eda demuestran que al ajuste no lo est\u00e1 pagando la casta, sino los jubilados, los trabajadores y la clase media. Hay ajuste sin pol\u00edticas de crecimiento, que es lo que hace que un pa\u00eds salga del atraso y la pobreza\u201d, fundamentaron en el documento.\nPacto de Mayo\nTambi\u00e9n hicieron referencia al llamado Pacto de Mayo, al que calificaron como un pedido nacional que no contempla la pobreza. \u201cPreocupa que entre los 10 puntos que el Presidente explicit\u00f3 para incorporar en el Pacto de Mayo no exista ninguna menci\u00f3n al combate contra la pobreza y la indigencia, ni sobre la educaci\u00f3n p\u00fablica, y menos expresando que el di\u00e1logo y la b\u00fasqueda de consensos son requisitos esenciales de la consolidaci\u00f3n del sistema democr\u00e1tico para salir de la grieta que tanto da\u00f1o le ha hecho a la Argentina\u201d, dijeron.\n\u201cLos radicales no podemos mirar para otro lado ni hacernos los distra\u00eddos. No tenemos coincidencias con un Gobierno nacional que construye un pa\u00eds similar al que dej\u00f3 el menemismo. No podemos ser c\u00f3mplices. No tuvimos nada que ver con el kirchnerismo. Y no tenemos nada que ver con un Gobierno insensible, que deja fuera del sistema a los que hoy m\u00e1s sufren\u201d, agregaron.\nSobre el final, lanzaron un claro mensaje para la conducci\u00f3n del partido y sus dirigentes: \u201cLa UCR debe encabezar la construcci\u00f3n de una nueva esperanza en la Argentina. La sociedad no puede confundirse. La UCR est\u00e1 en las ant\u00edpodas de las ideas que profesa el presidente Milei y que lleva adelante el Gobierno nacional\u201d.\nEn la Legislatura\nEl legislador Rossi fue uno de los primeros de los firmantes de este documento en advertir desde hace varias semanas sus diferencias con el Gobierno nacional, pero tambi\u00e9n con sus compa\u00f1eros del interbloque respecto de la mirada sobre las medidas de ajuste. Incluso expres\u00f3 su \u201csolidaridad\u201d con Mart\u00edn Lousteau, presidente de la UCR, por su postura cr\u00edtica hacia el DNU.\nDesde su bancada, el legislador radical ya lleva presentados varios proyectos en la misma l\u00ednea que tambi\u00e9n buscaron diferenciarse, en algunos casos del interbloque de Juntos por el Cambio. \nEntre los proyectos, elev\u00f3 un repudio al Gobierno nacional por la quita de fondos a C\u00f3rdoba y alent\u00f3 al Gobierno provincial para iniciar un juicio con el objetivo del cobro de partidas para este distrito. \nRossi y Peralta ya hab\u00edan votado en la Legislatura de manera diferente a las bancadas juecistas y de la UCR, al acompa\u00f1ar un proyecto en solidaridad con los mandatarios patag\u00f3nicos.\nTambi\u00e9n en los \u00faltimos d\u00edas ingresaron un proyecto para rechazar que C\u00f3rdoba sea sede del Pacto de Mayo, y en las \u00faltimas horas se sum\u00f3 un pedido concreto de Rossi que cuestiona que los dos candidatos a la Corte Suprema sean hombres. Naci\u00f3n propuso los nombres de Ariel Lijo y Manuel Jos\u00e9 Garc\u00eda Mansilla.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/impuesto-a-las-ganancias-cuantos-trabajadores-volverian-a-pagarlo-segun-el-proyecto-oficial/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Impuesto a las Ganancias",
        "titulo": "Alerta. Ganancias: cu\u00e1ntos trabajadores volver\u00edan a pagar el impuesto seg\u00fan el proyecto oficial",
        "subtitulo": "De prosperar la propuesta del Gobierno nacional, la actualizaci\u00f3n no ir\u00eda en l\u00ednea con la inflaci\u00f3n. Gobernadores todav\u00eda lo resisten. Qu\u00e9 dice el proyecto.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,09:14",
        "autor": "Corresponsal\u00eda Buenos Aires",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/-FnHJsx2QxTB4XDlgHAG4wSAcnY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/35GCF3WMZFEHFNELCSUFI2IWYY.jpg",
        "caption_img": "Acindar suspendi\u00f3 a 1700 trabajadores",
        "cuerpo": "M\u00e1s de 1.500.000 trabajadores volver\u00edan a pagar el Impuesto a las Ganancias en caso de prosperar la propuesta del Gobierno nacional que a\u00fan es resistida por los mandatarios provinciales, quienes no quieren transformarse en los responsables de aplicar mayor carga tributaria a los asalariados.\nSi bien la intenci\u00f3n ser\u00eda que vuelvan a pagar el gravamen los mismos 800.000 trabajadores que se vieron favorecidos con la medida que impuls\u00f3 el ex ministro Sergio Massa, se llegar\u00eda a esa cifra al no ajustarse por inflaci\u00f3n la base imponible del tributo.\nLos c\u00e1lculos se desprenden del borrador del proyecto que circul\u00f3 hace algunos d\u00edas, pero que a\u00fan encuentra trabas para su avance legislativo.\nLa iniciativa en discusi\u00f3n elimina el Impuesto Cedular (que se aplica sobre la renta financiera) y se vuelve al esquema anterior al a\u00f1o 2021. Esto significa que un mill\u00f3n y medio de trabajadores que hoy no tributan Ganancias volver\u00edan a pagar el impuesto en al\u00edcuotas que van del 5 al 35%.\nEl m\u00ednimo no imponible y las escalas del impuesto se actualizar\u00eda cada 3 meses por el \u00cdndice de Precios (inflaci\u00f3n) en enero, abril, julio y octubre de cada a\u00f1o.\nSeg\u00fan c\u00e1lculos que aport\u00f3 el Frente Renovador, los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia que ganan m\u00e1s de $1.141.066 netos mensuales, en el caso de los solteros sin hijos, y m\u00e1s de $1.509.465 de bolsillo para el caso de casados con c\u00f3nyuge a cargo y 2 hijos comenzar\u00edan a pagar el Impuesto a las Ganancias.\nImpuesto a las Ganancias: el nuevo esquema que tendr\u00eda en mente el Gobierno\na) Un trabajador soltero sin hijos, con un sueldo bruto de $1.800.000 \u2013 hoy no paga Ganancias- le retendr\u00e1n $80.000 mensuales.\nb) Un trabajador soltero sin hijos con un sueldo bruto de $2.340.000 (hoy no tributa Ganancias), pagar\u00e1 $243.000 mensuales.\nDe acuerdo a las estimaciones realizadas con esta base en C\u00f3rdoba ser\u00edan m\u00e1s de 120 mil los trabajadores que ser\u00edan nuevamente alcanzados por el tributo.\nPor caso en Mendoza, cerca de 54 mil empleados en relaci\u00f3n de dependencia volver\u00edan a pagar.\nEn R\u00edo Negro ser\u00edan cerca de 26.296 y en Neuqu\u00e9n 31.767.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/100-dias-de-milei-el-sinceramiento-tarifario-marcha-a-media-maquina/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Tarifas",
        "titulo": "100 d\u00edas de Milei: el \u201csinceramiento\u201d tarifario marcha a media m\u00e1quina",
        "subtitulo": "Compelido por el equilibrio fiscal para bajar la inflaci\u00f3n, el Gobierno se propuso eliminar los subsidios sobre la energ\u00eda. Hasta ahora, solo disminuy\u00f3 una parte en la energ\u00eda el\u00e9ctrica y nada en el gas natural. El dilema de la segmentaci\u00f3n, sin resolver.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:04",
        "autor": "Walter Giannoni",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/IB98qeJN1qpJWgCUSTeRM59sTF8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/LSLPFSXORRBIPCCRYDIZZ4HG54.jpg",
        "caption_img": "La mayor parte de los usuarios de electricidad, todav\u00eda mantienen subsidios en sus facturas. (Pedro Castillo / La Voz)",
        "cuerpo": "A 100 d\u00edas del inicio de su gobierno, Javier Milei est\u00e1 a mitad de camino con el prometido sinceramiento de las tarifas energ\u00e9ticas \u2013luz y gas\u2013, un rebalanceo clave para disminuir el d\u00e9ficit que los subsidios generan en el gasto p\u00fablico.\nLa lentitud del proceso, para los objetivos que el mismo Milei se hab\u00eda planteado, muestra a las claras que volver a poner las tarifas en su valor real es mucho m\u00e1s que voluntarismo: talan fuerte el impacto social y las vallas jur\u00eddicas que se deben saltar para poder materializarlo.\nEn realidad, la Argentina lleva 20 a\u00f1os de tarifas subsidiadas. N\u00e9stor Kirchner aliment\u00f3 la idea de que el gas y la luz deb\u00edan tener un costo pol\u00edtico y no el que emana de la necesidad de pagar su generaci\u00f3n, transporte y distribuci\u00f3n.\nDe hecho, vaci\u00f3 de poder a su entonces vicepresidente Daniel Scioli cuando en 2003 anticipo que habr\u00eda una actualizaci\u00f3n tarifaria. Kirchner le ech\u00f3 a todos sus colaboradores y lo aisl\u00f3, disciplinamiento que dur\u00f3 por a\u00f1os. En 2005, los subsidios eran de \u201capenas\u201d medio punto del PIB.\nDesde all\u00e1 hasta ac\u00e1, los subsidios tarifarios se llevaron U$S 150.000 millones del presupuesto nacional, seg\u00fan c\u00e1lculos de Alejandro Eintoss, investigador del Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento. Podr\u00eda afirmarse que con esos d\u00f3lares se diluy\u00f3 el desarrollo del pa\u00eds.\nTras la malograda experiencia de Mauricio Macri, que choc\u00f3 contra todo tipo de rechazos a su intento de sinceramiento tarifario desde la oposici\u00f3n hasta entidades de defensa de los consumidores, el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez reci\u00e9n actu\u00f3 con la ya famosa segmentaci\u00f3n por capacidad econ\u00f3mica sobre el final de su mandato. En t\u00e9rminos de PIB, el \u201crojo\u201d fue de 2,3 puntos en 2021, 2 puntos en 2022 y 1,5 en 2023.\nMercados. \nMilei prometi\u00f3 motosierra a fin de bajarlos a 0,5 puntos del PIB y la sociedad convalid\u00f3 con su voto el objetivo. Pero decirlo es una cosa, y hacerlo es otra.\nPara el caso del servicio de gas natural las tarifas est\u00e1n congeladas desde mediados del a\u00f1o pasado. Los hogares argentinos pagan menos del 20% del costo real de abastecimiento de ese hidrocarburo. En las audiencias p\u00fablicas realizadas hasta ahora (Milei no quiere repetir la frustrada experiencia macrista), las empresas pidieron subas mayores al 500%.\nEl secretario de Energ\u00eda, Eduardo Rodr\u00edguez Chirillo, consider\u00f3 que directamente hay aquel criterio de la segmentaci\u00f3n. \u201cLa tarifa tiene que reflejar el costo del suministro y no la capacidad adquisitiva del usuario\u201d, se\u00f1al\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s. El subsidio, debe ser \u201cpara sectores sociales vulnerables, con consumos razonables\u201d, reafirm\u00f3. Todo el resto, a pagar lo que vale.\n\u201cEl gobierno est\u00e1 sin dudas con graves problemas con la reestructuraci\u00f3n tarifaria. Pero est\u00e1 decidido a hacerla. La compleja situaci\u00f3n social torna muy costosa la decisi\u00f3n final porque es muy significativo lo que hay que subir\u201d, indic\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez, investigador de temas energ\u00e9ticos en el Ieral-Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea.\nEse incremento ya tiene porcentuales: en n\u00fameros redondos, un usuario de gas de altos ingresos (N1) pasar\u00eda de una boleta de $ 5.000 en enero a $ 24.000 por el mismo consumo en abril, con un aumento de 480%. Cifras parecidas deber\u00edan afrontar los usuarios de ingresos medios (N3). Los de bajos ingresos (N2) llegar\u00edan a abrir con un salto de casi 700%, aunque con facturas m\u00e1s bajas: de $ 2.200 a $ 17.000.\nAlg\u00fan ruido debe haber en la l\u00ednea porque la Casa Rosada posterg\u00f3 la definici\u00f3n. El viernes pasado era la fecha prometida por Rodr\u00edguez Chirillo para difundir el nuevo esquema en el gas y de paso enviarle tambi\u00e9n una se\u00f1al al Fondo Monetario Internacional (FMI) que se hab\u00eda llevado esa promesa para febrero. Al organismo se le quieren pedir 15 mil millones de d\u00f3lares, para salir del cepo cambiario.\nLos tiempos se aceleran\nCon esto, \u201cel sinceramiento, por ahora es parcial por la parte del gas y lento en la energ\u00eda el\u00e9ctrica, hay que tener en cuenta que el tipo de cambio evolucion\u00f3 y eso impacta en el gas y en el precio del mon\u00f3mico de Cammesa\u201d, explic\u00f3 Alejandro Ferrario, experto en temas energ\u00e9ticos. Cammesa es la compa\u00f1\u00eda que administra el sistema y podr\u00eda ser reemplazada por otro esquema, indic\u00f3 el secretario de Energ\u00eda.\n\u201cSi no hay un equilibrio total y general pronto, la cuentas no le van a cerrar\u201d, agreg\u00f3 el analista, quien comparte el criterio de Rodr\u00edguez Chirilo acerca de disponer de tarifas que soporten los activos, la infraestructura y la disponibilidad de los servicios para el usuario final.\nPara Ferrario, \u201cen Argentina siempre se habla del tarifazo, pero nadie habla de la contrapartida que es el planchazo, es decir, de la falta del ajuste que corresponde\u201d para hacer viable el sistema.\nCon el invierno a la vista y obras demoradas, la estatal Enarsa lanz\u00f3 una licitaci\u00f3n para comprar 10 barcos con GNL. Las curvas se cruzan sin remedio: mientras un usuario paga hoy U$S 0,7 por mill\u00f3n de BTU, el costo promedio de ese gas contando el fluido nacional es de U$S 4,10 y el que viene en barco, de siete a ocho d\u00f3lares.\nAsimilar el golpe\nEn el sinceramiento de la tarifa el\u00e9ctrica, el Gobierno ha ido un poco m\u00e1s r\u00e1pido, con consecuencias diferentes por regiones. En el Amba aparecen los mayores ajustes porcentuales, como consecuencia de que el retraso era mucho mayor que en provincias como C\u00f3rdoba.\nEl golpe es, sin embargo, muy duro para la industria, el comercio, los servicios y los clientes residenciales de mayor poder adquisitivo seg\u00fan aquella segmentaci\u00f3n de Fern\u00e1ndez. El aumento facturado desde febrero que se paga en abril, implica ajustes de hasta el 110%. Un hotel del interior cordob\u00e9s pas\u00f3 de una boleta de $ 2,3 millones de pesos a directamente $ 4,6 millones. Son $ 150 mil diarios solamente en ese insumo.\nPero para las otras categor\u00edas de ingresos medios y bajos, hasta 400 kWh de consumo mensual, no hay ajustes. Ah\u00ed est\u00e1 la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil porque representa el 60% del universo de usuarios. Rodr\u00edguez se\u00f1al\u00f3 que el Gobierno \u201cest\u00e1 evaluando dejar esa segmentaci\u00f3n, ir reduci\u00e9ndola de manera tal que los subsidios solo se focalicen en la tarifa social\u201d.\nEs aquello que expuso Rodr\u00edguez Chirillo en cuanto a que el kilovatio o el metro c\u00fabico de gas \u201ces el mismo para todos los usuarios a nivel mayorista, se paga por el consumo y tambi\u00e9n por la disponibilidad del servicio\u201d.\nAs\u00ed las cosas, \u00bfde 1 a 10 cu\u00e1nto se avanz\u00f3 en la actualizaci\u00f3n tarifaria en estos 100 d\u00edas de Milei? \u201cEstar\u00edamos en 5 o 6, no m\u00e1s porque hay muchas cosas que redefinir\u201d, evalu\u00f3 Rodr\u00edguez.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/opinion/editorial/el-equilibrio-fiscal-de-las-provincias/",
        "seccion": " Opini\u00f3n  /  Editorial  / Pol\u00edtica nacional",
        "titulo": "Recursos p\u00fablicos. El equilibrio fiscal de las provincias",
        "subtitulo": "El desaf\u00edo de la hora actual es que todos los estamentos p\u00fablicos, sean estos nacionales, provinciales o municipales, alcancen una sustentabilidad en cuanto a ingresos y egresos, al menos en las \u00e1reas que no est\u00e1n obligadas a atender la vulnerabilidad social. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/IpCVG4xNbH3Ze0SarHCSCgj4rbE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/ZRG6ZKIY7BAA7IM42BRUBSDRFY.jpg",
        "caption_img": "Javier Milei insiste en que las provincias deben ajustar sus gastos.",
        "cuerpo": "Las 24 jurisdicciones que dan forma al mapa federal de la Argentina est\u00e1n preocupadas por sus ingresos, lo que afecta el funcionamiento de las provincias y de las intendencias, las cuales reciben una parte de la coparticipaci\u00f3n de impuestos.\nLa actividad econ\u00f3mica viene en retroceso desde los \u00faltimos meses de 2023, por la incertidumbre que generaron la elecci\u00f3n presidencial y el arranque del nuevo gobierno.\nReseteo opositor. \nSalvo el sector exportador, que tuvo en febrero un super\u00e1vit comercial r\u00e9cord para ese mes de casi 1.500 millones de d\u00f3lares, el resto de la actividad se desenvuelve con n\u00fameros negativos.\nEsta baja en la producci\u00f3n y en el comercio provoca una ca\u00edda en los ingresos tributarios del Estado en sus diferentes niveles.\nA ello se suma que las transferencias nacionales a las provincias tuvieron una ca\u00edda real interanual de 29% en la primera quincena de este mes, seg\u00fan informes privados.\nLas provincias observan serias complicaciones en sus gestiones al tener que asumir algunos distritos, \u2013C\u00f3rdoba entre ellos\u2013 el componente del Fondo de Incentivo Docente (Fonid) en los salarios, que la Naci\u00f3n dej\u00f3 de enviar.\nTambi\u00e9n el interior debe hacerse cargo del costo de subsidiar el transporte urbano e interurbano de pasajeros.\nEl desaf\u00edo es a\u00fan mayor para las 13 jurisdicciones que no transfirieron sus cajas de jubilaci\u00f3n al \u00e1mbito nacional. La administraci\u00f3n central suspendi\u00f3 en lo que va del a\u00f1o el giro de los aportes con esa finalidad.\nSalud. \nEs cierto, por otra parte, que numerosas jurisdicciones a\u00fan no tomaron nota del cambio de paradigma en la gesti\u00f3n del Gobierno nacional, que no emite pesos para financiar el d\u00e9ficit en las cuentas p\u00fablicas.\nEn muchas zonas del interior el gasto se mantiene en niveles equivalentes a los del a\u00f1o pasado y, salvo excepciones, no hubo intentos de corregir el desorden que se observa en tales administraciones en cuanto al n\u00famero de empleados, exceso de burocracia y superposici\u00f3n de funciones con otros organismos.\nEl caso paradigm\u00e1tico es el de la provincia de Buenos Aires, que ante el recorte en las remesas nacionales dispuso un fuerte aumento en los impuestos patrimoniales, en especial los que deben abonar los establecimientos rurales.\nAdem\u00e1s, exigi\u00f3 a las empresas de mayor facturaci\u00f3n el pago adelantado de los impuestos que deben afrontar en el a\u00f1o.\nPor contrapartida, el vocero presidencial, Manuel Adorni, exhibi\u00f3 lo que calific\u00f3 \u201cun despilfarro de fondos\u201d en una decena de inveros\u00edmiles programas bonaerenses, saturados de empleados p\u00fablicos y sueldos onerosos.\nEconom\u00eda. \nMarina Mero\nEl desaf\u00edo de la hora actual es que todos los estamentos p\u00fablicos, sean estos nacionales, provinciales o municipales, alcancen una sustentabilidad en cuanto a ingresos y egresos, al menos en las \u00e1reas que no est\u00e1n obligadas a atender la vulnerabilidad social.\nNo es hora de derroches ni de programas inexplicables.\nComo correlato, es imprescindible que la Naci\u00f3n y las 24 jurisdicciones federales alcancen acuerdos sobre el reparto de la carga tributaria, la utilizaci\u00f3n de los recursos y las funciones de cada sector p\u00fablico.\nLas decisiones arbitrarias no permitir\u00e1n construir un pa\u00eds federal, con equilibrio social e inclusi\u00f3n de sus habitantes.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/capital-humano-renuncio-un-funcionario-ligado-a-la-familia-de-sandra-pettovello/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Irregularidad. Capital Humano: renunci\u00f3 un funcionario ligado a la familia de Sandra Pettovello",
        "subtitulo": "Se trata de Marcelo Basilotta, cu\u00f1ado de una t\u00eda de la ministra. Las razones que esgrimi\u00f3 en su carta y qu\u00e9 dijeron sobre las tareas que cumpl\u00eda.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,10:35",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ngF2M8aab4Wsbs2YmZWZ-fs30r8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UMAOFTMTMVGALDXEAHVOEEHDQM.jpg",
        "caption_img": "Marcelo Basilotta, el funcionario saliente, con Sandra Pettovello (Gentileza La Naci\u00f3n).",
        "cuerpo": "Luego de que trascendiera un v\u00ednculo familiar indirecto con la ministra Sandra Pettovello, renunci\u00f3 en las \u00faltimas horas un funcionario de Capital Humano que hab\u00eda sido designado en febrero como director ejecutivo de la Casa Patria Grande N\u00e9stor Kirchner.\nSe trata de Marcelo Basilotta, cu\u00f1ado de una t\u00eda de la ministra.\nEsc\u00e1ndalo. \n\u201cTengo el agrado de dirigirme a usted a los efectos de presentar mi renuncia indeclinable al cargo de director ejecutivo de la Casa Patria Grande N\u00e9stor Kirchner, con que fuera honrado\u201d, indica la carta de con la que anunci\u00f3 su dimisi\u00f3n, donde aduce \u201ccuestiones de \u00edndole personal\u201d.\nDesignaci\u00f3n y v\u00ednculo familiar\nEl propio funcionario hab\u00eda admitido el v\u00ednculo cuando fue nombrado en el Gobierno.\n\u201cCon Sandra nos une una amistad de a\u00f1os, nos criamos juntos pr\u00e1cticamente y ella es casi de mi familia porque es la sobrina de mi cu\u00f1ada\u201d, hab\u00eda dicho cuando fue designado.\nSin embargo, su salida se concret\u00f3 a ra\u00edz de un informe period\u00edstico y en medio de las repercusiones por otros casos de pol\u00e9micas designaciones en el Gobierno y en referentes de La Libertad Avanza.\nEl programa Argenzuela (C5N) present\u00f3 horas atr\u00e1s un informe titulado La Ruta del Alfajor \u201cP\u201d, donde se precisaba que Marcelo Basilotta es hermano del propietario de la f\u00e1brica Guaymay\u00e9n, Hugo Basilotta, quien est\u00e1 casado con Cristina Fern\u00e1ndez, t\u00eda de Pettovello.\nTras conocerse su renuncia, fuentes de Capital Humano relataron a La Naci\u00f3n que el funcionario se ocupaba de tareas irrelevantes \u201ccomo poner plantas y hacer cartelitos para las oficinas\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/miles-de-personas-marchan-a-plaza-de-mayo-por-el-dia-de-la-memoria/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "24M. Miles de personas marchan a Plaza de Mayo por el D\u00eda de la Memoria",
        "subtitulo": "Diferentes organizaciones sociales y de Derechos Humanos comenzaron la caminata a las 11 de la ma\u00f1ana. En fotos, mir\u00e1 qu\u00e9 pas\u00f3. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,15:25",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Bqh7bfu0C6UuTvbbwhAexJJ4du8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/R3W4XSGDYFCVJIJCOKV2SKGTPQ.jpeg",
        "caption_img": "La Campora march\u00f3 en la Ciudad de Buenos Aires por el D\u00eda de la Memoria - Clar\u00edn",
        "cuerpo": "Organizaciones sociales, sindicales y de derechos humanos marchan este domingo a Plaza de Mayo, en la ciudad de Buenos Aires, en el 48\u00b0 aniversario del golpe de Estado de 1976. \nSe trata de la primera manifestaci\u00f3n del D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia desde la asunci\u00f3n de Javier Milei, cuyo discurso es considerado por varios referentes como \u201cnegacionista\u201d.\n24M. \nLa Asociaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo, Madres de Plaza de Mayo L\u00ednea Fundadora, Familiares de Desaparecidos y Detenidos por Razones Pol\u00edticas, la asociaci\u00f3n Hijos y el Centro de Estudios Legales y Sociales (Cels) comenzaron la caminata cerca de las 11 de la ma\u00f1ana.\nEn las redes. \nDurante la movilizaci\u00f3n, el diputado nacional M\u00e1ximo Kirchner, quien encabeza la marcha que parti\u00f3 desde el edificio de la ex-Esma hacia Plaza de Mayo, critic\u00f3 el spot que public\u00f3 el Gobierno nacional durante la jornada. \n\u201cDesde la primera magistratura del Estado se pone en duda la tragedia que fue para el pa\u00eds y eso no es bueno\u201d, afirm\u00f3 Kirchner en di\u00e1logo con el canal La C\u00e1mpora en Youtube.\nEl video de la gesti\u00f3n libertaria fij\u00f3 postura respecto a la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar y niega la cifra de los 30 mil desaparecidos.\nSpot. \n\u201cHay una situaci\u00f3n de desprecio no solo por el pasado, sino tambi\u00e9n por los compa\u00f1eros, por las desapariciones, las torturas, la apropiaci\u00f3n de nenes y nenas; y en el presente por la gente, como que si no pudiera haber un grado de empat\u00eda con el dolor, el sufrimiento y la esperanza de los argentinos\u201d, conden\u00f3 el legislador de Uni\u00f3n por la Patria.\nEl video del Gobierno nacional por el 24M: \u201cD\u00eda de la Memoria completa\u201d\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/gobierno-de-milei-en-medio-de-una-polemica-renuncio-el-encargado-de-controlar-la-pesca-furtiva/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Canciller\u00eda",
        "titulo": "Canciller\u00eda. Gobierno de Milei: en medio de una pol\u00e9mica, renunci\u00f3 el encargado de controlar la pesca furtiva",
        "subtitulo": "Se trata de Juli\u00e1n Su\u00e1rez, estaba a cargo de Control y Fiscalizaci\u00f3n Pesquera. Acus\u00f3 haber recibido presiones para permitir la pesca desregulada de algunos buques. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,18:16",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/y6qtmnZNWDBQbb895S3a5oQJa5k=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TPADYBSH2VEW5AM5BEKJ5ZS3UM.jpeg",
        "caption_img": "El buque Tai An durante su pesca. (Gentileza Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "Una nueva renuncia sacudi\u00f3 al gobierno de Javier Milei. Se trata de un funcionario de tercera l\u00ednea, que ven\u00eda desde la gesti\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez, que dej\u00f3 su cargo en medio de una pol\u00e9mica con acusaciones de por medio. \nJuli\u00e1n Su\u00e1rez dej\u00f3 su cargo como Director de Control y Fiscalizaci\u00f3n Pesquera tras un presunto llamado intimidatorio por parte de un alto funcionario de Canciller\u00eda, cartera a cargo de Diana Mondino, para intervenir en favor de un buque pesquero que le pertenece a un empresario chino. \nSeg\u00fan indic\u00f3 Infobae, Su\u00e1rez present\u00f3 este lunes su renuncia indeclinable al Subsecretario de Pesca, Juan Antonio L\u00f3pez Cazorla. Estuvo al frente del cargo durante toda la gesti\u00f3n anterior, aunque formaba parte del parea desde hace 15 a\u00f1os. \nSeg\u00fan denunci\u00f3, recibi\u00f3 una llamada para interceder a favor de un barco pesquero llamado Tai An, una nave de bandera argentina pero cuyo due\u00f1o es Liu Zhijiang, un empresario de origen chino que vive en Tierra del Fuego, propietario de la empresa Prodesur. \nD\u00edas atr\u00e1s, este barco estaba pescando en una zona prohibida de merluza negra. Vale indicar que esta especie est\u00e1 bajo un r\u00e9gimen de cuotificaci\u00f3n que existe hace 15 a\u00f1os. Esto quiere decir que no se la puede pescar sin una autorizaci\u00f3n. Esta medida rige tanto para buques extranjeros como nacionales. \nEn ese marco, el barco Tai An no ten\u00eda ning\u00fan tipo de cuota autorizada para pescar esta especie y, dentro de \u00e9l, se encontraron 163 toneladas de estas especies de merluza. Esto fue notificado a Prefectura, que le orden\u00f3 al buque volver de inmediato al puerto. En ese momento es que se habr\u00eda producido el llamado de Canciller\u00eda. \nEl funcionario que habr\u00eda hecho la llamada ser\u00eda Pablo Ferrara Raisberg, Coordinador General en Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto. Tambi\u00e9n mantendr\u00eda una relaci\u00f3n familiar con Mondino.\nRecorte. \nFerrara habr\u00eda cuestionado el procedimiento y habr\u00eda ordenado que el barco no deb\u00eda regresar al puerto. Se decidi\u00f3 que no regrese, aunque deber\u00eda mantenerse fuera de la zona de veda de merluza negra.  \u201cEs una intromisi\u00f3n desmedida en un \u00e1rea ajena a su \u00f3rbita. Fue todo muy intimidatorio\u201d, le dijo a Infobae una fuente allegada a la causa.\nSu\u00e1rez ya hab\u00eda presentado su renuncia con el cambio de gobierno, sin embargo le hab\u00edan pedido que se mantenga en el cargo por su experiencia. Ahora, en las \u00faltimas horas, le habr\u00edan pedido un listado de 50 personas para despedir, adem\u00e1s de que tuvo reuniones por desregulaciones \u201csin criterio\u201d para algunos casos. El episodio con el pesquero de merluza negra fue lo que lo llev\u00f3 a renunciar de manera indeclinable. \nPor ahora, desde Canciller\u00eda no informaron nada al respecto.\nCon informaci\u00f3n de Infobae \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/jubilados-anses-extiende-hasta-abril-el-bono-de-70-mil/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Jubilados",
        "titulo": "Alerta jubilados. Anses extiende hasta abril el bono de $ 70 mil",
        "subtitulo": "As\u00ed lo indica un decreto publicado en el Bolet\u00edn Oficial. Qu\u00e9 pasa con los beneficiarios que no cobran la m\u00ednima.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,08:18",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/5pA1bibuD2Y4BTAjoouKThU7NBA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/3DOZ4B4LI5D6BDZZGU67KJ36XA.jpg",
        "caption_img": "Imagen ilustrativa (Archivo).",
        "cuerpo": "La Administraci\u00f3n Nacional de Seguridad Social (Anses) extendi\u00f3 hasta el mes de abril el bono de 70 mil pesos para jubilados.\nA trav\u00e9s del decreto 268/2024 indic\u00f3 que la decisi\u00f3n responde a que el pa\u00eds est\u00e1 atravesando \u201cuna situaci\u00f3n de in\u00e9dita gravedad, generadora de profundos desequilibrios que impactan negativamente en toda la poblaci\u00f3n, en especial en lo social y econ\u00f3mico\u201d.\nEn ese marco, resalt\u00f3 que se produce \u201cun alza acelerada del \u00edndice de precios, con especial incidencia en los adultos mayores de menores ingresos, para quienes es necesario acudir a su sostenimiento\u201d.\nDetall\u00f3 dem\u00e1s que los jubilados que superen los $ 134.445,30 recibir\u00e1n como bono un proporcional hasta completar los $ 204.445,30.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/passerini-emitio-letras-por-30-mil-millones-y-cancelo-el-primer-vencimiento-de-deuda-externa/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Municipalidad de C\u00f3rdoba",
        "titulo": "Passerini emiti\u00f3 letras por $ 30 mil millones y cancelar\u00e1 el primer vencimiento de deuda externa",
        "subtitulo": "La Municipalidad de C\u00f3rdoba tom\u00f3 deuda en el mercado interno y pagar\u00e1 un compromiso de U$S 25 millones. La tasa fue de casi 78% y las letras se deben cancelar en 360 d\u00edas. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,21:29",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/wU84OIPZAz7nHPO0fENgJXQsXag=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UNGAN4AAFVHQBAPCLAQDEPOE5I.jpg",
        "caption_img": "Daniel Passerini en el programa Voz y Voto, redacci\u00f3n La Voz del Interior. (Christian Luna / La Voz)",
        "cuerpo": "La Municipalidad de C\u00f3rdoba concret\u00f3 una emisi\u00f3n extraordinaria de Letras del Tesoro. Tom\u00f3 $ 30 mil millones a 360 d\u00edas, a una tasa cercana al 78 por ciento. La colocaci\u00f3n fue a tasa Badlar m\u00e1s 6,99 puntos y las ofertas de financiamiento fueron por m\u00e1s de $ 40 mil millones.\nLa Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n y Capital Humano que dirige Sergio Lorenzatti en ahora se apresta a  ccomprar los U$S 25 millones que necesita para pagar el primer vencimiento de la deuda externa de la Municipalidad de C\u00f3rdoba. Aunque el plazo para concretar ese pago venc\u00eda el 31 de marzo, la cancelaci\u00f3n de la primera cuota de capital del bono de U$S 150 millones emitido en 2016 por el exintendente Ram\u00f3n Mestre se realizar\u00e1 antes.\nDespu\u00e9s, la administraci\u00f3n Passerini intentar\u00e1 reperfilar los otros vencimientos de esa deuda externa que ya fue reprogramada en 2020 por el exintendente y actual gobernador Mart\u00edn Llaryora. Esa renegociaci\u00f3n dej\u00f3 todo el peso de ese pasivo en manos de la actual gesti\u00f3n municipal.\nEl municipio inform{o que \u201cla operaci\u00f3n financiera se realiz\u00f3 emitiendo letras en pesos a tasas muy razonables, para luego adquirir los d\u00f3lares correspondientes al pago respectivo de los 25 millones de d\u00f3lares\u201d. Recalca que el pago de la deuda en d\u00f3lares \u201cno implicar\u00e1 en absoluto detener los planes de inversi\u00f3n p\u00fablica, obras, mantenimiento de la ciudad, ni nada que genere retrocesos en el buen nivel de servicios y soluciones que la Municipalidad viene brindando a los vecinos\u201d.\n\u201cCumplir con los compromisos nos permite ratificar que C\u00f3rdoba sigue siendo confiable para las inversiones privadas, es una ciudad atractiva por su solvencia y garant\u00eda jur\u00eddica, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social. Somos una provincia y una ciudad previsibles, con el empuje y la pasi\u00f3n de cada cordob\u00e9s, de cada cordobesa que se esfuerza, con sus industrias y emprendedores que todos los d\u00edas aportan para el crecimiento\u201d, indica el comunicado oficial.\nEn abril pr\u00f3ximo la Provincia de C\u00f3rdoba tambi\u00e9n recurrir\u00e1 al mercado interno con una colocaci\u00f3n de Letras por unos $ 80 mil millones, primera etapa de un plan anual que contempla la emisi\u00f3n de Letras a 360 d\u00edas por $ 150 mil millones y de un bono a 36 o 48 meses por $ 350 mil millones.\nLa administraci\u00f3n provincial de Llaryora est\u00e1 completando los pedidos de autorizaci\u00f3n ante los ministerios del Interior y de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, y luego deber\u00e1 hacerlo tambi\u00e9n ante el Banco Central. Esas colocaciones tambi\u00e9n tendr\u00e1n como objetivo garantizar el pago de los vencimientos en d\u00f3lares que operan a mediados y a fin de a\u00f1o.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/la-economia-argentina-ante-un-cambio-de-epoca/",
        "seccion": " Negocios  / Econom\u00eda",
        "titulo": "Opini\u00f3n. La econom\u00eda argentina ante un cambio de \u00e9poca",
        "subtitulo": "Las claves del plan econ\u00f3mico parecen cifrarse en torno a sostener un esquema de super\u00e1vits gemelos, donde el comercio exterior provee las divisas para la econom\u00eda, mientras el resultado fiscal permite monetizar los d\u00f3lares sin riesgos inflacionarios.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,00:05",
        "autor": "Diego Dequino (*)",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/r4J1VmRTKwWcRHQQ5mQQekaWnEg=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/KSYRMPBVFFGJVGQP2KS43GGOCI.jpg",
        "caption_img": "Ilustraci\u00f3n Eric Zampieri.",
        "cuerpo": "Los estados nacionales, provinciales y municipales avanzaron sin cesar sobre el sector privado en materia de presi\u00f3n fiscal a partir de 2006, agravando la situaci\u00f3n desde 2012 porque la econom\u00eda argentina dej\u00f3 de crecer.\nLos tres niveles de gobierno deber\u00edan como m\u00ednimo quitar 4% del PIB de presi\u00f3n fiscal, es decir U$S 20 mil millones anuales menos de impuestos, para desandar la contradicci\u00f3n de que lo \u00fanico que crece es el Estado.\nLos ingresos fiscales de cada nivel del estado deber\u00edan bajar entre 10% y 15%, dependiendo del punto de partida, mientras que los gastos deben caer m\u00e1s para tener equilibrio fiscal.\nEl Gobierno nacional parece haberse tomado en serio esta tarea ya que en el bimestre enero-febrero 2024 los ingresos fiscales bajaron 6% y los gastos cayeron 38%, ambos en t\u00e9rminos reales.\nExisten nexos causales sutiles, no expl\u00edcitos, en la ret\u00f3rica del Gobierno que dan cuenta de que detr\u00e1s de la afirmaci\u00f3n \u201cno hay plata\u201d, se est\u00e1 instando a la sociedad a ponerse en \u201cmodo ahorro\u201d.\nLa concepci\u00f3n austera en la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, sumada a un conjunto de medidas de pol\u00edtica cuyos resultados comienzan a expresarse, constituyen los primeros rasgos definidos de un cambio de \u00e9poca.\nCien d\u00edas de motosierra y licuadora\nA- Anticipando el fin del cepo al d\u00f3lar. Los pesos y las reservas en el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA) durante 2020-2023 se sometieron a una emisi\u00f3n desmesurada, sin metas cuantitativas de ning\u00fan tipo.\nNo obstante, al analizar el per\u00edodo de los \u00faltimos 200 d\u00edas, el cambio de tendencia es elocuente.\nCuando se comparan los \u00faltimos 100 d\u00edas del gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez y los primeros 100 d\u00edas del gobierno de Javier Milei, si bien la cantidad de dinero emitida ajustada por inflaci\u00f3n fue similar, la diferencia en la evoluci\u00f3n de las reservas brutas es notable: pasaron de caer 25%, a subir 32%.\nPara resumir la magnitud en el cambio de expectativas: pasamos de quemar $ 70 mil millones por d\u00eda para comprar d\u00f3lares, a capturar diariamente esa misma cantidad de pesos vendiendo d\u00f3lares.\nMientras tanto la tasa de inter\u00e9s en pesos baj\u00f3 fuerte de apenas positiva a negativa, forzando un reacomodamiento brutal de las carteras que facilit\u00f3 al Tesoro nacional comenzar a adecuar la enorme curva de deuda en pesos.\nB- El plan Bonex que no fue. Antes de ponerse en marcha la convertibilidad en abril de 1991 hubo una apropiaci\u00f3n compulsiva desde el Estado de los dep\u00f3sitos a plazo en d\u00f3lares, a cambio de un bono a 10 a\u00f1os: Bonex 89.\nLas necesidades financieras del gobierno nacional en 2023 se estimaron en $ 30 billones seg\u00fan el Presupuesto, ese n\u00famero qued\u00f3 viejo r\u00e1pidamente por la inflaci\u00f3n creciente.\nCuando el entonces ministro de Econom\u00eda, Sergio Massa, decidi\u00f3 impulsar el llamado \u201cplan platita\u201d, incluyendo la irracional eliminaci\u00f3n del Impuestos a las Ganancias en cuarta categor\u00eda, las reales necesidades financieras dejaron de ser un dato relevante siendo reemplazadas por el monto de los vencimientos de deuda en pesos y su calendario semanal.\nLos canjes voluntarios de deuda durante 2024 por $ 50 billones o dos veces las reservas del Banco Central, estiraron plazos a m\u00e1s de 24 meses, impusieron tasas de inter\u00e9s negativas y se libraron de pagar servicios.\nEllo permiti\u00f3 que el Gobierno vuelva a disponer del recurso m\u00e1s valioso de la planificaci\u00f3n financiera, el tiempo, mientras retir\u00f3 una enorme cantidad de pesos que, semana a semana, azuzaban el fuego inflacionario.\nC- Las jubilaciones en la licuadora. M\u00e1s de la mitad de los actuales jubilados cobran como si hubieran aportado de manera regular durante 30 a\u00f1os, aunque lo hicieron parcialmente o no lo hicieron.\nEsta situaci\u00f3n es independiente de si trabajaron o cu\u00e1nto lo hicieron a lo largo de su vida laboral, pero ayuda a explicar por qu\u00e9 el 90% de ellos cobra la jubilaci\u00f3n m\u00ednima.\nEn n\u00fameros duros, existe un desfase negativo de 3% del PIB entre lo aportado por el colectivo de trabajadores durante su vida activa, respecto del colectivo de jubilados actuales.\nDesde la aceleraci\u00f3n inflacionaria de diciembre de 2023, la f\u00f3rmula de movilidad jubilatoria vigente desde el a\u00f1o 2021 se transform\u00f3 en el mecanismo autom\u00e1tico de ajuste horizontal que lic\u00faa a todos los jubilados por igual.\nD. Un Pami de rutas que no se hicieron. Cada vez que cargamos combustibles pagamos un impuesto que recauda 0,5% del PIB, con un promedio superior a los U$S 3 mil millones al a\u00f1o.\nEl 20% aproximadamente corresponde a la tasa al gasoil y GNC que desde el a\u00f1o 2001 se reserva para apalancar proyectos de infraestructura de transporte vial y ferroviaria.\nEstos fondos recaudados fueron U$S 10 mil millones m\u00e1s rentas e intereses, por lo cual por s\u00ed solos deber\u00edan haber sido suficientes para incorporar aproximadamente 10 mil kil\u00f3metros de autopistas, pero no fue as\u00ed.\nMientras la infraestructura vial del pa\u00eds se deterior\u00f3, los gobiernos eligieron subsidiar los servicios p\u00fablicos de transporte de pasajeros, a trav\u00e9s de un complejo modelo de gesti\u00f3n plagado de intermediarios cuyos beneficiarios fueron las empresas privadas, que componen el sistema de infraestructura de transporte.\nLa decisi\u00f3n de suspender el giro de estos fondos cort\u00f3 un mecanismo de pobres resultados en materia de infraestructura (0,1% del PIB) por un monto mayor a la asistencia anual que el Gobierno asigna al Pami.\nUn cambio para que la econom\u00eda crezca\nLas claves del plan econ\u00f3mico parecen cifrarse en torno a sostener un esquema de super\u00e1vits gemelos, donde el comercio exterior provee las divisas para la econom\u00eda, mientras el resultado fiscal permite monetizar los d\u00f3lares sin riesgos inflacionarios.\nLogrando los cometidos enunciados, la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda ser\u00e1 en forma de U, con un ca\u00edda vertical que a\u00fan no termina pero que se atenuar\u00e1 en el segundo trimestre.\nDurante la segunda mitad del a\u00f1o comenzar\u00e1 el recorrido del segundo tramo de la U donde la velocidad de recuperaci\u00f3n se ir\u00e1 acelerando progresivamente.\nEs necesario se\u00f1alar que los ganadores ser\u00e1n diferentes a los que protagonizaron los \u00faltimos 20 a\u00f1os, debido al cambio en la nube de precios relativos y la quita de prebendas del Estado.\nLos super\u00e1vits gemelos implican ahorrar, por lo cual sostenerlos exigir\u00e1 mantener controlado el conflicto social mientras se encienden los motores apuntados para el crecimiento de la econom\u00eda: exportaciones e inversiones.\nEn una sociedad acostumbrada a monitorear desde hace d\u00e9cadas solamente el consumo como medida de \u00e9xito de la econom\u00eda, mientras la infraestructura se cae a pedazos, este enfoque diferente con un Gobierno ocupado de implementarlo expresa sin dudas un cambio de \u00e9poca.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/luis-caputo-confirmo-un-aumento-para-los-jubilados/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Econom\u00eda",
        "titulo": "Econom\u00eda. Caputo confirm\u00f3 suba para jubilados y la privatizaci\u00f3n de empresas estatales",
        "subtitulo": "El ministro de Econom\u00eda habl\u00f3 del n\u00famero de inflaci\u00f3n que espera para marzo y cu\u00e1ndo se levantar\u00e1 el cepo.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,08:14",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/UkMl0Heo8Nkbzbu_eNYZlqKxw6w=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/LWRQZR7SGJH5TOVY7INRWOUIE4.jpeg",
        "caption_img": "Luis Caputo confirm\u00f3 un aumento para los jubilados. (Gentileza Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "El ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, expres\u00f3 optimismo respecto de la situaci\u00f3n inflacionaria del pa\u00eds, mencionando que la inflaci\u00f3n de marzo podr\u00eda experimentar una notable disminuci\u00f3n hasta alcanzar cifras de un solo d\u00edgito. Esto sigue al 13,2% registrado en febrero y a una tasa acumulativa del 71% en el trimestre anterior.\nJubilaciones. \nEn una reciente entrevista con Luis Majul en LN+, Caputo tambi\u00e9n destac\u00f3 que las pensiones experimentar\u00e1n una \u201crecomposici\u00f3n del 64%\u201d y revel\u00f3 los planes del Gobierno para eliminar las restricciones cambiarias tan pronto como las condiciones sean seguras y estables, evitando as\u00ed cualquier riesgo potencial.\n\"La macro\". \nLa entrevista a Luis Caputo\nDurante la conversaci\u00f3n, al abordar el tema de la disminuci\u00f3n del poder de compra entre los pensionados, Caputo destac\u00f3 dos factores principales que han contribuido a esta situaci\u00f3n en a\u00f1os recientes. Identific\u00f3 las moratorias previsionales como una de las principales causas de la erosi\u00f3n de los ingresos de los jubilados, se\u00f1alando un estancamiento en la base de trabajadores contribuyentes desde 2011. Este grupo, que anteriormente sustentaba a 2 millones de jubilados, ahora debe cubrir a 6 millones, debido a la incorporaci\u00f3n de 4 millones de personas sin aportes previsionales por decisiones pol\u00edticas pasadas.\nAdem\u00e1s, Caputo critic\u00f3 la f\u00f3rmula actual de ajuste de pensiones, calific\u00e1ndola de ineficaz y politizada, aunque afirm\u00f3 estar comprometido con su mejora. Confirm\u00f3 un incremento adicional al 30% otorgado previamente, sumando un 13% de febrero y un 12,5% adicional, sin considerar bonos especiales, lo que resultar\u00e1 en una nueva pensi\u00f3n m\u00ednima de $172.000.\nRecesi\u00f3n. \nSobre las medidas gubernamentales recientes, Caputo indic\u00f3 que la decisi\u00f3n de aumentar las jubilaciones por decreto pone fin a los juegos pol\u00edticos, asegurando ajustes mensuales en los beneficios a partir de ahora, un cambio significativo de la anterior periodicidad semestral.\nRespecto de la inflaci\u00f3n, Caputo se mostr\u00f3 confiado en la continuaci\u00f3n de su tendencia decreciente, argumentando que, a pesar de no verse reflejado a\u00fan en los \u00edndices, la inflaci\u00f3n general ya est\u00e1 reduci\u00e9ndose a niveles de un d\u00edgito, especialmente en el sector alimenticio a partir de la tercera semana de marzo. Esta expectativa se basa en ajustes previos en la mayor\u00eda de los precios relativos.\nInflaci\u00f3n. \nAdicionalmente, el ministro coment\u00f3 sobre sus esfuerzos para moderar los precios, incluyendo reuniones con representantes de las principales cadenas de supermercados para discutir precios excesivos y la importancia de la competencia, especialmente mediante la apertura de importaciones para productos b\u00e1sicos. Caputo enfatiz\u00f3 su compromiso con abordar preocupaciones de precios sin recurrir a intervenciones estad\u00edsticas o programas de precios fijos, buscando en cambio soluciones de mercado para garantizar precios justos y estabilidad econ\u00f3mica.\nFinalmente, en cuanto a la direcci\u00f3n general del gobierno, Caputo elogi\u00f3 la determinaci\u00f3n del presidente Javier Milei, afirmando la firme intenci\u00f3n del gobierno de mantenerse en su curso planificado sin desviaciones. El ministro expres\u00f3 su preferencia por avanzar con el apoyo legislativo y regional, aunque tambi\u00e9n destac\u00f3 la importancia de actuar independientemente de los intereses pol\u00edticos cuando sea necesario, evitando compromisos que requieran financiamiento mediante deuda o emisi\u00f3n monetaria.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/ate-alerto-por-despidos-en-anses-y-en-el-conicet-y-convoco-a-una-protesta/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "El 26M. ATE alert\u00f3 por despidos en Anses y en el Conicet y convoc\u00f3 a una protesta",
        "subtitulo": "La medida afectar\u00eda a unos 1.200 trabajadores de Anses en todo el pa\u00eds y a 240 en el Conicet. Convoc\u00f3 a una jornada nacional de protesta para el 26 de marzo.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,19:14",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ENZNyPIg88duzKpiOoakqPJgvLs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7W4LUGJTSFCC3BJGHSBLWTQTW4.jpg",
        "caption_img": "imagen ilustrativa (Archivo/Gentileza ATE).",
        "cuerpo": "La Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Estado denunci\u00f3 este viernes una serie de despidos masivos en las delegaciones de Anses, que afectar\u00eda a unas 1.200 personas en todo el pa\u00eds, al tiempo que alert\u00f3 por 240 desvinculaciones en el Conicet y convoc\u00f3 a una jornada nacional de protesta para el pr\u00f3ximo 26 de marzo.\nAjuste de Milei. \nDespidos en Anses\nA trav\u00e9s de un comunicado, el gremio que agrupa a los estatales nacionales precis\u00f3 que este viernes \u201cmuchas compa\u00f1eras y compa\u00f1eros (de Anses) recibieron telegramas de despido\u201d y llam\u00f3 a \u201cresistir\u201d alertando que el Gobierno de Javier Milei busca \u201cdestrozar el Estado\u201d.\n\u201cVienen a erradicar derechos, destruir puestos de empleo y demoler los ingresos de los trabajadores, jubilados y sectores populares\u201d, indica el gremio.\nMeteorolog\u00eda. \nPor \u00faltimo, adelantaron que se sumar\u00e1n a la jornada nacional de lucha del pr\u00f3ximo 26 de marzo.\n\u201cNing\u00fan despido en el Estado, ning\u00fan despido en Anses. El Estado no est\u00e1 en venta\u201d, cierre al comunicado.\nDespidos en el Conicet\nA su vez, ATE Conicet denunci\u00f3 que en las \u00faltimas horas se concretaron 240 despidos en las \u00e1reas administrativas del organismo.\nEn ese marco, exigieron la renuncia del presidente, Daniel Salomone.\n\"Motosierra\". \nAdem\u00e1s, convocaron a marchar el 24 de marzo en el marco del D\u00eda de la Memoria y a encuentros el pr\u00f3ximo lunes 25 en distintos puntos del pa\u00eds.\n\u201cNo van a poder, no van a pasar. Reincorporaci\u00f3n urgente de los despedidos, renovaci\u00f3n ya de todos los contratos\u201d, cierra el comunicado.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/tras-cancelar-cocineros-argentinos-y-otros-programas-renuncio-el-director-de-la-tv-publica/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Dur\u00f3 un mes. Tras cancelar Cocineros Argentinos y otros programas, renunci\u00f3 el director de la TV P\u00fablica",
        "subtitulo": "Se trata de Juan Parodi, quien se hab\u00eda propuesto relanzar la programaci\u00f3n pero no cont\u00f3 con el presupuesto necesario. Qu\u00e9 dicen desde su entorno.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,19:56",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ZPdlrAppeuwnRTFHk6bvmK-8Vso=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/QAXLRLCDDBHHLBCXNHZIVLVR3U.jpg",
        "caption_img": "El edificio de la TV P\u00fablica.",
        "cuerpo": "A d\u00edas de anunciar la discontinuaci\u00f3n del ciclo gastron\u00f3mico Cocineros Argentinos y otra serie de programas, renunci\u00f3 este viernes el director de la TV P\u00fablica, Juan Parodi.\nSeg\u00fan publica Clar\u00edn, la dimisi\u00f3n se concret\u00f3 en horas de la tarde, tras un encuentro con el secretario de Comunicaci\u00f3n, Eduardo Serenellin, a quien le habr\u00eda planteado que no contaba con los fondos necesarios para relanzar la programaci\u00f3n del canal con una \u201cpantalla de calidad\u201d.\nMedios p\u00fablicos. \nParodi, quien asumi\u00f3 el rol de director hace un mes, baj\u00f3 los noticieros de medianoche y del fin de semana y los ciclos Cocineros Argentinos, En Casa y M\u00e1s de Vos. \nPese a las versiones, fuentes cercanas a Parodi indicaron a Clar\u00edn que su alejamiento se debe a que  le ofrecieron un cargo en una plataforma, que asumir\u00e1 en abril\u201d.\nRecortes en la TV P\u00fablica\nD\u00edas atr\u00e1s, el Gobierno decidi\u00f3 no renovar el contrato con Cocineros Argentinos, que vence a fin de mes.\nSe trataba del \u00fanico programa tercerizado que se hab\u00eda salvado de la poda que hizo la TV P\u00fablica a principios de a\u00f1o. En esa oportunidad, salieron de la pantalla las tiras diarias que conduc\u00edan Ernestina Pais (Ma\u00f1anas P\u00fablicas), Coco Sily (Noches de Mente) y Luli Trujllo y Pablo Caruso (Desiguales).\nTambi\u00e9n fue levantado el magazine \u201cEn Casa\u201d, y el programa \u201cM\u00e1s de vos\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-tras-una-jornada-estable-a-cuanto-cotiza-este-jueves-21-de-marzo/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: a cu\u00e1nto cerr\u00f3 este jueves 21 de marzo de 2024",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,16:59",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/8eDXuo4IGPlUeXpELJ7wi2gNfYs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/J5EHYTF2S5DLRBQ44HDQ3ZWB7U.JPG",
        "caption_img": "D\u00f3lar devaluaci\u00f3n del peso casa de cambio en C\u00f3rdoba ( Ramiro Pereyra / La Voz) ",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cerr\u00f3 este jueves 21 de marzo en C\u00f3rdoba a $ 1.041, mismo valor que el cierre del mi\u00e9rcoles.\nEn tanto, en la city porte\u00f1a, la divisa cotiz\u00f3 a $ 1.030 siguiendo la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\nPor otra parte, este jueves el Banco Central inform\u00f3 la compra de U$S 206 millones, por lo que las reservas llegaron a U$S 28.110 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 a $ 1.013 para la compra y $ 1.041 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.041\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.030\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 872,50\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.040,20\nCONTADO CON LIQUI $ 1.095,40\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.088\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.396\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/semana-de-la-memoria-amplia-grilla-de-actividades-en-rio-cuarto/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / R\u00edo Cuarto",
        "titulo": "24 de Marzo. R\u00edo Cuarto: plantaron un nuevo jacarand\u00e1 para homenajear a la Madre de Plaza de Mayo Susana Dillon",
        "subtitulo": "Fue en el inicio de las actividades por la Semana de la Memoria. El intendente Llamosas encabez\u00f3 un emotivo acto en la escuela Normal. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,10:48",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rx-Ts3j8kYxJTTk6fq0BJMKTqhM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BRDIXENOHRBSJHG32FWO3JJDKQ.jpg",
        "caption_img": "R\u00edo Cuarto. Llamosas inaugur\u00f3 la Semana de la Memoria (Gentileza).",
        "cuerpo": "En un emotivo acto que se realiz\u00f3 este martes en la escuela Normal, el intendente de R\u00edo Cuarto, Juan Manuel Llamosas, encabez\u00f3 el lanzamiento de la Semana de la Memoria que, como todos los a\u00f1os, tendr\u00e1 m\u00faltiples actividades para sostener la Memoria, la Verdad y la Justicia, con acciones de reflexi\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre lo ocurrido en la Argentina durante la \u00faltima dictadura militar que se extendi\u00f3 entre 1976 y 1983.\nM\u00e1s noticias de R\u00edo Cuarto y la regi\u00f3n\nAl hacer uso de la palabra, Llamosas destac\u00f3 lo hecho en R\u00edo Cuarto en los \u00faltimos 8 a\u00f1os y dijo que, una vez que deje el Ejecutivo local, desde el lugar que le toque liderar seguir\u00e1 \u201ctrabajando para continuar afianzando nuestros derechos humanos, para que nunca m\u00e1s vuelva el terrorismo de Estado y para que la Memoria, la Verdad y la Justicia sigan reinando en la ciudad\u201d.\n\u201cNuestra pol\u00edtica de Derechos Humanos se inici\u00f3 al poco tiempo de asumir nuestra primera gesti\u00f3n y logramos consolidar una agenda com\u00fan de actividades como no sucede en otras partes del pa\u00eds\u201d, record\u00f3 el intendente. Y prosigui\u00f3: \u201cEl objetivo es pensar en los Derechos Humanos de hoy y del futuro. Por eso, nuestro punto de partida fue en una escuela y no es casualidad que hoy, terminando nuestra segunda gesti\u00f3n, tambi\u00e9n estemos comenzando la Semana de la Memoria en una escuela p\u00fablica\u201d.\nHitos de su gesti\u00f3n en derechos humanos\nRespecto a los avances que se dieron desde el 2016, el intendente record\u00f3 que se ha ampliado la Comisi\u00f3n de la Memoria, incorporando a nuevos organismos que le aportaron una mirada m\u00e1s amplia y generosa. A la vez, tambi\u00e9n se recuper\u00f3 y puso en valor la Casa de la Memoria, beneficiando a la ciudad y a todo el sur de C\u00f3rdoba.\n\u201cGracias al trabajo de la Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto (UNRC) se han incorporado m\u00e1s elementos y pruebas en la Causa Guti\u00e9rrez, donde el municipio es querellante, en una decisi\u00f3n que tom\u00f3 otro intendente y que nosotros decidimos continuar porque entendemos que las pol\u00edticas de Estado deben ser profundizadas y fortalecidas. Hoy, estamos en la etapa casi definitoria para llegar al juicio y castigar a los culpables de delitos de lesa humanidad\u201d, agreg\u00f3.\nFinalmente, subray\u00f3 la importancia de que las actividades de la Semana de la Memoria incluyan a los j\u00f3venes para que puedan entender lo que sucedi\u00f3 durante la \u00faltima dictadura, ya que por sus edades no vivieron esa etapa nefasta que atraves\u00f3 la Argentina.\nUn jacarand\u00e1 por la memoria de Susana Dillon\nLuego de la pol\u00e9mica desatada hace unos d\u00edas, cuando se conoci\u00f3 que hab\u00edan talado unos \u00e1rboles donde descansan las cenizas de Susana Dillon, Madre de Plaza de Mayo y un \u00edcono de la lucha docente y la cultura de la ciudad, este martes el intendente la record\u00f3 en su acto.\nEn ese contexto, autoridades municipales y representantes de organismos de Derechos Humanos acompa\u00f1ados de familiares y amigos de Dillon plantaron un nuevo jacarand\u00e1 y pusieron en valor este espacio que recuerda a la madre de Plaza de Mayo por su compromiso y lucha.\nA su turno, la Secretaria de Educaci\u00f3n Mercedes Novaira dijo que se ratifica el compromiso de trabajar por la educaci\u00f3n p\u00fablica en R\u00edo Cuarto y destac\u00f3 la tarea de escucha que se est\u00e1 dando a los j\u00f3venes.\n\u201cEllos est\u00e1n dej\u00e1ndose interpelar por estrategias l\u00fadicas, pedag\u00f3gicas, con teatro, arte y cultura para conocer m\u00e1s sobre lo que nos pas\u00f3 como pa\u00eds en aquella \u00e9poca oscura. Estar presentes en las escuelas y poder reflexionar permite tomar las mejores decisiones para cuidar el valor de la democracia en nuestra ciudad\u201d, consider\u00f3 Novaira\nAgenda completa de actividades en R\u00edo Cuarto\nLa agenda de actividades que se puso en marcha se defini\u00f3 desde la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos junto a otras \u00e1reas del Ejecutivo, el Concejo Deliberante, el Gobierno de C\u00f3rdoba, la Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto, los organismos de derechos humanos que integran la Comisi\u00f3n Municipal de la Memoria, y diferentes fuerzas vivas de la ciudad.\nAdem\u00e1s de tareas con j\u00f3venes estudiantes en colegios, se desarrollar\u00e1n acciones culturales y sociales, con homenajes, conmemoraciones y presentaciones de libros.\nLa grilla completa en este enlace. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/coparticipacion-sin-tregua-en-la-lucha-politica-se-acentua-la-caida-de-las-transferencias-nacionales-a-las-provincias/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Coparticipaci\u00f3n: se acent\u00faa la ca\u00edda de las transferencias nacionales a las provincias",
        "subtitulo": "Mientras se mantienen las diferencias por la \u201cley de Bases\u201d y el \u201calivio fiscal\u201d, las jurisdicciones del interior contin\u00faan sufriendo la sangr\u00eda de fondos.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,23:59",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/zoSaRrvSoe39NqwyeEN2XgpvYrY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UIWCMZX2VZC6XB22EHIBTKU4LY.jpg",
        "caption_img": "Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n Argentina",
        "cuerpo": "Cada d\u00eda que pasa sin soluciones de fondo la situaci\u00f3n financiera de las provincias se complica m\u00e1s, debido a la disminuci\u00f3n de recursos genuinos por la ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica y la decisi\u00f3n del Gobierno nacional de suspender todas las partidas discrecionales.\nEl fuerte recorte que se produjo en el primer bimestre del a\u00f1o se prolong\u00f3 a la primera quincena de marzo y obra como tel\u00f3n de fondo de la discusi\u00f3n pol\u00edtica que mantiene el presidente, Javier Milei, con la mayor\u00eda de los gobernadores.\nUn informe privado indic\u00f3 que en el inicio de este mes las transferencias nacionales a las jurisdicciones del interior cayeron en promedio 29,1%, lo cual agudiz\u00f3 el declino.\nEl trabajo de la consultora Politik\u00f3n Chaco, precis\u00f3 que \u201chasta el 15 de marzo inclusive se distribuyeron $ 857.749 millones. Ese monto representa un incremento nominal interanual de 202%, pero en t\u00e9rminos reales equivalen a una baja del 24,4% interanual\u201d (el c\u00e1lculo se tom\u00f3 con la proyecci\u00f3n de inflaci\u00f3n del REM del BCRA de 14,3%).\nEn tanto, las transferencias no autom\u00e1ticas en igual per\u00edodo, totalizaron $ 40.393 millones, contra $ 33.163 millones que se distribuyeron en la primera quincena de marzo 2023.\n\u201cEsto significa que la variaci\u00f3n interanual nominal es del 21,8%, pero en t\u00e9rminos reales representa una baja del 69,5%\u201d, precis\u00f3 el trabajo.\nA partir de estas cifras \u201cel total de las transferencias nacionales (autom\u00e1ticas y no autom\u00e1ticas), en la primera quincena de marzo 2024 registraron una ca\u00edda real interanual del 29,1%, con las 23 provincias mostrando en retroceso\u201d, remarc\u00f3 la consultora.\nEl estudio se realiza con informaci\u00f3n oficial publicada por el Ministerio de Econom\u00eda.\nEn lo que respecta a giros autom\u00e1ticos, todas las provincias perdieron entre un 24% y 25%, siendo la m\u00e1s perjudicada la Ciudad de Buenos Aires que tuvo una merma de 21,9%.\nLa \u201cmano del Ejecutivo Nacional\u201d se ve en los env\u00edos discrecionales. All\u00ed se observa como C\u00f3rdoba es una de las provincias m\u00e1s afectadas, al menos en el arranque del mes.\nSeg\u00fan Politik\u00f3n Chaco al gobierno de Mart\u00edn Llaryora Milei s\u00f3lo le autoriz\u00f3 desembolsos por $ 30 millones contra $ 1.372 millones recibidos en el mismo per\u00edodo de 2023. Esto equivale a una ca\u00edda de 99,4%.\nC\u00f3rdoba comparte este inc\u00f3modo privilegio con Catamarca que s\u00f3lo recibi\u00f3 $ 2 millones, Neuqu\u00e9n con apenas $ 8 millones y San Luis $ 5 millones.\nPor su parte, Mendoza recibi\u00f3 $ 314 millones, contra $ 874 millones, que equivale a una disminuci\u00f3n real de 91%. En tanto, R\u00edo Negro tuvo m\u00e1s suerte ya que se le transfirieron $ 548 millones, que representan una merma de 75,8%.\nEl informe muestra adem\u00e1s que a la Ciudad de Buenos Aires se le y transfirieron $ 14.774 millones (+121%) que corresponden a una partida especial para el funcionamiento del Hospital Garraham.\nBalance\nSi se unen los giros autom\u00e1ticos y los no autom\u00e1ticos, C\u00f3rdoba perdi\u00f3 28,1% con relaci\u00f3n a los que hab\u00eda obtenido un a\u00f1o atr\u00e1s, mientras que Mendoza cedi\u00f3 29%. En el caso de R\u00edo Negro tuvo la misma reducci\u00f3n que C\u00f3rdoba.\nLa provincia m\u00e1s perjudicada en este arranque de mes fue Neuqu\u00e9n con una ca\u00edda de recursos del orden de 40%.\nSi excluimos a Caba por la partida especial para el Garraham, la jurisdicci\u00f3n que menos perdi\u00f3 fue Santa Cruz con 23%.\nPeor situaci\u00f3n\nSi bien a\u00fan resta computar el segundo per\u00edodo del mes, la proyecci\u00f3n permite inferir que marzo se convertir\u00e1 en el peor per\u00edodo del primer trimestre para las cuentas provinciales.\nEn enero los recortes de fondos hab\u00edan sido del orden de 13,2% y en febrero se sum\u00f3 otro 20%, con lo cual el panorama en el tercer mes del a\u00f1o podr\u00eda ser peor.\nEl Gobierno se mantiene en su postura de recomponer ingresos mediante la restituci\u00f3n del impuesto a las Ganancias para los asalariados, pero esa propuesta encuentra un fuerte rechazo en un buen n\u00famero de gobernadores.\nLa diferencia s\u00f3lo podr\u00eda salvarse si se acuerda un m\u00ednimo no imponible los suficientemente elevado para que no vuelvan a pagar este tributo m\u00e1s de 800.000 trabajadores.\nMilei cambi\u00f3 la estrategia e incluy\u00f3 este cap\u00edtulo en la ley del paquete fiscal, donde tambi\u00e9n aparece el blanqueo, la moratoria y los cambios en bienes personales y ganancias.\nAll\u00ed aparecen puntos que, en cu\u00e1nto a recaudaci\u00f3n, tambi\u00e9n favorecen al Gobierno nacional y por ende el Ejecutivo pretende una aprobaci\u00f3n completa. \u201cGanamos todos o nadie\u201d, pareciera ser la consigna.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-a-cuanto-cotiza-este-martes-26-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: en baja, a cu\u00e1nto cerr\u00f3 este martes 26 de marzo de 2024",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,17:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/MMa63dJUXXUbmWWoaPj0nIFcFeQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/SAN4USQCE5EM3NOZGSPMRBPY7E.JPG",
        "caption_img": "D\u00f3lar. Cotizaci\u00f3n de d\u00f3lar del d\u00eda. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez / La Voz)",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 este martes 26 de marzo en C\u00f3rdoba a $ 1.026, cinco pesos menos que al cierre del lunes.\nEn la city porte\u00f1a, la divisa cotiz\u00f3 a $ 1.015, siguiendo la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\nEn tanto, el Banco Central inform\u00f3 este lunes que compr\u00f3 U$S 77 millones. As\u00ed, las reservas nacionales quedaron en U$S 27.645 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 a $ 998 para la compra y $ 1.026 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.026\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.015\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 875,50\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.026,40\nCONTADO CON LIQUI $ 1.078,90\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.082\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.400,80\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/gobierno-de-milei-100-dias-en-los-que-celebra-la-macro-economia-pero-sufre-la-actividad-en-la-calle/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Gobierno de Milei: 100 d\u00edas en los que celebra la macroeconom\u00eda, pero sufre la actividad en la calle",
        "subtitulo": "El presidente Javier Milei, pondera que el dur\u00edsimo ajuste que efectu\u00f3 fren\u00f3 una hiperinflaci\u00f3n. La consecuencia: el consumo cae hasta un 25% y pone en jaque empresas y comercios.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:05",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/BP5broJv9T4xRVgBa2fuSLOLvtk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/LNDLSMVP55BP3KS5TDZMTHHI6E.jpg",
        "caption_img": "Javier Milei cumple 100 d\u00edas como Presidente. (AP)",
        "cuerpo": "Evitar una hiperinflaci\u00f3n que hunda \u201cal 90% de la poblaci\u00f3n en la pobreza\u201d fue el principal objetivo que plante\u00f3 Javier Milei al asumir la presidencia el 10 de diciembre de 2023 y a la luz de los \u00faltimos resultados se estar\u00eda encaminando a lograrlo, a cambio de un costo alt\u00edsimo en materia de actividad econ\u00f3mica, con impacto en el empleo y en la calidad de vida de la poblaci\u00f3n.\nPara ello desde su primer d\u00eda de mandato aplic\u00f3 un dur\u00edsimo ajuste, incluso muy superior al que en sus mejores sue\u00f1os hubiese pretendido la c\u00fapula del FMI, que temerosa de los resultados ya se\u00f1al\u00f3 en tres oportunidades que debe \u201cocuparse de los m\u00e1s vulnerables\u201d.\nLa \u201cmotosierra\u201d pas\u00f3 por las cuentas p\u00fablicas (poda del gasto pol\u00edtico, suba de impuestos y recorte de subsidios) y junto a la \u201clicuadora\u201d (tasas de inter\u00e9s negativas, menor gasto real en jubilaciones y asistencia social) generaron las condiciones propicias para apagar la explosi\u00f3n inflacionaria que sucedi\u00f3 a la devaluaci\u00f3n de mediados de diciembre.\nPara el presidente todas estas medidas eran inevitables y a consecuencia de c\u00f3mo recibi\u00f3 el pa\u00eds de la administraci\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez.\nDe la mano de la modificaci\u00f3n del tipo de cambio oficial que llev\u00f3 el valor del d\u00f3lar a $800, el costo de vida de diciembre se dispar\u00f3 a 25%, para luego descender a 20% en enero y 13% en febrero. Milei considera a este derrotero como un \u00e9xito, teniendo en cuenta el punto de partida. Ahora viene la parte m\u00e1s complicada, dado que seg\u00fan explican los economistas bajar la inflaci\u00f3n de 10% a 2% es mucho m\u00e1s dif\u00edcil que hacerlo de 30% a 10%.\nEn p\u00fablico el Gobierno sostiene que espera un d\u00edgito de inflaci\u00f3n para junio, pero en la intimidad est\u00e1n convencidos que estar\u00e1 por debajo de 10% en abril.\nLa duda radica en c\u00f3mo terminar\u00e1 marzo, un mes \u201cpesado\u201d por la estacionalidad dado el inicio de las clases. Los primeros datos en el rubro alimentos sugieren un salto en la primera semana del mes, que se habr\u00eda estabilizado en la segunda.\nEl informe del Indec sobre la inflaci\u00f3n de febrero revel\u00f3 que los precios regulados (los que fija el Gobierno) subieron 20% el mes pasado y los estacionales (frutas, carnes y verduras, por ejemplo) se movieron al 8%.\nPor eso, para \u201casegurar los tantos\u201d se eval\u00faa postergar la suba de tarifas para el AMBA y se les reclam\u00f3 a las empresas productoras de alimentos y a las cadenas de supermercados que \u201cemprolijen\u201d sus promociones por cantidades y las transformen en ofertas \u201cpor precios\u201d para que el Indec pueda captar la desaceleraci\u00f3n.\nEste proceso de desinflaci\u00f3n se vincula a la evoluci\u00f3n del d\u00f3lar que tuvo varias etapas desde diciembre y por estos d\u00edas se mantiene estable.\nTras alcanzar un pico de $ 1.250 a mediados de enero, el blue inici\u00f3 un franco descenso hasta ubicarse en la zona de $ 1.000, lo que forz\u00f3 al Gobierno a bajar la tasa de inter\u00e9s (manteni\u00e9ndola en terreno negativo frente a la inflaci\u00f3n) para apuntalar la cotizaci\u00f3n.\nIgual comportamiento mostraron las opciones burs\u00e1tiles, forzadas por la liquidaci\u00f3n del 20% de las exportaciones sobre el Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL). Al \u00faltimo cierre, estos d\u00f3lares fluct\u00faan entre los $ 1.020 y los $ 1.060.\nPor su parte, el valor del d\u00f3lar oficial mostr\u00f3 un \u00faltimo cierre de $ 851 y los analistas ponen especial atenci\u00f3n sobre su evoluci\u00f3n.\nEl Banco Central y las autoridades econ\u00f3micas afirman que mantendr\u00e1n la tasa de devaluaci\u00f3n mensual de 2%, pero hay quienes sostienen que debe acelerarse para evitar una apreciaci\u00f3n desmedida. Los pr\u00f3ximos pasos de la autoridad monetaria ser\u00e1n clave.\nEl panorama financiero de los primeros 100 d\u00edas de gobierno de Milei se completa con el proceso de saneamiento del Banco Central, a partir de la transferencia de deuda (Leliqs/pases) al Tesoro Nacional, la normalizaci\u00f3n de la deuda con importadores (BOPREAL) y la recomposici\u00f3n de reservas (actualmente las netas son negativas en U$S 2.800 millones).\nEn tanto, para levantar el cepo cambiario que traba la econom\u00eda, Milei negocia un nuevo cr\u00e9dito con el FMI e inversores privados en pos de conseguir U$S 15.000 millones.\nPero mientras la\u201d macroeconom\u00eda\u201d es festejada por los analistas, en la calle se siente el apret\u00f3n monetario y la falta de dinero en los bolsillos.\nEl consumo muestra una ca\u00edda superior al 25%, lo que pone en jaque a pymes y comercios.\nLa recesi\u00f3n en el sector productivo se observa en todos los sectores. En enero (\u00faltimo dato disponible) la producci\u00f3n industrial cay\u00f3 12,4%, mientras que la construcci\u00f3n se desplom\u00f3 m\u00e1s de 20%.\nEl Gobierno considera que durante marzo y abril se tocar\u00e1 fondo y conf\u00eda en que una vez que se estabilice la inflaci\u00f3n y se liberen las dudas sobre la evoluci\u00f3n del tipo de cambio habr\u00e1 un fuerte rebrote econ\u00f3mico en forma de \u201cV\u201d, lo que quiere decir que ser\u00e1 una \u201csalida muy r\u00e1pida y fuerte\u201d. Es con \u201cV\u201d de \u201cveremos\u2026\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/n5-invierte-us-20-millones-en-comprar-empresas-argentinas-y-acelerar-su-crecimiento/",
        "seccion": " Negocios  / Fintech",
        "titulo": "Tecnolog\u00eda y finanzas. N5 invierte U$S 20 millones en comprar empresas argentinas y acelerar su expansi\u00f3n",
        "subtitulo": "La compa\u00f1\u00eda especialista en industria financiera planea invertir en tecnol\u00f3gicas. Los emprendedores interesados pueden inscribirse para ser preevaluados.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,14:20",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/iM7jmyfU7unVEM2h6Gotx8q5cPc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/Y474O7HNTNF5VMCMW4IDDPQGJY.jpg",
        "caption_img": "Juli\u00e1n Colombo, CEO y fundador de N5, empresa de tecnolog\u00eda y finanzas argentina.",
        "cuerpo": "N5, empresa tecnol\u00f3gica especializada en la industria financiera, anuncia su nueva estrategia de expansi\u00f3n a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n de compa\u00f1\u00edas de software y servicios profesionales argentinas relacionadas con el sector financiero; con preferencia por aquellas que ya tengan un ingreso anual de al menos U$S 1 mill\u00f3n.\nCon el objetivo de fortalecer su presencia en toda Am\u00e9rica Latina, la organizaci\u00f3n buscar\u00e1 acelerar su crecimiento y promover la innovaci\u00f3n en soluciones para una industria en constante cambio. Para cumplir esta meta, desembolsar\u00e1 U$S $20 millones a lo largo del a\u00f1o.\nLos interesados podr\u00e1n completar este formulario para una preevaluaci\u00f3n.\n\u201cNuestro enfoque es, y siempre ser\u00e1, ofrecer algo diferenciado a nuestros clientes. Y aunque la filosof\u00eda de N5 es construir toda la tecnolog\u00eda, hay algunas funcionalidades espec\u00edficas que podemos complementar m\u00e1s r\u00e1pidamente en nuestras soluciones con la ayuda de otras empresas capacitadas\u201d, explic\u00f3 Juli\u00e1n Colombo, CEO y fundador de N5.\nCon una estructura robusta para satisfacer la alta demanda de los clientes, N5 ve estas adquisiciones como una oportunidad para desarrollar soluciones cada vez m\u00e1s adaptadas a las necesidades espec\u00edficas de la industria.\nLa estrategia de compra de empresas tiene como objetivo impulsar a N5 para que consolide su liderazgo en el mercado y acelere su crecimiento. La inversi\u00f3n en empresas argentinas se da luego de una ronda de inversi\u00f3n anunciada en septiembre de 2023.\n\u201cSiempre hemos sido una compa\u00f1\u00eda que act\u00faa con gran cautela, dedicando tiempo considerable antes de tomar cualquier decisi\u00f3n. Servimos a una industria tradicionalmente reacia al riesgo, lo que hace que nuestro enfoque de evaluaci\u00f3n sea extremadamente prudente. Nuestro norte contin\u00faa siendo c\u00f3mo podemos ofrecer a\u00fan m\u00e1s valor a nuestros clientes, mejorando nuestros servicios y soluciones para satisfacer sus necesidades con eficacia\u201d, asegur\u00f3 Colombo.\nEn 15 pa\u00edses, crecer\u00e1 300%\nLa multinacional, con presencia en 15 pa\u00edses, ya ha iniciado conversaciones con candidatos potenciales y contin\u00faa buscando otras empresas.\nN5 proyecta un crecimiento del 300% para 2024 y s\u00f3lo el a\u00f1o pasado experiment\u00f3 un aumento del 275% en su n\u00famero de clientes. En esta l\u00ednea, en las primeras semanas de 2024, a\u00f1adi\u00f3 m\u00e1s de seis grandes nombres de la industria financiera de Am\u00e9rica Latina a su cartera de clientes, que ya cuenta con empresas como BCP, Santander, Interbank Mastercard, Ita\u00fa y BCI\nFundada en agosto de 2017 por Julian Colombo, N5 es una empresa de software especializada en la industria financiera, dedicada a ofrecer soluciones innovadoras para que el sector se adapte al cambio.\nSe trata de \u201cla \u00fanica empresa en el mundo que ofrece una Plataforma Systematics exclusivamente para instituciones financieras\u201d, destacan voceros de N5.\nIntegr\u00f3 recientemente a socios estrat\u00e9gicos como Illuminate Financial, Exor Ventures, Madrone Capital Partners, LTS Investments y Arpex Capital.\nEn su cartera de clientes se incluyen empresas como: Mastercard, Santander, Credicorp Bank, Zurich, Sudameris, N26, Farmers Insurance, Banco Atlas y BCP.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/dia-de-la-memoria-el-gobierno-nego-planes-para-otorgar-prision-domiciliaria-a-genocidas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "24M. D\u00eda de la Memoria: el Gobierno neg\u00f3 planes para otorgar prisi\u00f3n domiciliaria a genocidas",
        "subtitulo": "\u201cNo est\u00e1 en agenda\u201d, dijo el ministro de Defensa Luis Petri a d\u00edas de conmemorarse 48 a\u00f1os de \u00faltimo golpe militar. No hay precisiones sobre el protocolo antipiquetes.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,14:13",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/cLQkgvrTmc78tXVIgPuxXKVPFkc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/NPXSK5VJURHGBGW45W2P4CVB6U.jpg",
        "caption_img": "D\u00eda de la Memoria. Una marcha anterior en C\u00f3rdoba. (Facundo Luque / La Voz)",
        "cuerpo": "A d\u00edas de conmemorarse 48 a\u00f1os del \u00faltimo golpe militar, el ministro de Defensa Luis Petri neg\u00f3 este jueves que el Gobierno tena planes de otorgar el beneficio prisi\u00f3n domiciliaria a genocidas, desestimando as\u00ed una serie de versiones que habr\u00edan circulado en redes sociales en la previa de la marcha por el D\u00eda de la Memoria.\n\u201cNo est\u00e1 en la agenda del Gobierno\u201d, se limit\u00f3 a contestar Petri cuando un periodista le consult\u00f3 al respecto en la conferencia de prensa de este jueves en Casa Rosada.\nEfem\u00e9rides. \nLa respuesta de Petri hizo referencia a las versiones que circularon principalmente en redes sociales respecto a que el gobierno de Javier Milei estar\u00eda preparando un anuncio para el 24 de marzo.\nM\u00e1s temprano, el vocero presidencial Manuel Adorni fue consultado en la habitual conferencia de prensa si el Gobierno implementar\u00e1 el protocolo antipiquetes durante la marcha del 24M.\n\u201cEsperemos que sea un d\u00eda reflexi\u00f3n para todos, en absoluta paz y tranquilidad\u201d, respondi\u00f3 sin detallar si se aplicar\u00e1 o no el protocolo.\nMarchas por el D\u00eda de la Memoria\nEl pr\u00f3ximo 24 de marzo se llevar\u00e1n a cabo dos marchas en la ciudad de C\u00f3rdoba.\nDesde las 16 horas, en Col\u00f3n y General Paz, marchar\u00e1 el espacio \u201c24M en lucha\u201d, impulsado por los sindicatos y las organizaciones piqueteras combativas, los partidos de izquierda y otras organizaciones pol\u00edticas y sociales independientes de los gobiernos.\nUna hora despu\u00e9s tendr\u00e1 lugar la convocatoria de la \u201cMesa de Trabajo por los DD.HH\u201d, que contar\u00e1 con la presencia del gobierno provincial y sindicatos.\nEn tanto, en Buenos Aires se espera una masiva convocatoria que contar\u00e1 con diferentes columnas.\nCambios en Seguridad Interior\nEl Gobierno nacional anunci\u00f3 este jueves que buscar\u00e1 cambiar las leyes para que las Fuerzas Armadas puedan actuar en seguridad interior.\nPor medio de una conferencia de prensa encabezados por la ministra de Seguridad Patricia Bullrich y el ministro de defensa Luis Petri, el gobierno les pidi\u00f3 a los legisladores que apoyen la iniciativa que llevar\u00e1n al Congreso.\n\u201cEl pa\u00eds est\u00e1 en riesgo. \u00bfQui\u00e9n no va a acompa\u00f1ar esto?. Va a quedar del lado de los delincuentes\u201d, sostuvo Bullrich. \u201cLas leyes ser\u00e1n enviadas la semana que viene. Es aut\u00f3noma a la ley bases\u201d, precis\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/patricia-bullrich-defendio-la-participacion-de-militares-en-la-lucha-contra-el-narcotrafico/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Seguridad. Bullrich defendi\u00f3 la participaci\u00f3n de militares en la lucha contra el narcotr\u00e1fico",
        "subtitulo": "La ministra de Seguridad le respondi\u00f3 a la vicepresidenta, Victoria Villarruel, quien hab\u00eda criticado p\u00fablicamente la iniciativa. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,09:56",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/URiydSXhMwYh9Ju4Zshyn9xAlCA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/SZYTYNFMGFEIVGSOE6PIS6BJV4.JPG",
        "caption_img": "Patricia Bullrich, Ministra de Seguridad de la naci\u00f3n, en conferencia de prensa con Juan Pablo Quinteros en el Hotel Quorum de la ciudad de C\u00f3rdoba.",
        "cuerpo": "El ministro de Defensa, Luis Petri, y la ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, anunciaron el jueves en una conferencia de prensa que enviar\u00e1n un proyecto al Congreso nacional para modificar la Ley de Seguridad Interior, con el objetivo de darle mayor intervenci\u00f3n a las Fuerzas Armadas.\nLa iniciativa, planteada ante el avance del narcotr\u00e1fico en la provincia de Santa Fe, provoc\u00f3 el rechazo de varios sectores, hasta llegar incluso a la vicepresidenta Victoria Villarruel, quien cuestion\u00f3 p\u00fablicamente la iniciativa.\nEn su primera entrevista mano a mano con un periodista desde que asumi\u00f3 el cargo, la titular del Senado marc\u00f3 su postura sobre las intenciones de que las Fuerzas Armadas (FF.AA.) tengan un rol m\u00e1s activo en la lucha contra el narcotr\u00e1fico en Rosario.\nMano dura. \nPatricia Bullrich defendi\u00f3 la participaci\u00f3n de militares en la lucha contra el narcotr\u00e1fico\nEste viernes, Bullrich defendi\u00f3 la propuesta oficial y asegur\u00f3 que est\u00e1 \u201cdispuesta a debatir\u201d con la vicepresidenta sobre este tema. La funcionaria pidi\u00f3 \u201cdejar atr\u00e1s las heridas\u201d del pasado y \u201cmirar hacia el futuro\u201d respecto al accionar de las Fuerzas Armadas.\nAntes, Petri hab\u00eda afirmado que el actual \u201ces otro contexto\u201d del que se vivi\u00f3 en la d\u00e9cada de 1970.\n\u201cEs un debate que estoy totalmente dispuesta a darlo con la vicepresidenta: en este momento, si vamos a tomar esa parte de la historia, o si vamos a dar vuelta esa parte de la historia y vamos a analizar el futuro de estas Fuerzas Armadas\u201d, remarc\u00f3 la titular de la cartera de seguridad.\nVillarruel, en la entrevista, dijo lo que opinaba sobre esta iniciativa. \u201cNo estoy de acuerdo, lo dije en campa\u00f1a y lo sigo sosteniendo. La funci\u00f3n de las Fuerzas Armadas no es combatir a civiles, creo hab\u00eda quedado claro con el tema de los 70. El narco es un civil para el derecho. En los 70 se combati\u00f3 al terrorismo, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n los que lo combatieron? Presos\u201d, expres\u00f3 durante el di\u00e1logo con Jonathan Viale, al aire de TN.\nGobierno de Milei. \nLos militares le tienen miedo a esa etapa\nBullrich insisti\u00f3 este viernes en defender el proyecto. \u201cLas FF.AA. hoy son parte de la democracia. Adem\u00e1s, lo que se est\u00e1 discutiendo respecto al pasado no es s\u00f3lo haber participado del combate del terrorismo, sino cu\u00e1les fueron los m\u00e9todos que el Estado us\u00f3 para combatir el terrorismo. Los militares le tiene miedo a esa etapa, pero hay que superar los miedos que en la Argentina hemos tenido, como estamos superando los miedos en todos los campos. Estamos superando los miedos para ir con leyes m\u00e1s duras contra la inseguridad, tenemos que superar los miedos que han tenido las FF.AA.\u201d, sostuvo.\n\u201cEste es un momento en el que tenemos que hacer un quiebre de lo que ha sido lo pol\u00edticamente correcto para ir a lo que necesita la sociedad. Y esa es la discusi\u00f3n que tenemos que dar en este momento\u201d, cerr\u00f3 la ministra.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/indec-alberto-dejo-el-desempleo-en-minimos-pero-cuidado-con-los-datos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez",
        "titulo": "Indec. Alberto Fern\u00e1ndez dej\u00f3 el desempleo en m\u00ednimos, pero cuidado con los datos",
        "subtitulo": "Al final de 2023, Alberto Fern\u00e1ndez se fue con el desempleo en 5,7% en el pa\u00eds y 5,5% en C\u00f3rdoba. El problema: m\u00e1s subocupados, informales y asalariados con sueldos muy bajos.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ss4FM0wCA0NTMJrE8BT0d4XX0h0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JUD44MXOXNBMDPWPAIOGHUZVXI.jpeg",
        "caption_img": "Los datos del final de 2023 dicen que en C\u00f3rdoba hab\u00eda s\u00f3lo 44 mil personas desocupadas. (La Voz)",
        "cuerpo": "Alberto Fern\u00e1ndez dej\u00f3 la Casa Rosada con una inflaci\u00f3n del 211%, el registro interanual m\u00e1s alto desde junio de 1991. El dato de pobreza del segundo semestre de 2023, que se conocer\u00e1 la semana que viene, tampoco ser\u00e1 positivo para el expresidente, ya que con el fuerte aumento de la canasta b\u00e1sica, se especula que podr\u00eda estar m\u00e1s cerca del 50% que del 40%, que era el porcentaje donde estaba situada cuando asumi\u00f3.\nUna de las pocas estad\u00edsticas macroecon\u00f3micas sobre la que el gobierno del Frente de Todos podr\u00eda alardear es la del desempleo, que seg\u00fan lo publicado este mi\u00e9rcoles por el Indec para el cuarto trimestre de 2023, se ubic\u00f3 en el 5,7% para el promedio de los 31 aglomerados urbanos m\u00e1s importantes del pa\u00eds.\nEl dato \u201cpelado\u201d es innegablemente positivo: baj\u00f3 respecto del mismo trimestre de 2022, cuando midi\u00f3 6,3%, se mantuvo estable a lo largo de todo el 2023 a pesar de la inestabilidad econ\u00f3mica del a\u00f1o electoral y es uno de los registros m\u00e1s bajos desde la salida de la crisis de principios de siglo.\nSin embargo, analizando otras variables vinculadas al mercado de trabajo, que tambi\u00e9n est\u00e1n en el informe del organismo de estad\u00edsticas nacional, se puede ver que el piso que dej\u00f3 Alberto, y sobre el que se est\u00e1 asentando el plan de shock del Gobierno de Javier Milei, es demasiado pantanoso.\nEmpleo en el Gran C\u00f3rdoba\nHablemos del Gran C\u00f3rdoba. Los datos del final de 2023 dicen que en este aglomerado hab\u00eda s\u00f3lo 44 mil personas desocupadas, 6 mil menos que en el mismo trimestre de 2022 y 8 mil menos que en el trimestre inmediatamente anterior.\nIncluso esa cifra es m\u00e1s baja que en trimestres equivalentes de la prepandemia y aun inferior que antes de la crisis que se inici\u00f3 en 2018.\nPor ejemplo, en el cuarto trimestre de 2016 hab\u00eda 55 mil desocupados en el Gran C\u00f3rdoba y, al final de 2017, 46 mil. As\u00ed es, m\u00e1s que cuando Alberto se fue y con un aumento de 60 mil personas en la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA).\nMercados. \nEn porcentajes de la PEA, en el Gran C\u00f3rdoba, el desempleo se ubicaba a finales del a\u00f1o pasado en el 5,5%, tres puntos porcentuales por debajo del 8,5% que hab\u00eda registrado en el mismo trimestre de 2022.\nHay que recordar que durante la crisis del covid y en buena parte de la pospandemia, C\u00f3rdoba fue uno de los distritos con m\u00e1s dificultades laborales debido a la fuerte ca\u00edda de la actividad privada vinculada a la industria y al turismo. en meses de 2020, el desempleo lleg\u00f3 a superar el 19%.\nDificultades\nPero aunque el desempleo cay\u00f3, otros datos no son para nada positivos para el mercado laboral: contin\u00faa extremadamente alta la precariedad, con m\u00e1s de la mitad de las personas que trabajan sin hacer aportes jubilatorios y el grueso de los empleos formales est\u00e1n mal pagos.\nEsto \u00faltimo se advierte en los \u201cocupados demandantes de empleo\u201d, que luego de la pandemia se mantienen entre el 25% y el 30% de la PEA.\nSon personas que trabajan m\u00e1s de 45 horas semanales, pero a los que sus ingresos no les alcanzan para llegar a fin de mes y buscan trabajar m\u00e1s o cambiar a un empleo mejor, pero no lo consiguen.\nLos ocupados buscando trabajo activamente eran 227 mil en C\u00f3rdoba al final del a\u00f1o pasado, m\u00e1s del doble que en el mismo periodo de 2017 (111 mil). Es un valor absoluto casi id\u00e9ntico que en la cuarentena.\nHerencia. \nIgualmente, contin\u00faa particularmente muy alta la cantidad de cordobeses \u201csubocupados demandantes\u201d: eran 62 mil en 2017 y en la medici\u00f3n publicada ayer por Indec, 98 mil.\nLa suma de desocupados y subocupados demandantes, es decir, gente con graves problemas laborales, daba 142 mil en C\u00f3rdoba a finales de 2023.\nA nivel nacional, el 5,5% de desempleo es un m\u00ednimo hist\u00f3rico. No hay un registro similar desde que comienza la serie, en el primer trimestre de 2003.\nOtro punto para analizar, y que distorsiona los n\u00fameros generales, es que en el conjunto de personas que el Indec cuenta como \u201cocupados\u201d, est\u00e1n considerados los beneficiarios del Programa Potenciar Trabajo, plan que el a\u00f1o pasado, s\u00f3lo en los partidos del Gran Buenos Aires, ten\u00eda m\u00e1s de 1,3 millones de beneficiarios.\nOtra dificultad oculta es que los asalariados formales pierden cada vez m\u00e1s participaci\u00f3n a costa del aumento del trabajo independiente, en particular el monotributo social.2, cuando los desocupados representaban un 6,3% de la poblaci\u00f3n activa.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-tweet-de-javier-milei-sobre-el-aborto-es-un-asesinato-agravado-por-el-vinculo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Posteo. Javier Milei se pronuncia en contra del aborto y genera pol\u00e9mica en las redes sociales",
        "subtitulo": "As\u00ed se expres\u00f3 este s\u00e1bado el mandatario. Horas antes, la vicepresidente Victoria Villarruel tambi\u00e9n se hab\u00eda pronunciado en contra de la Ley de Interrupci\u00f3n del Embarazo mediante sus redes. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,22:05",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ewNY6QdZoDKwyAOki-OIN0fqfP4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FPDWQMNRBZDYRGRATRMDRAKRCM.jpg",
        "caption_img": "Postura. El mandatario volvi\u00f3 a expresarse en contra de la ley. (Imagen ilustrativa / AP Foto/ Archivo)",
        "cuerpo": "El presidente Javier Milei se expres\u00f3 este s\u00e1bado en contra de la Ley de Interrupci\u00f3n del Embarazo. El mandatario utiliz\u00f3 una imagen posteada por la vicepresidente Victoria Villarruel para pronunciar su postura mediante una publicaci\u00f3n en la red social X (antes Twitter).\nEl mensaje del jefe de estado argentino se dio luego de que un grupo de personas se movilice bajo la consigna \u201cMarcha por la vida\u201d. En la movilizaci\u00f3n, los presentes se expresaron en contra del aborto legal y pidieron que se derogue la ley sancionada en 2020.\nEl aborto es un asesinato agravado por el v\u00ednculo y la desproporci\u00f3n de las fuerzas.Si Usted est\u00e1 viendo este post y es de los que pondera positivamente este tipo de aberraciones, agradezca a su madre por no pensar del mismo modo.VIDA, LIBERTAD Y PROPIEDAD...!!!VLLC !!! pic.twitter.com/sCiBynP0Kt\nHoras m\u00e1s tarde Villarruel poste\u00f3 en su perfil de X una imagen en la que se detallaba el n\u00famero de abortos realizados hasta enero de 2024. \u201cTerminar con la vida de un ser humano indefenso no es un derecho. Argentina siempre debe ser tierra de Vida\u201d, escribi\u00f3 la Vicepresidente.\nTerminar con la vida de un ser humano indefenso no es un derecho. Argentina siempre debe ser tierra de Vida. #MarchaPorLaVida pic.twitter.com/xPdOgc8iaQ\nLa publicaci\u00f3n fue reposteada por Javier Milei, quien luego decidi\u00f3 escribir su propio mensaje utilizando la misma imagen que su compa\u00f1era de formula hab\u00eda usado. En su posteo, el mandatario expres\u00f3 su rechazo a la pr\u00e1ctica del aborto, como ya la hab\u00eda hecho en otras oportunidades.\n\u201cEl aborto es un asesinato agravado por el v\u00ednculo y la desproporci\u00f3n de las fuerzas. Si Usted est\u00e1 viendo este post y es de los que pondera positivamente este tipo de aberraciones, agradezca a su madre por no pensar del mismo modo. VIDA, LIBERTAD Y PROPIEDAD...!!! VLLC !!!\u201d, escribi\u00f3 el Presidente.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-saludo-de-martin-menem-presidente-de-la-camara-de-diputados-de-la-nacion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / 120 a\u00f1os de La Voz",
        "titulo": "120 a\u00f1os de La Voz. El saludo de Mart\u00edn Menem, presidente de la C\u00e1mara de Diputados",
        "subtitulo": "El diputado libertario estuvo en la Redacci\u00f3n y comparti\u00f3 una felicitaci\u00f3n por el cumplea\u00f1os. Cont\u00f3 que siempre lee \u201cLa Voz\u201d en su celular.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,10:17",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/TT94s509lVTL_9VAV7Hpz6fyssM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/R4KAP3FHIJAYJFU4XAKTKUTBSE.JPG",
        "caption_img": "Mart\u00edn Menem y Karina MileI en el programa Voz Voto 2024. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez/La Voz). (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez/La Voz)",
        "cuerpo": "El diputado nacional Mart\u00edn Menem, presidente de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, salud\u00f3 a La Voz del Interior por sus 120 a\u00f1os.\nEn su paso por la Redacci\u00f3n (fue entrevistado por el programa Voz y voto, nota que se ver\u00e1 el s\u00e1bado), cont\u00f3 que lee diariamente La Voz en su celular, y que su familia siempre tuvo el diario como referencia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/pagar-la-luz-en-carretilla-el-descargo-de-la-cooperativa-de-huinca-renanco/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Tarifas",
        "titulo": "Pagar la luz en carretilla: la cooperativa de Huinca Renanc\u00f3 explic\u00f3 que el costo no est\u00e1 lejos del de Epec",
        "subtitulo": "Un cliente fue al banco con $ 840 mil en billetes de baja denominaci\u00f3n. \u201cEstamos frente a un problema pol\u00edtico que no alcanza solo a un cliente, sino a todos nosotros\u201d, dijo Julio Aguilera, presidente de la Cooperativa.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:43",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/nzvBc8J3W1NoPIGdNI__xLccMmQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6DMSTLTY5ZBLLCMZX3OTXARGBU.png",
        "caption_img": "El diferencial de precios, se situar\u00eda en menos del 10%, afirm\u00f3 la Cooperativa.",
        "cuerpo": "La Cooperativa de Energ\u00eda y Servicios de Huinca Renanc\u00f3 sali\u00f3 al cruce de las acusaciones efectuadas por uno de sus usuarios (que pag\u00f3 su boleta con dinero que llev\u00f3 en una carretilla) sobre el costo de electricidad en la poblaci\u00f3n y afirm\u00f3 que el diferencial de precio comparado con el mismo consumo en un \u00e1rea servida por Epec \u201cno supera el 10 por ciento\u201d para el segmento comercial.\nEn su p\u00e1gina web (huincacoop.com.ar), la entidad ya hab\u00eda advertido sobre el fuerte impacto de la quita de subsidios aplicada por el Gobierno nacional y el golpe en las boletas que le llegan a los clientes.\n\u201cEstamos frente a un problema pol\u00edtico que no alcanza solo a un cliente, sino a todos nosotros. Por eso se arm\u00f3 un grupo de trabajo. Estuvimos comparando las diferencias con Epec y nos da 9,5%, en un lugar donde nos tenemos que hacer cargo de todo\u201d, afirm\u00f3 a La Voz Julio Aguilera, presidente de la Cooperativa.\nEl directivo indic\u00f3 que como piden las entidades que representan al sector cooperativo, como las federaciones Face y Fecescor, \u201cdebe producirse una equiparaci\u00f3n en el precio\u201d al que se le vende la energ\u00eda desde Epec.\nEl pago en carretilla\nEl comerciante, fabricante de chacinados y due\u00f1o de una carnicer\u00eda, hab\u00eda concurrido a la cooperativa con $ 840.000 en billetes de $ 100 y $ 200 para pagar la factura de febrero. \nEse monto total equivaldr\u00edan a unos 3.600 kWh de consumo en la categor\u00eda comercial, por todo concepto; es decir, incluyendo impuestos, fondos espec\u00edficos y cargos de distinto tipo.\nDe ser ese el consumo -lo que no pudo ser confirmado por este medio- la demanda no estar\u00eda planteada por un comercio de barrio que utiliza heladeras comerciales para su funcionamiento sino por una peque\u00f1a industria con c\u00e1maras de fr\u00edo.\nLa diferencia con Epec\nAguilera descart\u00f3 que en Huinca Renanc\u00f3 la electricidad tenga un costo cuatro o cinco veces superior a ciudades como R\u00edo Cuarto o C\u00f3rdoba.\n\u201cNos da un diferencial de 9,5%, no supera el 10% para los clientes comerciales pero a nosotros Epec tambi\u00e9n nos vende la luz m\u00e1s cara, inclusive que lo que esa empresa provincial se la factura a un usuario final\u201d, remarc\u00f3. \u201cEstamos frente a un problema pol\u00edtico\u201d, dijo.\nEse diferencial contiene el costo del llamado Valor Agregado de Distribuci\u00f3n (VAD) que en esa poblaci\u00f3n depende de la categor\u00eda del usuario. Para los comerciales implica un 35% de la factura sin impuestos.\nOtra causa del diferencial puede estar dado por la comparaci\u00f3n de los per\u00edodos que se tomen, advirti\u00f3 la semana pasada el coordinador general de Face, Guillermo Oviedo. Aguilera tambi\u00e9n lo expuso: las cooperativas hacen la toma de estado del medidor y facturan de inmediato, con apenas d\u00edas de diferencia.\nEn el caso de las \u00e1reas atendidas por Epec \u2013C\u00f3rdoba, R\u00edo Cuarto, Villa Mar\u00eda, entre otras\u2013 la lectura del medidor se produce en un mes y la facturaci\u00f3n en el siguiente. Por esa raz\u00f3n, algunas localidades todav\u00eda est\u00e1n recibiendo las facturas con los consumos de enero.\nAguilera tambi\u00e9n puntualiz\u00f3 que en Huinca Renanc\u00f3 la energ\u00eda el\u00e9ctrica es un componente central en el gasto de las familias, dado que la ciudad no cuenta con gas natural, que es m\u00e1s barato, y todas las prestaciones, tanto en verano como en invierno, se producen con energ\u00eda el\u00e9ctrica o garrafas.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-a-cuanto-cotiza-este-lunes-25-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: a cu\u00e1nto cerr\u00f3 este lunes 25 de marzo de 2024",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,17:47",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/54KI1kDUEgqW7SejJ9AjlIK6kv4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/IWW7ATPT5FFI3NDZHBY3NYWTMQ.jpg",
        "caption_img": "Cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar hoy. (Ramiro Pereyra / La Voz)",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cerr\u00f3 su cotizaci\u00f3n este lunes 25 de marzo en C\u00f3rdoba a $ 1.031 y se mantuvo estable respecto de los valores de la semana pasada. \nEn la city porte\u00f1a, la divisa tuvo el mismo comportamiento y cerr\u00f3 a $ 1.020, con la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\n\"La macro\". \nPor otra parte, este viernes el Banco Central inform\u00f3 la compra de U$S 184 millones, por lo que las reservas llegaron a U$S 28.035 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 a $ 1.003 para la compra y $ 1.031 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.031\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.020\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 875\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.023\nCONTADO CON LIQUI $ 1.089\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.092\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.400\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/patricia-bullrich-en-jesus-maria-confirmo-las-practicas-profesionales-de-gendarmeria-en-las-calles/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Jes\u00fas Mar\u00eda",
        "titulo": "Patricia Bullrich en Jes\u00fas Mar\u00eda: confirm\u00f3 las pr\u00e1cticas profesionales de Gendarmer\u00eda en las calles ",
        "subtitulo": "El intendente Federico Z\u00e1rate recibi\u00f3 a la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n en la Municipalidad. En el encuentro confirmaron las pr\u00e1cticas profesionalizantes de Gendarmer\u00eda en las calles. Luego visitaron la sede local de la fuerza. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,16:29",
        "autor": "Especial",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/lvjU2J200mME6GSN7xmoFLKuav0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UNPTXLVI6JDFFEKRI2OQHT7MH4.jpg",
        "caption_img": "Bullrich con autoridades municipales y de la Escuela de Suboficiales de Gendarmer\u00eda",
        "cuerpo": "El intendente de Jes\u00fas Mar\u00eda, Federico Z\u00e1rate, fue anfitri\u00f3n de la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Patricia Bullrich en el edificio de la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda. \nDurante el encuentro de este lunes se confirm\u00f3 la realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas profesionales de Gendarmer\u00eda en las calles, propuestas por Z\u00e1rate en el mes de febrero. \nEn este sentido, estudiantes avanzados de la Escuela de Suboficiales de Gendarmer\u00eda podr\u00e1n realizar sus pr\u00e1cticas en las calles, \u201cestando al servicio de la comunidad\u201d. \nM\u00e1s noticias de Jes\u00fas Mar\u00eda y Colonia Caroya \nSeg\u00fan inform\u00f3 el municipio, la  iniciativa busca prevenir el delito y disuadir posibles situaciones de inseguridad. \nLas pr\u00e1cticas a realizarse ser\u00e1n en materia seguridad vial y p\u00fablica. La informaci\u00f3n recolectada por los estudiantes ser\u00e1 de utilidad para el municipio, como se realiz\u00f3 con anterioridad en la sistematizaci\u00f3n del tr\u00e1nsito en la ciudad. \nDrogas. \nA lo largo del encuentro, Patricia Bullrich realiz\u00f3 un recorrido en la Escuela de Suboficiales de Gendarmer\u00eda, Ra\u00fal Remberto Cuello, acompa\u00f1ada del intendente Federico Z\u00e1rate, junto al secretario de seguridad, Vicente Ventura Barreiro; el subsecretario de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico, Ignacio Cichello; el subsecretario de programaci\u00f3n federal y articulaci\u00f3n legislativa, N\u00e9stor Majul y el ministro de Seguridad de la Provincia de C\u00f3rdoba, Juan Pablo Quinteros.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/energia-cordoba-le-pide-a-la-nacion-mayor-gradualismo-en-las-subas/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Tarifas",
        "titulo": "Tarifazo. El Gobierno de C\u00f3rdoba le pide a la Naci\u00f3n mayor gradualismo en las subas de la energ\u00eda",
        "subtitulo": "La Provincia asegura que, con la suba estacional del invierno, vendr\u00e1 otro aumento del 100% en las facturas para los N1, el comercio  y las industrias sin subsidios. Por ahora no hay reuniones previstas.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,12:21",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/08y9F4BwBH3PzwfZXbRyV652690=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/D5IO27NOGRB4JOO2ZH2YICE3TQ.JPG",
        "caption_img": "El ministro L\u00f3pez consider\u00f3 que los precios del invierno preanuncian un nuevo golpe a los que no tienen subsidios. (Nicol\u00e1s Bravo / La Voz)",
        "cuerpo": "Los cuadros t\u00e9cnicos de Epec y funcionarios de la Provincia continuaron el martes con el an\u00e1lisis del fuerte impacto que tendr\u00e1 a partir de mayo un nuevo aumento en el costo mayorista de la electricidad por los precios estacionales que prev\u00e9 fijar la Naci\u00f3n.\nLa preocupaci\u00f3n qued\u00f3 expuesta en declaraciones del ministro de Infraestructura de C\u00f3rdoba, Fabi\u00e1n L\u00f3pez, cuya cartera tambi\u00e9n se ocupa de timonear la relaci\u00f3n de la prestataria provincial con las cooperativas el\u00e9ctricas, donde ya se vienen produciendo fuertes reclamos por los valores de las facturas correspondientes a los consumos de febrero.\nEl martes por la noche, no se hab\u00edan producido nuevos contactos entre las autoridades nacionales del \u00e1rea y las distribuidoras para tratar la situaci\u00f3n y tampoco hay reuniones para los pr\u00f3ximos d\u00edas, afirmaron a La Voz fuentes del Gobierno provincial.\nTarifazo. \nComo se sabe, el mayor golpe se sit\u00faa sobre los sectores comerciales, peque\u00f1as industrias y tambi\u00e9n en los usuarios residenciales que en la segmentaci\u00f3n realizada por el Gobierno nacional anterior hab\u00edan quedado definidos en la categor\u00eda N1, en la que no rigen subsidios de ning\u00fan tipo. Para ellos, van hasta el 110%.\nPara el caso de las categor\u00eda N2 y N3, residenciales de clase media y baja, todav\u00eda no hay eliminaci\u00f3n de subsidios y los incrementos aplicados se corresponden con los costos que traslada la propia Epec por sus costos operativos, en torno al 20%.\nL\u00f3pez pidi\u00f3 que el gobierno de Javier Milei reformulara el esquema de quita de subsidios y lo aplicara con mayor progresividad. Para el segundo semestre, Epec calcula que habr\u00e1 otro aumento del ciento por ciento para todos los usuarios (con excepci\u00f3n de los residenciales N2 y N3).\n\u201cLe tengo una noticia peor. Si uno ve los estudios que Cammesa (distribuidora) proyecta para mayo a octubre, el valor de la energ\u00eda se vuelve a duplicar, lo cual va a tener un nuevo impacto en las boletas\u201d, remarc\u00f3 L\u00f3pez a Mitre 810.\nCon este ajuste, el per\u00edodo mayo-octubre de 2024 presentar\u00eda un incremento del 309% respecto de igual ciclo de 2023, es decir, cuando la Compa\u00f1\u00eda Administradora del Mercado Mayorista El\u00e9ctrico SA (Cammesa) realiza la programaci\u00f3n de costos para el megavatio que se factura a los usuarios en invierno.\nDe acuerdo con los datos que manejan las distribuidoras, entre ellas, Epec, para mayo-julio el costo del mWh (que incluye transporte) se fij\u00f3 en $ 98.029, a un tipo de cambio de $ 1.253, lo que equivale a U$S 78,20.\nEl aumento resulta impactante porque el a\u00f1o pasado, para el mismo ciclo de mayo-julio, el valor era de $ 23.942 por mWh. En d\u00f3lares, costaba U$S 93 porque el d\u00f3lar estaba fijado en $ 257.\nEl que avisa...\nL\u00f3pez se mostr\u00f3 preocupado por el impacto. \u201cEs importante aclararlo porque si no a veces uno le echa la culpa al que le trae la factura y en definitiva hay un traslado de decisiones tomadas a nivel nacional, entrada la segunda semana de febrero, que incrementaba de manera importante todos los valores que tienen que ver con el servicio el\u00e9ctrico\u201d, dijo.\nEse precio no est\u00e1 desfasado respecto de lo que ocurre en la regi\u00f3n. En pa\u00edses como Chile y Brasil, es algo m\u00e1s caro, pero significa un fuerte salto respecto de lo que se ven\u00eda pagando en la Argentina con subsidios que Milei busca eliminar para alcanzar su objetivo de d\u00e9ficit cero en el gasto p\u00fablico.\nLa inquietud est\u00e1 abierta porque desde el 1\u00ba de febrero rigen fuertes subas para el sector de la poblaci\u00f3n no alcanzada por los subsidios (la segmentaci\u00f3n N1), que abarca a un 40% de los consumidores. Tambi\u00e9n, para los comercios y peque\u00f1as industrias.\nTarifas. \nEsas facturas con los nuevos valores presentan una distribuci\u00f3n despareja en el territorio cordob\u00e9s. En las \u00e1reas servidas por Epec, las nuevas boletas reci\u00e9n est\u00e1n empezando a llegar, ya sea en forma electr\u00f3nica (a trav\u00e9s del portal de la empresa) o f\u00edsica para aquellos clientes que optaron por no dejar de recibir el papel.\nEn cambio, en las \u00e1reas no atendidas por la empresa provincial y a cargo de las cooperativas el\u00e9ctricas, la din\u00e1mica de la toma de estado y emisi\u00f3n de facturas es mucho m\u00e1s veloz. La mayor\u00eda de las boletas ya fueron entradas a sus clientes y ocurrieron reclamos, como el planteado por un usuario de la cooperativa de Huinca Renanc\u00f3.\nDescargo de una cooperativa por costo de la factura\nLa Cooperativa de Energ\u00eda y Servicios de Huinca Renanc\u00f3 sali\u00f3 al cruce de las acusaciones efectuadas por uno de sus usuarios (que pag\u00f3 su boleta con dinero que llev\u00f3 en una carretilla) sobre el costo de electricidad en la poblaci\u00f3n y afirm\u00f3 que el diferencial de precio comparado con un \u00e1rea servida por Epec \u201cno supera el 10%\u201d para el segmento comercial.\n\u201cEstamos frente a un problema pol\u00edtico que no alcanza s\u00f3lo a un cliente, sino a todos nosotros. Por eso se arm\u00f3 un grupo de trabajo. Estuvimos comparando las diferencias con Epec y nos da 9,5%, en un lugar donde nos tenemos que hacer cargo de todo\u201d, afirm\u00f3 a La Voz Julio Aguilera, presidente de la cooperativa.\nEl directivo indic\u00f3 que, como piden las entidades que representan al sector cooperativo, como las federaciones Face y Fecescor, \u201cdebe producirse una equiparaci\u00f3n en el precio\u201d al que se le vende la energ\u00eda desde Epec.\nEl fabricante de chacinados y due\u00f1o de una carnicer\u00eda hab\u00eda concurrido a la cooperativa con $ 840 mil en billetes de $ 100 y de $ 200 para pagar la factura de febrero. Ese monto total equivaldr\u00eda a unos 3.600 kWh de consumo en la categor\u00eda comercial.\nAguilera descart\u00f3 que en Huinca Renanc\u00f3 la electricidad tuviera un costo cuatro o cinco veces superior a ciudades como R\u00edo Cuarto o C\u00f3rdoba.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/cordoba-fadea-aplica-suspensiones-rotativas-y-abre-retiros-voluntarios/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Recortes. Fadea ya aplica suspensiones rotativas y abre retiros voluntarios",
        "subtitulo": "Tambi\u00e9n implementa jubilaciones anticipadas. Lo confirm\u00f3 el abogado de la Asociaci\u00f3n del Personal Aeron\u00e1utico, Gianfranco Davicini. El gobierno de Milei puso nuevas autoridades.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,08:31",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/rBEnXA063RzGOFJpos4_8qCQbCM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/E7X6SCPMXFAZDJJQYDEBVFPPOU.JPG",
        "caption_img": "Recorrido por Fadea. Linea de producci\u00f3n Foto: (Pedro Castillo / La Voz)",
        "cuerpo": "En medio de las medidas que lleva adelante la administraci\u00f3n de Javier Milei para achicar el tama\u00f1o del Estado, el abogado de la Asociaci\u00f3n del Personal Aeron\u00e1utico (APA) Gianfranco Davicini confirm\u00f3 que en los \u00faltimos d\u00edas la f\u00e1brica Miliar de Aviones (Fadea) comenz\u00f3 a aplicar suspensiones rotativas y abri\u00f3 retiros voluntarios y jubilaciones anticipadas.\n\u201cHan asumido las nuevas autoridades de la empresa y han decidido suspender, de manera rotativa, al 30 por ciento de la planta\u201d, dijo Davicini en contacto con Radio Universidad.\nSeg\u00fan explic\u00f3, los trabajadores suspendidos recibir\u00e1n un 75% del salario que cobran regularmente.\nConsultado sobre la situaci\u00f3n salarial de los empleados de la f\u00e1brica, detall\u00f3 que en el \u00faltimo tiempo han perdido 40% de su poder adquisitivo.\nQu\u00e9 pasar\u00e1 con el personal calificado\nAdem\u00e1s, Davicini confirm\u00f3 que la empresa que hoy cuenta con unos 920 empleados lanz\u00f3 un plan de retiros y jubilaciones anticipadas.\n\u201cEl Gobierno nacional no analiza el valor agregado que produce la industria aeron\u00e1utica. Buscan simplemente aplicar un ajuste brutal sobre los trabajadores\u201d, dijo el abogado, mostrando su preocupaci\u00f3n por el ajuste que recae sobre \u201cmano de obra altamente calificada\u201d, como lo es el personal que interviene en aeron\u00e1utica.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/toyota-recorta-400-empleos-con-un-plan-de-retiros-voluntarios/",
        "seccion": " Negocios  / Automotriz",
        "titulo": "Automotriz. Toyota recorta 400 empleos con un plan de retiros voluntarios",
        "subtitulo": "La terminal automotriz con planta en Z\u00e1rate reducir\u00e1 este a\u00f1o su producci\u00f3n.  ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,20:00",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/KY9MEult23JHoXl676bNc1h4ujk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/ZYY6TTDQHFBB5D5OALWSSCT3QA.jpg",
        "caption_img": "En febrero de este a\u00f1o, la empresa present\u00f3 el Hiace, el tercer modelo producido en el predio industrial de Z\u00e1rate. (Prensa Toyota Argentina)",
        "cuerpo": "Toyota Argentina anunci\u00f3 al Smata la apertura de un plan de retiros voluntarios para reducir 400 puestos de trabajo.\nCon la producci\u00f3n en su planta de Z\u00e1rate de la camioneta Hilux, la SUV SW4 y el nuevo utilitario Hiace, la empresa japonesa es la m\u00e1s grande fabricante de veh\u00edculos del pa\u00eds. \nEl a\u00f1o pasado fabric\u00f3 186 mil veh\u00edculos, pero para este a\u00f1o proyecta una producci\u00f3n de 160 mil unidades, 14% menos que en 2023.\nAdem\u00e1s de la ca\u00edda del mercado interno, que rondar\u00edan el 30% seg\u00fan proyecciones empresariales, se suma una menor demanda de destinos regionales de exportaci\u00f3n, como Chile y Colombia.\nTras haber incorporado cerca de 2.000 trabajadores, en 2023 Toyota sum\u00f3 m\u00e1s de 8.000 empleados.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-oposicion-presiona-con-la-nueva-formula-jubilatoria-mientras-el-gobierno-dilata-la-discusion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Diputados. La oposici\u00f3n presiona con la nueva f\u00f3rmula jubilatoria y el Gobierno dilata la discusi\u00f3n",
        "subtitulo": "La Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n Social de Diputados, que preside una diputada radical de C\u00f3rdoba, avanzar\u00e1 en un dictamen desacoplado de la nueva \u201cley bases\u201d, que a\u00fan no fue enviada al Congreso. Cr\u00edticas a Espert por no haber citado a Presupuesto y Hacienda. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:00",
        "autor": "Carolina Ramos",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/IPrLeUYKCGqIevVolwdmx647_NM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6ZEYUN2NEJEM3GZR7MUNQNCD74.jpeg",
        "caption_img": "La Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social de Diputados comenz\u00f3 el debate de la nueva f\u00f3rmula jubilatoria (Foto: HCDN)",
        "cuerpo": "Mientras el Gobierno dilata la discusi\u00f3n con ayuda del diputado Jos\u00e9 Luis Espert, la oposici\u00f3n busca avanzar en la C\u00e1mara baja con la nueva f\u00f3rmula jubilatoria. La Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social, donde fue designada como presidenta la radical cordobesa Gabriela Brouwer de Koning, buscar\u00e1 firmar en las pr\u00f3ximas semanas un dictamen desacoplado de la nueva y demorada \u201cley bases\u201d.\nLa reuni\u00f3n se realiz\u00f3 este jueves sin la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Hacienda, que encabeza Espert, recientemente incorporado a La Libertad Avanza. Los proyectos tienen giro a ambas comisiones, pero el legislador se neg\u00f3 a convocar a una reuni\u00f3n conjunta porque prefiere esperar la nueva edici\u00f3n de la \u201cley \u00f3mnibus\u201d, que se enviar\u00eda reci\u00e9n despu\u00e9s de Semana Santa.\n\u201cPor diferentes criterios no se logr\u00f3 una reuni\u00f3n conjunta, pero eso no impide que nosotros podamos tratar este asunto urgente y trascendente\u201d, remarc\u00f3 Brouwer de Koning.\nVirginia Giordano (*)\nSeg\u00fan la hoja de ruta acordada, se realizar\u00e1 una reuni\u00f3n informativa el 4 de abril con especialistas (tambi\u00e9n citar\u00e1n a funcionarios) y se intentar\u00e1 llegar a un dictamen la semana del 8, aunque podr\u00edan tomarse una semana m\u00e1s si no hay acuerdo. Hay 16 proyectos presentados por todos los bloques y, aunque la mayor\u00eda coincide en una actualizaci\u00f3n mensual por IPC (\u00cdndice de Precios al Consumidor), hay diferencias en cuanto al empalme entre f\u00f3rmulas y el complemento a otorgar.\nEspert fue blanco de cr\u00edticas por parte de Uni\u00f3n por la Patria, la UCR, la Coalici\u00f3n C\u00edvica y el Frente de Izquierda. \u201cEl presidente de Presupuesto ha tenido otra agenda esta semana\u201d, ironiz\u00f3 la radical Karina Banfi. \u201cNo queda claro por qu\u00e9 se niega el presidente de Presupuesto para hacer una reuni\u00f3n plenaria. Me gustar\u00eda que me digan por qu\u00e9 el licenciado Espert se niega\u201d, se quej\u00f3 tambi\u00e9n el sindicalista bancario Sergio Palazzo.\nEl legislador de Uni\u00f3n por la Patria lament\u00f3 que \u201cpara el oficialismo es m\u00e1s importante condicionar el acuerdo a la ley bases que solucionar el problema de los jubilados\u201d, y remat\u00f3: \u201c(Espert) estar\u00e1 muy ocupado en canales de televisi\u00f3n proponiendo rebeliones fiscales\u201d.\nNicol\u00e1s Del Ca\u00f1o, del FIT, coincidi\u00f3 en que \u201cEspert no tiene apuro; el debate sobre la necesidad que tienen millones de jubilados, para \u00e9l no es urgente\u201d. Y agreg\u00f3: \u201cLos funcionarios del Gobierno que ven\u00edan a combatir la casta est\u00e1n muy tranquilos con los millones que cobran\u201d.\nDesde la Coalici\u00f3n C\u00edvica, fuerza que impuls\u00f3 la semana pasada una sesi\u00f3n que fracas\u00f3 por falta de qu\u00f3rum, Maximiliano Ferraro alert\u00f3 que \u201cparece que la Comisi\u00f3n de Presupuesto fuera la oficina de una representaci\u00f3n pol\u00edtica en Diputados\u201d. El diputado defendi\u00f3 su proyecto, que establece ajuste mensual por IPC m\u00e1s un 20,6% de compensaci\u00f3n por la inflaci\u00f3n del mes de enero.\nEl proyecto del PRO, que fue detallado por Mar\u00eda Eugenia Vidal, propone el mismo mecanismo de actualizaci\u00f3n pero agrega un adicional anual en marzo, de un 30% de la variaci\u00f3n entre el RIPTE y el IPC. \u201cSi hay deflaci\u00f3n y crecimiento, esto permite a las jubilaciones no quedar tan atr\u00e1s. Si no consideramos fallos de la Corte que incluyen la necesidad de que en la formula haya un componente salarial, abrimos la posibilidad de demandas judiciales\u201d, explic\u00f3 la exgobernadora bonaerense.\nAlivio econ\u00f3mico. \nPor su parte, la cordobesa Alejandra Torres, representante del gobernador Juan Schiaretti, consider\u00f3 que el ensamble entre f\u00f3rmulas tiene que ser con el IPC de enero. Adem\u00e1s, introdujo un fuerte reclamo de C\u00f3rdoba y propuso instruir a la ANSES a cancelar, en un plazo de seis meses, las deudas con las cajas previsionales provinciales y los beneficiarios que tienen sentencia judicial firme.\nA diferencia del resto de la oposici\u00f3n, los kirchneristas Gisela Marziotta e Itai Hagman propusieron mantener la f\u00f3rmula vigente (que actualiza los haberes cada tres meses seg\u00fan una combinaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n salarial y la recaudaci\u00f3n de Anses) y activar una \u201ccl\u00e1usula gatillo\u201d para aplicar el IPC cuando \u00e9ste sea superior al \u00edndice de movilidad.\nTambi\u00e9n expusieron sus proyectos Romina Del Pl\u00e1 (Partido Obrero), Nicol\u00e1s Del Ca\u00f1o (PTS) y los radicales Pedro Galimberti y Danya Tavela. La oposici\u00f3n buscar\u00e1 ahora un punto de encuentro entre todas las iniciativas.\nJusticia. \n\u201cHoy el sistema previsional tiene una crisis profunda. El 86% de los jubilados y pensionados no logran cubrir su canasta b\u00e1sica, 7 de cada 10 ni\u00f1os son pobres, y tienen jubilaciones de privilegio no solo el presidente y vice, sino tambi\u00e9n los jueces y el servicio exterior. Es urgente e imperativo que el Congreso se aboque a evitar esas injusticias y darle un tratamiento serio a esta tem\u00e1tica para evitar que los sectores m\u00e1s vulnerables cobren por debajo de la l\u00ednea de pobreza\u201d, plante\u00f3 Brouwer de Koning.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/ajuste-dolar-e-inflacion-la-solucion-de-ayer-es-el-problema-de-hoy/",
        "seccion": " Negocios  / Al margen",
        "titulo": "An\u00e1lisis. Ajuste, d\u00f3lar e inflaci\u00f3n: \u00bfla soluci\u00f3n de ayer es el problema de hoy?",
        "subtitulo": "El set de herramientas para empezar a corregir los problemas macroecon\u00f3micos empieza a palpar sus propios l\u00edmites. C\u00f3mo y cu\u00e1ndo ser\u00e1 el empalme con un plan estabilizador. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,11:00",
        "autor": "Daniel Alonso",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/hGr2tkF7i0FzFv996fgMIR-JUvE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/K2ZSHXBLR5EONCTXLC6DBTIDDU.png",
        "caption_img": "NEGOCIACI\u00d3N. El ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, y la directora gerente del Fondo Monetario Internacional, Kristalina Georgieva. El Gobierno negocia con el organismo la posibilidad de contar con fondos frescos como garant\u00eda para la salida del cepo cambiario. (@LuisCaputoAR)",
        "cuerpo": "Las personas que se inclinan por una mirada sist\u00e9mica aseguran que los problemas de hoy suelen ser la consecuencia de las soluciones de ayer. Siguen el pensamiento de Peter Senge, un ingeniero estadounidense que dirige el Centro para el Aprendizaje Organizacional del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT, por sus siglas en ingl\u00e9s).\n\u00bfEl fen\u00f3meno ya empieza a aplicar para la estrategia que llevan adelante el presidente Javier Milei y su ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo?\nAparecen aqu\u00ed, por lo menos, tres cuestiones: la sustentabilidad del ajuste fiscal, los m\u00faltiples impactos de la recesi\u00f3n con inflaci\u00f3n y, adosados, el actual esquema cambiario.\nSobre este \u00faltimo y el r\u00e9gimen que adoptar\u00e1 a futuro, sobran las hip\u00f3tesis en el rumbo hacia el desarme del cepo. Pero lo concreto, seg\u00fan el economista Enrique Szewach \u2013fue director en el Banco Central entre 2017 y 2019\u2013, es que el tipo de cambio oficial, que en diciembre pasado fue llevado a $ 800, hoy equivale a $ 486 en t\u00e9rminos reales.\nLa foto es diferente si se mide por el tipo de cambio real multilateral, que es lo que prefiere mirar el Gobierno para demostrar que todav\u00eda hay un margen de competitividad.\nDevaluaci\u00f3n. \nDe todos modos, el ruido est\u00e1, porque utilizar el valor del d\u00f3lar como ancla frente a la suba de precios \u2013tentaci\u00f3n a la que han cedido todos los gobiernos\u2013 est\u00e1 obligando a una velocidad inusitada para bajar la inflaci\u00f3n como sea. Y eso se gestiona con una recesi\u00f3n muy profunda.\nAdem\u00e1s, en la otra punta tambi\u00e9n hay una paradoja, ya que, si la inflaci\u00f3n baja de manera veloz, el Gobierno se queda con mucha menos potencia en la licuadora de gastos.\nEntonces, las soluciones de ayer s\u00f3lo cubren un pedacito del trayecto a la estabilizaci\u00f3n y empiezan a ser el problema nuevo.\nLo plantean tambi\u00e9n Marcelo Capello y Marcos Cohen Arazi, del Ieral de Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea. \u201cEl desaf\u00edo es bajar la inflaci\u00f3n sin deteriorar la competitividad, lo que exige no atrasar el tipo de cambio y, progresivamente, mejorar la competitividad estructural. En ese sentido, existe una preocupaci\u00f3n con el actual proceso desinflacionario y es que no ocurra a expensas de atrasar nuevamente el tipo de cambio\u201d, se\u00f1alan.\nPor lo pronto, el Gobierno estira como chicle esta fase hasta llegar a la esperada liquidaci\u00f3n de divisas de la cosecha gruesa. La pregunta es si el atraso cambiario actual aguanta sin retoques. Y despu\u00e9s, \u00bfqu\u00e9?\nLos empalmes\nCaputo repite, a quien le pregunte, que se siente c\u00f3modo en un d\u00f3lar de entre $ 900 y $ 930 (el tipo de cambio mayorista ronda los $ 855). Seg\u00fan c\u00e1lculos del Ieral, los precios mayoristas actuales, medidos en d\u00f3lares, son m\u00e1s altos comparados con fines de 2019.\nEn el territorio minorista, las variaciones semanales de alimentos y bebidas que releva la consultora EcoGo est\u00e1n apenas unas d\u00e9cimas por debajo de febrero, por lo que proyecta una inflaci\u00f3n similar a la del mes pasado, s\u00f3lo porque se difiri\u00f3 la suba tarifaria para el gas.\nEn cambio, hay un espanto generalizado por las boletas de energ\u00eda el\u00e9ctrica. \u00bfEs la etapa dura que pronostic\u00f3 Milei? \u00bfO todav\u00eda falta para ver lo peor?\nEn ese espacio se juega el paso de una tortuosa red de caminos de tierra a una ruta elevada y pavimentada. Szewach habla de tres \u201cempalmes\u201d.\nEquipo Idesa\nEl primero. El remapeo de precios relativos no puede ser eterno. Tarde o temprano se manifestar\u00e1 un nuevo equilibrio, en el que ser\u00e1 clave el escal\u00f3n donde quedar\u00e1n los salarios. Lo mismo con el d\u00f3lar. Ambos tienen que montarse con un plan de estabilizaci\u00f3n.\n\u00bfCu\u00e1ndo ocurrir\u00e1 eso? Lo habitual es que una recesi\u00f3n del tenor que atraviesa hoy la econom\u00eda dure entre 12 y 15 meses y se tome un tiempo similar para volver al nivel de actividad que ten\u00eda cuando sobrevino la ca\u00edda.\nPero la que estamos atravesando no es una recesi\u00f3n cualquiera, por dos razones: por un lado, fue generada adrede; por el otro, ocurre como la antesala de un buscado cambio de r\u00e9gimen econ\u00f3mico.\nAun con el empuje del agro, de los hidrocarburos y de la miner\u00eda, la Argentina cerrar\u00e1 2024 con saldo negativo en su producto interno bruto (PIB), y todas las fichas se mueven hacia 2025. Reci\u00e9n all\u00ed asomar\u00edan una baja sustentable de la inflaci\u00f3n y una recuperaci\u00f3n de los salarios reales.\nEl segundo. Lo que hoy vemos es un ajuste fiscal tosco y enga\u00f1oso en algunas puntas. Es que a los recortes (poda real o efecto inflacionario) se suman las deudas corrientes. Es como evitar el pago de la tarjeta de cr\u00e9dito para que la plata alcance.\nPor ahora, la \u00fanica herramienta de enlace es una reforma fiscal que, desde ya, no puede quedarse s\u00f3lo con los condimentos que hoy est\u00e1n dando vueltas, como las modificaciones a Ganancias. La expectativa es que el Estado (nacional, provincial y municipal) eficientice su nivel de gasto al punto de reducir la presi\u00f3n impositiva.\nEl tercero. Si el camino hacia un cambio de r\u00e9gimen logra sostenerse, en alg\u00fan momento deber\u00e1n aparecer los incentivos para la inversi\u00f3n privada. Ese nuevo entorno tendr\u00eda que gestar, entre otras cosas, cambios en las regulaciones laborales y un ecosistema que impulse la competitividad de la producci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/denunciaron-a-estela-de-carlotto-por-alzamiento-en-armas-contra-la-constitucion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Abuelas de Plaza de Mayo",
        "titulo": "\"Amenaza de rebeli\u00f3n\". Denunciaron a Estela de Carlotto por \u201calzamiento en armas contra la Constituci\u00f3n\u201d",
        "subtitulo": "Un Fiscal de Mar del Plata inici\u00f3 la causa contra la titular de Abuelas de Plaza de Mayo qui\u00e9n el 24 de marzo pidi\u00f3 que Javier Milei \u201ccambie o se vaya r\u00e1pido\u201d.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,17:41",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/_A2IvamC0yNavg1mI0jPqhEpFgI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/AYLI24GE3VBYNEEH2U5UFCBROQ.png",
        "caption_img": "Pettigiani interpret\u00f3 que las declaraciones de Carlotto son \u201cuna incitaci\u00f3n a la acci\u00f3n violenta, incompatible con la Constituci\u00f3n Nacional\". Gentileza: Noticias de Bariloche.",
        "cuerpo": "En la ciudad costera de Mar del Plata, un fiscal acus\u00f3 a Estela de Carlotto, figura emblem\u00e1tica de las Abuelas de Plaza de Mayo, por supuestas \u201camenaza de rebeli\u00f3n\u201d y \u201calzamiento en armas contra la Constituci\u00f3n\u201d. Estas acusaciones surgieron tras unas declaraciones de Carlotto en una entrevista televisiva donde expres\u00f3 la necesidad de que el presidente Javier Milei \u201ccambie o se vaya r\u00e1pido\u201d.\nLa denuncia fue formulada por Juan Manuel Pettigiani, fiscal general ante el Tribunal Oral en lo Criminal Federal de la mencionada ciudad, quien anteriormente hab\u00eda solicitado la imputaci\u00f3n e indagatoria de Juan Grabois por cuestiones relacionadas con fondos fiduciarios.\nSeg\u00fan la interpretaci\u00f3n de Pettigiani, el comentario de Carlotto sobre la pronta salida del presidente sugiere un llamado al uso de la fuerza para desplazarlo de su cargo, una v\u00eda considerada ileg\u00edtima y sancionada por la legislaci\u00f3n vigente.\n24M. \nLas declaraciones de Carlotto se dieron mientras se retiraba de la Plaza de Mayo, en un intercambio con periodistas del canal C5N, donde critic\u00f3 la estabilidad emocional de Milei y sugiri\u00f3 mantener vigilancia sobre sus acciones y palabras. El fiscal tambi\u00e9n hizo referencia a declaraciones similares previas en el canal A24.\nPara Pettigiani, estas palabras, pronunciadas en un contexto de movilizaci\u00f3n y amplia cobertura medi\u00e1tica, incitan a acciones violentas contrarias a los principios constitucionales y son pasibles de sanci\u00f3n seg\u00fan el C\u00f3digo Penal argentino, que busca preservar la discusi\u00f3n p\u00fablica dentro de marcos democr\u00e1ticos y pac\u00edficos.\nEl fiscal enmarca estas declaraciones en un contexto m\u00e1s amplio de acciones consideradas desestabilizadoras, incluyendo la quema de un mu\u00f1eco representativo del presidente Milei en La Plata y amenazas en redes sociales contra Victoria Villarruel, reflejando un clima de tensi\u00f3n y confrontaci\u00f3n.\nSpot. \nEsta situaci\u00f3n destaca la delicada l\u00ednea entre la libre expresi\u00f3n y la incitaci\u00f3n a la violencia en el \u00e1mbito pol\u00edtico, subrayando la importancia del debate constructivo y respetuoso dentro de los l\u00edmites que establece la ley y la democracia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-de-milei-alcanzo-superavit-financiero-por-segundo-mes-consecutivo/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "En febrero, el Gobierno de Milei alcanz\u00f3 super\u00e1vit financiero por segundo mes consecutivo",
        "subtitulo": "Lo anunci\u00f3 el ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo. Los registros de febrero indican que hubo super\u00e1vit primario de $1.232.525 millones y otro financiero de $338.112 millones.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/UkMl0Heo8Nkbzbu_eNYZlqKxw6w=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/LWRQZR7SGJH5TOVY7INRWOUIE4.jpeg",
        "caption_img": "El ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo (Gentileza Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "El ministro de Econom\u00eda Luis Caputo anunci\u00f3 este viernes que el Gobierno nacional alcanz\u00f3 nuevamente la meta del super\u00e1vit financiero en febrero, con lo que la gesti\u00f3n de Javier Milei acumula su segundo mes logrando ese objetivo.\nSeg\u00fan detall\u00f3 Caputo, se trata de un super\u00e1vit primario de $1.232.525 millones y otro financiero de $338.112 millones.\n\u201cEl resultado fiscal de febrero arroj\u00f3 nuevamente super\u00e1vit financiero\u201d, anunci\u00f3 en la red social X.\nEn di\u00e1logo con La Naci\u00f3n, el ministro de Econom\u00eda se refiri\u00f3 al anuncio y sostuvo: \u201cEsperamos que la pol\u00edtica acompa\u00f1e este proceso de cambio\u201d.\nEn el bimestre, en tanto, se\u00f1al\u00f3 que el primario acumulado fue de $ 3.243.270 millones (0,5% PBI). En tanto, para el mismo per\u00edodo, el resultado financiero habr\u00eda sido de $ 856.520 millones, dijo el ministro.\nEl resultado fiscal de Febrero arroj\u00f3 nuevamente super\u00e1vit financiero@JMilei \ud83c\udde6\ud83c\uddf7\ud83c\udde6\ud83c\uddf7\ud83c\udde6\ud83c\uddf7\u2696 Resultado Fiscal febrero 2024 \u2696+ Resultado primario: $1.232.525 millones.*+ Resultado financiero: $338.112 millones.*+ Resultado primario acumulado: $3.243.270 millones (0,5% PIB).*+\u2026\nSegundo mes consecutivo\nEn enero, el Gobierno de Milei hab\u00eda alcanzado super\u00e1vit financiero, una meta que no se lograba desde agosto de 2012.\nSeg\u00fan los n\u00fameros oficiales, el registro de ese mes fue de de $ 518.408 millones, producto de un super\u00e1vit primario de $ 2.010.746 millones y del pago de intereses de la deuda p\u00fablica neto de pagos intra-sector p\u00fablico, que alcanz\u00f3 los $ 1.492.338 millones.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/sin-los-votos-para-el-rechazo-union-por-la-patria-evita-forzar-una-sesion-por-el-dnu/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Kirchnerismo",
        "titulo": "Kirchnerismo. Sin los votos para el rechazo, Uni\u00f3n por la Patria evita forzar una sesi\u00f3n por el DNU",
        "subtitulo": "El bloque peronista/kirchnerista no avanzar\u00e1 hasta no tener asegurado el cu\u00f3rum. El clima social, la evoluci\u00f3n del di\u00e1logo con gobernadores y del debate de la \u201cley bases\u201d ser\u00e1n claves.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,12:26",
        "autor": "Carolina Ramos",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/hTxAy7yiwvhjzIB9gvtoe8s1BCU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/3BSZAKBPNZH3BDX3RPN5J67VMY.jpg",
        "caption_img": "Diputados de Uni\u00f3n por la Patria buscan anular el DNU de Milei (Foto: Federico L\u00f3pez Claro)",
        "cuerpo": "Sin los votos necesarios para rechazar el DNU 70/23 del presidente Javier Milei, Uni\u00f3n por la Patria evita forzar una sesi\u00f3n para tratar el decreto. El bloque peronista/kirchnerista aspira a voltear la medida en la C\u00e1mara de Diputados en el menor tiempo posible, pero a su vez no quiere dar ning\u00fan paso en falso.\n\u201cHoy no tenemos los n\u00fameros, no podemos ir a una sesi\u00f3n si no tenemos cu\u00f3rum\u201d, razon\u00f3 ante este medio un integrante del bloque encabezado por Germ\u00e1n Mart\u00ednez, que se reuni\u00f3 este martes durante m\u00e1s de dos horas. \u201cTenemos que construir una mayor\u00eda\u201d, coincidi\u00f3 otra fuente.\nLa apuesta es que sea el malestar social con el Gobierno el que lleve a los diputados a anular la medida. \u201cLa situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds no va a mejorar en el corto plazo\u201d, sostienen en la bancada. Mientras tanto, esperan ver la evoluci\u00f3n del debate de la \u201cley bases\u201d y de las negociaciones con gobernadores.\nMart\u00ednez siempre supo que, mientras que en el Senado estaban a solo cuatro votos de lograr el objetivo, en Diputados el panorama era m\u00e1s complicado. Por eso hasta el momento no pidi\u00f3 sesi\u00f3n, a pesar de que el DNU tambi\u00e9n pod\u00eda tratarse en Diputados porque caduc\u00f3 el plazo que ten\u00eda la comisi\u00f3n bicameral para dictaminar.\nPedir una sesi\u00f3n hoy conlleva un riesgo doble para Uni\u00f3n por la Patria: que fracase por falta de cu\u00f3rum, o bien que s\u00ed se logre abrir el debate y sea el oficialismo el que consiga los votos para aprobar el DNU. Si eso sucede, el decreto quedar\u00e1 ratificado, ya que es suficiente con el aval de una de las c\u00e1maras.\nUni\u00f3n por la Patria tiene 99 diputados y podr\u00eda sumar a los cinco del Frente de Izquierda, dos del Partido Socialista (M\u00f3nica Fein y Esteban Paul\u00f3n), la bonaerense Margarita Stolbizer y la cordobesa Natalia De la Sota. Adem\u00e1s, podr\u00edan aportar votos en contra los seis integrantes de la Coalici\u00f3n C\u00edvica y cinco radicales d\u00edscolos.\nSi los votos del Senado se trasladan a Diputados, tambi\u00e9n jugar\u00edan con el kirchnerismo dos diputados por Santa Cruz (Sergio Acevedo y Jos\u00e9 Luis Garrido), uno por R\u00edo Negro (Agust\u00edn Domingo) y uno por Neuqu\u00e9n (Osvaldo Llancafilo). De esa manera llegar\u00edan a 123, es decir, les faltar\u00edan seis para abrir la sesi\u00f3n.\nLa pelota est\u00e1 del lado de un amplio grupo de diputados que recalan mayoritariamente en los bloques Hacemos Coalici\u00f3n Federal e Innovaci\u00f3n Federal, donde est\u00e1n representados los gobernadores Mart\u00edn Llaryora (C\u00f3rdoba), Rogelio Frigerio (Entre R\u00edos), Ignacio Torres (Chubut), Gustavo S\u00e1enz (Salta), Hugo Passalacqua (Misiones) y Alberto Weretilneck (R\u00edo Negro).\nSalvo excepciones, en Hacemos Coalici\u00f3n Federal no hay \u00e1nimo de rechazar el DNU. Para evitar tener que pronunciarse \u201ca todo a nada\u201d, presionan para que el decreto se debata en formato de proyectos de ley, y as\u00ed blindar cap\u00edtulos de un posible rechazo en la Justicia, como el de la reforma laboral.\nA pesar de que tambi\u00e9n el PRO y la UCR quieren debatir \u201cleyes espejo\u201d y ya tienen iniciativas presentadas, el Gobierno hasta el momento no dio se\u00f1ales de querer avanzar en ese sentido y apuesta a mantener vigente el DNU mientras no se trate en el recinto.\nM\u00e1s all\u00e1 de esa controversia, Mart\u00edn Menem (que este mi\u00e9rcoles estar\u00e1 en C\u00f3rdoba) se dedic\u00f3 a avanzar en la conformaci\u00f3n de diez comisiones, como primer paso para poner la C\u00e1mara en funcionamiento.\nLas reuniones se har\u00e1n en dos tandas, entre este mi\u00e9rcoles y jueves. Primero ser\u00e1 el turno de las comisiones de Educaci\u00f3n, Vivienda, Cultura, Legislaci\u00f3n del Trabajo, y Prevenci\u00f3n de Adicciones y Control del Narcotr\u00e1fico; y el jueves se reunir\u00e1n las de Familia, Ni\u00f1ez y Juventudes, Mujeres y Diversidades, Defensa, Econom\u00edas Regionales, y Seguridad Interior.\nJubilaciones\nMientras tanto, contin\u00faa la presi\u00f3n opositora para acelerar el debate de la nueva f\u00f3rmula de movilidad jubilatoria independientemente de la nueva \u201cley bases\u201d, que comenzar\u00e1 a tratarse reci\u00e9n despu\u00e9s de Semana Santa.\nEste jueves se reunir\u00e1 la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social, donde asumir\u00e1 como presidenta la cordobesa Gabriela Brouwer de Koning (UCR) y se empezar\u00e1n a evaluar los proyectos que ya tienen estado parlamentario. Sin embargo, la discusi\u00f3n promete dilatarse porque tambi\u00e9n debe intervenir la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Hacienda y su titular, Jos\u00e9 Luis Espert, no la convoc\u00f3.\nLa propuesta de f\u00f3rmula que hizo el Poder Ejecutivo a\u00fan no tiene consenso, pero el vocero presidencial, Manuel Adorni, descart\u00f3 este lunes que se vaya a avanzar por DNU. \u201cPor ahora, la f\u00f3rmula por DNU no es una alternativa, porque creemos que es un debate que deben dar todos los sectores y la pol\u00edtica. Es un tema extremadamente delicado\u201d, sostuvo durante su conferencia de prensa.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/villarruel-y-una-inesperada-ayuda-para-llaryora/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno Nacional",
        "titulo": "La trastienda pol\u00edtica. Villarruel y una inesperada ayuda para Llaryora",
        "subtitulo": "Los duros cuestionamientos de la vicepresidenta a la gesti\u00f3n de Javier Milei minimizan las cr\u00edticas que el gobernador le hace al Gobierno nacional. El mandatario provincial seguir\u00e1 remarcando sus diferencias con el Presidente.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,15:44",
        "autor": "Juli\u00e1n Ca\u00f1as",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/zJuA_nFSx8-xAkziv1kK1kpWJFY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/2VHB6EVXZNAF5G4GBAGIAEIFBQ.JPG",
        "caption_img": "Estrategia. El gobernador Mart\u00edn Llaryora tiene hoy una mejor relaci\u00f3n con la Casa Rosada, pero tampoco oculta sus diferencias con el pensamiento del presidente Javier Milei. El mandatario cordob\u00e9s conoci\u00f3 a Victoria Villarruel el enero pasado. Lo hab\u00eda impactado su fuerte personalidad.  (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "\u201cViendo a la vicepresidenta, las cr\u00edticas que Mart\u00edn (Llaryora) le suele hacer al Gobierno nacional parecen caricias\u201d, sintetiz\u00f3 \u2013con iron\u00eda\u2013 un funcionario llaryorista, luego del cimbr\u00f3n pol\u00edtico que gener\u00f3 Victoria Villarruel al marcar profundas diferencias con la gesti\u00f3n del presidente Javier Milei.\nEn un contexto de mejor clima en la relaci\u00f3n con la Casa Rosada luego de la tensi\u00f3n del mes pasado, cuando Milei acus\u00f3 al gobernador Mart\u00edn Llaryora de \u201cjugar sucio\u201d y de ser un \u201cgastador serial\u201d, las \u00e1cidas cr\u00edticas de la vicepresidenta abren un paraguas a los mandatarios provinciales que en su momento enfrentaron al Presidente.\nCumbre nacional. \nQu\u00e9 les puede reprochar el vehemente Presidente a los gobernadores, cuando su vicepresidenta les apunt\u00f3 a varios de los mojones discursivos de la gesti\u00f3n libertaria: la pol\u00edtica de seguridad, el ajuste con la motosierra y el congelamiento de los sueldos pol\u00edticos, adem\u00e1s de criticar al juez federal Ariel Lijo, propuesto por el Presidente para la Corte Suprema.\nLos reproches p\u00fablicos de Villarruel reducen casi a la categor\u00eda de chiste de mal gusto la pasada amenaza del gobernador de Chubut, Ignacio Torres, de cortar el suministro de gas y petr\u00f3leo al resto del pa\u00eds.\nNi hablar de las cr\u00edticas que Llaryora hizo a la quita de subsidios al transporte, la eliminaci\u00f3n del Fondo Nacional de Incentivo Docente (Fonid) o el intento de la Naci\u00f3n de aumentar las retenciones al campo y a la industria.\nComo grafic\u00f3 el funcionario llaryorista antes aludido, el fuego amigo de la vicepresidenta alivia la tensi\u00f3n por los reparos de los gobernadores a algunas medidas del Gobierno nacional.\nDD.HH. \nLlaryora conoci\u00f3 personalmente a Villarruel el 14 de enero pasado, cuando, ya con agenda propia, la vicepresidenta lleg\u00f3 a C\u00f3rdoba para asistir a una de las noches del Festival de Doma y Folklore de Jes\u00fas Mar\u00eda.\nEl gobernador, acompa\u00f1ado por la vicegobernadora Myrian Prunotto y el viceintendente de C\u00f3rdoba, Javier Pretto, fue hasta la vivienda particular de un conocido abogado cordob\u00e9s, en Villa Allende, para \u201ctomar un caf\u00e9\u201d con la vicepresidenta.\nAll\u00ed pernoct\u00f3 la segunda autoridad del pa\u00eds, en aquella breve estad\u00eda en C\u00f3rdoba. Un sello de austeridad que intentan mostrar los libertarios.\nOtra cuesti\u00f3n singular de la llegada de los libertarios al poder: Llaryora conoci\u00f3 a la vicepresidenta en aquella charla informal, en la cual no hubo fotos ni declaraciones p\u00fablicas. El gobernador cordob\u00e9s es joven \u201351 a\u00f1os\u2013 pero lleva m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en la pol\u00edtica. Como militante juvenil del PJ, conoci\u00f3 y trat\u00f3 a gran parte de los dirigentes nacionales que ocuparon cargos importantes. Sin embargo, reci\u00e9n conoci\u00f3 a Milei el 19 de diciembre pasado, en la cumbre de gobernadores en la Casa Rosada, y casi un mes despu\u00e9s hizo lo mismo con Villarruel.\nPodr\u00eda ser una an\u00e9cdota, pero es m\u00e1s un dato pol\u00edtico: la bronca de gran parte de la sociedad con la pol\u00edtica tradicional puso en el poder a ilustres desconocidos.\nEn aquellos 90 minutos de charla con la vicepresidenta, Llaryora qued\u00f3 impactado por su fuerte personalidad.\nAdem\u00e1s, con la convocatoria \u201ca charlar\u201d con el gobernador, en aquella calurosa siesta de enero Villarruel dio un anticipo de lo que ahora es evidente: piensa y act\u00faa distinto del Presidente. Ese es otro dato pol\u00edtico que hoy genera inquietud en el poder pol\u00edtico, empresario y sindical nacional.\nCerca, pero lejos\nDesde el 1\u00b0 de marzo, cuando el Presidente llam\u00f3 a las provincias a dialogar sobre la sensible cuesti\u00f3n fiscal adem\u00e1s de sorprender con la convocatoria al \u201cpacto de mayo\u201d en la ciudad de C\u00f3rdoba, Llaryora encontr\u00f3 eco en su pr\u00e9dica para que el Gobierno nacional abriera una instancia de b\u00fasqueda de consenso.\nNo obstante, el gobernador no tiene pensado convertirse en un socio de Milei. Todo lo contrario. Cada vez que tiene oportunidad, marca sus diferencias con el libertario.\nCada uno de sus discursos en actos oficiales, Llaryora lo cierra con las prioridades de su gesti\u00f3n provincial: obra p\u00fablica, salud y educaci\u00f3n, medidas de gobierno que Milei rechaza.\nEl gobernador no lo dir\u00e1 ahora, pero tampoco descarta recurrir a la Justicia para recuperar los fondos para el transporte y la educaci\u00f3n. Tampoco piensa retirar las dos demandas presentadas por su antecesor Juan Schiaretti contra la Anses. Cerca para dialogar, pero lejos ideol\u00f3gicamente, es el plan de Llaryora.\nLas diferencias de criterio no son s\u00f3lo de gesti\u00f3n; tambi\u00e9n asoman las pol\u00edticas. Llaryora cree que Luis Juez, hoy su principal opositor provincial, terminar\u00e1 en las filas libertarias.\nSeg\u00fan la lectura que hacen en el despacho principal del Centro C\u00edvico, si Juez salta al oficialismo nacional, Llaryora tendr\u00e1 m\u00e1s chances de sumar radicales a su pregonado partido cordob\u00e9s, que por el momento se aliment\u00f3 con dirigentes no peronistas, a cambio de cargos.\nComo lo repite el propio gobernador a su entorno, este a\u00f1o es de gesti\u00f3n. Llaryora congelar\u00e1 sus cr\u00edticas hasta despu\u00e9s de obtener los permisos nacionales para que la Provincia pueda salir al mercado financiero local para colocar el primer tramo de una deuda que puede llegar a 500 mil millones de pesos en el a\u00f1o.\nPara esa captaci\u00f3n financiera, necesita del aval del ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo. Si consigue colocar esa deuda, habr\u00e1 logrado ox\u00edgeno econ\u00f3mico para este turbulento a\u00f1o.\nDespu\u00e9s ser\u00e1 tiempo de pensar en la pol\u00edtica. Y, seguramente, de marcar diferencias con los libertarios.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/se-viene-un-nuevo-aumento-de-la-nafta-y-el-gasoil-para-cuando-se-espera-otra-suba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Combustibles",
        "titulo": "Combustibles. \u00bfSe viene un nuevo aumento de la nafta y el gasoil? Para cu\u00e1ndo se espera otra suba ",
        "subtitulo": "Con el cambio de mes llega una nueva actualizaci\u00f3n de los impuestos que pesan sobre los combustibles. A ello hay que sumar el avance del d\u00f3lar oficial y recomposici\u00f3n de precios del sector",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,10:27",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/_oM023kc2P6tuv-BefNU7I6PazM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/SDYBZUMS7JDOBA7SMOHVGE4INQ.jpg",
        "caption_img": "\u00bfSe viene una nueva suba de los combustibles en todo el pa\u00eds? (La Voz/Archivo)",
        "cuerpo": "Una \u201cpi\u00f1a\u201d detr\u00e1s de otra. As\u00ed se sienten los consumidores argentinos en medio de las noticias que hablan de manera permanente de aumento de precios y tarifas. No parece haber tregua.\nEn este marco, se conoci\u00f3 que apenas pase la Semana Santa, se viene un nuevo incremento en el precio de los combustibles en todo el pa\u00eds y para todas las petroleras  \nTodo estar\u00eda vinculado con varias razones, entre otras, los ajustes impositivos, la fluctuaci\u00f3n del mercado internacional y la pol\u00edtica econ\u00f3mica nacional.\nLa actualizaci\u00f3n de los impuestos a los combustibles, descongelado desde febrero, se materializa en un incremento del 34,8% en el Impuesto a los Combustibles L\u00edquidos (ICL) y el Impuesto al Di\u00f3xido de Carbono (IDC), lo que representa una acumulaci\u00f3n del 376,61% desde el inicio del a\u00f1o. \nEsta medida, que busca una recaudaci\u00f3n tributaria anual cercana a los 3.000 millones de d\u00f3lares o el 0,5% del Producto Interno Bruto (PIB), es parte de un esfuerzo m\u00e1s amplio por alcanzar un ajuste fiscal del 10% este a\u00f1o, seg\u00fan las metas establecidas por el presidente Javier Milei y el ministro de Econom\u00eda Luis Caputo.\nSeg\u00fan se\u00f1ala Infobae, la repercusi\u00f3n de estos ajustes impositivos se traduce en un aumento nominal de los impuestos a la nafta de $29,96 en todo el pa\u00eds, y de $20,39 al gasoil. \nEse medio asegura que, por ejemplo, en la Ciudad de Buenos Aires, el impacto var\u00eda seg\u00fan el tipo de combustible, oscilando entre un 3,7% para la nafta s\u00faper y un 1,9% para el di\u00e9sel premium. Se especula que porcentajes similares o a\u00fan mayores comiencen a aplicarse en el resto del pa\u00eds, incluido C\u00f3rdoba. \nEste incremento, el cuarto en lo que va del a\u00f1o, acumular\u00e1 al menos un 50% en el precio de la nafta s\u00faper en los primeros 95 d\u00edas de 2024. \nA pesar de esta tendencia alcista, los precios de los combustibles hab\u00edan comenzado a desacelerarse respecto a la inflaci\u00f3n desde febrero, tras una recomposici\u00f3n s\u00fabita despu\u00e9s de las elecciones de noviembre.\nContaminaci\u00f3n. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-desafiante-mensaje-de-victoria-villarruel-en-el-dia-de-la-memoria-no-fueron-30-mil/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Victoria Villarruel",
        "titulo": "24M. El desafiante mensaje de Victoria Villarruel en el D\u00eda de la Memoria: \u201cNo fueron 30 mil\u2033",
        "subtitulo": "La vicepresidenta pidi\u00f3 \u201cderechos humanos para todos\u201d. \u201cLos responsables de estos cr\u00edmenes no pueden quedar impunes\u201d, public\u00f3. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,10:35",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ejbHJs2r6krJ_Q3-0IOACS3ZC0o=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/QRH5T6TRPZE5BFG7LKNWUO4DJY.jpg",
        "caption_img": "Senado. La vicepresidenta Victoria Villarruel. (Federico L\u00f3pez Claro / Corresponsal\u00eda La Voz)",
        "cuerpo": "En el marco del D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia, en el 48\u00b0 aniversario del \u00faltimo golpe militar en Argentina, la vicepresidenta Victoria Villarruel public\u00f3 un mensaje en su cuenta de X (antes Twitter) y reiter\u00f3 su pedido de justicia para las v\u00edctimas de las organizaciones guerrilleras.\nD\u00eda de la Memoria. \n\u201cLos DDHH son para Todos. La Memoria tambi\u00e9n. Verdad, Justicia y Reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas del terrorismo. Los responsables de estos cr\u00edmenes no pueden quedar impunes. #NoFueron30000\u2033, apunta el mensaje de Villarruel.\nJunto al texto, la presidenta del Senado public\u00f3 un video que expone el relato del padre de Juan, una v\u00edctima de la organizaci\u00f3n Montoneros.\nEn las redes. \nLos DDHH son para Todos. La Memoria tambi\u00e9n. Verdad, Justicia y Reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas del terrorismo. Los responsables de estos cr\u00edmenes no pueden quedar impunes. #NoFueron30000 pic.twitter.com/RMYiwB6AXl\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-fiscal-que-denuncio-a-carlotto-alerto-que-la-dirigente-invito-a-derrocar-al-presidente-por-la-fuerza/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "Denuncia. Para el fiscal, Carlotto \u201cinvit\u00f3 a derrocar al Presidente por la fuerza\u201d",
        "subtitulo": "Juan Manuel Pettigiani denunci\u00f3 a la dirigente por pedir \u201chacer algo\u201d para que Javier Milei \u201ccambie o se vaya r\u00e1pido\u201d.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,08:25",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Njnf1qiAb9LOsmjp0de2u7EsvvE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7U4NP4ZWB5FU3OIMGVKNGX5DTE.JPG",
        "caption_img": "Estela de Carlotto, presidenta de Abuelas de Plaza de Mayo en un homenaje por los 40 a\u00f1os de Democracia en la Aula Magna de la Facultad de derecho de la UNC. (Foto: Javier Ferreyra)",
        "cuerpo": "El fiscal de Mar del Plata Juan Manuel Pettigiani denunci\u00f3 a Estela de Carlotto por presuntos \u201camenaza de rebeli\u00f3n\u201d, y \u201calzamiento en armas contra la Constituci\u00f3n\u201d, luego de que la presidenta de Abuelas de Plaza de Mayo dijera en un canal de televisi\u00f3n: \u201cHagamos algo para que (Javier Milei) cambie o se vaya r\u00e1pido\u201d\nEl fiscal expres\u00f3 que se realiz\u00f3 la denuncia contra la dirigente porque consideraron que \u201cestaba invitando a derrocar al presidente por la fuerza y constituye un delito\u201d.\nMontoneros. \n\u201cEs una persona que tiene mucha adhesi\u00f3n dentro de una corriente de los Derechos Humanos y esas palabras pueden ser un llamado a la acci\u00f3n de una manera inmediata\u201d, advirti\u00f3 en di\u00e1logo con radio Mitre.\nM\u00e1s noticias sobre Estela de Carlotto\n24M. \nGobierno de Milei. \n24M. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/schiaretti-reaparecera-en-publico-con-una-conferencia-en-nueva-york/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno Nacional",
        "titulo": "Peronismo. Schiaretti reaparecer\u00e1 en p\u00fablico con una conferencia en Nueva York",
        "subtitulo": "Ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 6 de abril, en la Universidad de Columbia. Hasta el momento, el exgobernador mantuvo un bajo perfil, aunque el domingo se diferenci\u00f3 de Milei por los derechos humanos.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,12:43",
        "autor": "Juli\u00e1n Ca\u00f1as",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/74Sra35FxqwZ_O18IGIoJyX7u5Q=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/MDCUQ6NF2JFLPF6YNH7B7KYZDQ.jpg",
        "caption_img": "Reaparici\u00f3n. El exgobernador Juan Schiaretti reaparecer\u00e1 de manera p\u00fablica, la semana que viene, en Nueva York. El domingo se diferenci\u00f3 del presidente Milei por el tema derechos humanos. (La Voz)",
        "cuerpo": "Juan Schiaretti reaparecer\u00e1 en p\u00fablico en los pr\u00f3ximos d\u00edas, pero no ser\u00e1 en C\u00f3rdoba sino en el exterior del pa\u00eds. Ser\u00e1 la semana que viene, cuando el exgobernador diserte en la Universidad de Columbia, Nueva York. \u00bfEl tema? Liderazgo pol\u00edtico local y nacional.\nLa exposici\u00f3n ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 6 de abril en Norteam\u00e9rica. La actividad, en la que el dirigente cordob\u00e9s ser\u00e1 orador, tratar\u00e1 el tema \u201cEntre la gesti\u00f3n y la visi\u00f3n: liderazgo pol\u00edtico local y nacional\u201d.\nEsta actividad se realizar\u00e1 en el marco de la conferencia 2024 que organiza Masters Argentina, una organizaci\u00f3n que conecta estudiantes argentinos de posgrado de todo el mundo.\nLa edici\u00f3n de este a\u00f1o tendr\u00e1 sede en la Universidad de Columbia, Nueva York, el 5 y 6 de abril, bajo la consigna \u201cDel Potencial a la Realidad: Transformando el Talento en Logros Colectivos\u201d.\nBajo perfil, pero activo\nDesde que el 10 de diciembre pasado le traspas\u00f3 el mando provincial a Mart\u00edn Llaryora, el exgobernador mantuvo un bajo perfil, sin opinar sobre el convulsionado escenario pol\u00edtico nacional.\nEse silencio lo rompi\u00f3 este domingo, al conmemorarse 48 a\u00f1os del Golpe Militara del 24 de marzo de 1976. A trav\u00e9s de sus redes sociales, el exgobernador plante\u00f3 su postura sobre los derechos humanos, marcando profundas diferencias con el presidente Javier Milei, y la vicepresidenta Victoria Villarruel, quienes aprovecharon el aniversario para pedir \u201cuna memoria completa\u201d de lo que sucedi\u00f3 en la d\u00e9cada del \u201870.\nCumbre nacional. \n\u201cLos pueblos deben tener siempre memoria de estos horrores. Negarlos es correr el riesgo de volver a repetir la tragedia que nos toc\u00f3 vivir\u201d, escribi\u00f3 este domingo, el exgobernador en su cuenta de la red social X.\n\u201cS\u00ed a los derechos humanos, s\u00ed a la democracia, s\u00ed a la pluralidad de ideas, s\u00ed a la tolerancia con quienes piensan distinto\u201d, concluy\u00f3 Schiaretti, marcando por primera vez diferencias p\u00fablicas con la Casa Rosada, en este caso por la cuesti\u00f3n de los derechos humanos.\nAl menos por ahora, el exgobernador no tiene en agenda participar de alg\u00fan evento p\u00fablico en nuestro pa\u00eds. Seg\u00fan sus colaboradores m\u00e1s cercanos, tiene distintas invitaciones de c\u00e1maras empresarias que quieren conocer su opini\u00f3n sobre la marcha del nuevo Gobierno nacional, pero por ahora, no acept\u00f3 ninguna convocatoria.\nEn este D\u00eda Nacional de la Memoria reafirmamos el Nunca M\u00e1s al terrorismo de estado, Nunca M\u00e1s a los cr\u00edmenes de lesa humanidad y Nunca M\u00e1s a una dictadura genocida en nuestra patria.Los pueblos deben tener siempre memoria de estos horrores. Negarlos es correr el riesgo de\u2026 pic.twitter.com/z2BgGilaAD\nLa trastienda pol\u00edtica. \nDesde su entorno dicen que el exgobernador est\u00e1 activo y mantiene reuniones con dirigentes en la sede de la organizaci\u00f3n Dise\u00f1ando Ciudad que hace a\u00f1os fund\u00f3 su esposa, la senadora nacional Alejandra Vigo.\nLos dirigentes schiarettistas aseguran que el exgobernador mantiene un contacto \u201cpermanente\u201d con el gobernador Mart\u00edn Llaryora, en un contexto de tensi\u00f3n y negociaci\u00f3n con la Casa Rosada.\nAunque no hizo declaraciones p\u00fablicas, quienes han hablado con el exgobernador en los \u00faltimos d\u00edas, cuentan que al igual que Llaryora, al exgobernador le preocupa la recesi\u00f3n econ\u00f3mica que gener\u00f3 el estricto plan de ajuste que lleva adelante la gesti\u00f3n libertaria de Milei.\nComo lo hicieron en su momento con Jos\u00e9 Manuel de la Sota, cuando se turnaron en el poder provincial, Schiaretti no quiere interferir en las negociaciones que el gobernador Llaryora mantiene con la Casa Rosada.\nSchiaretti tambi\u00e9n tiene una fundaci\u00f3n, la cual piensa reactivar, con un cambio de nombre actual.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/passerini-y-pares-de-capitales-buscan-alternativas-para-recuperar-fondos-al-transporte-y-obras/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Gesti\u00f3n. Passerini y pares de capitales buscan alternativas para recuperar fondos al transporte y obras",
        "subtitulo": "El intendente capitalino se reuni\u00f3 con el ministro Francos con el objetivo de explorar alternativas de financiamiento tras los recortes de la Naci\u00f3n. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,21:38",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Dil88yixdKojSdDxWHS-8SGzHrc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/P7YQ6AQZOND2BPR4OMPKNK2VTQ.jpeg",
        "caption_img": "El intendente Passerini junto al ministro Guillermo Francos y sus pares de Paran\u00e1 y Mendoza. (La Voz)",
        "cuerpo": "El intendente de C\u00f3rdoba, Daniel Passerini, se reuni\u00f3 este lunes en Casa Rosada con el ministro del Interior, Guillermo Francos, con el objetivo de establecer un canal de di\u00e1logo m\u00e1s directo y fluido entre los jefes de capitales y el Gobierno nacional.\nPasserini estuvo acompa\u00f1ado por sus pares de Paran\u00e1, Rosario Romero, y de Mendoza, Ulpiano Su\u00e1rez, quienes viajaron a Buenos Aires en representaci\u00f3n de los intendentes de las principales capitales del pa\u00eds.\nLos jefes de gobiernos locales vienen intentando generar un canal directo con la Rosada para avanzar con la resoluci\u00f3n de aspectos de la gesti\u00f3n que est\u00e1n pendientes y que quedaron postergados en el arranque de una administraci\u00f3n nacional que tuvo como pol\u00edtica el fren\u00f3 de la obra p\u00fablica y la quita total de subsidios al transporte del interior.\nEsos dos aspectos, con un tercero vinculado al financiamiento de convenios celebrados con entidades internacionales, fueron los temas abordados en una reuni\u00f3n a la que Passerini calific\u00f3 de \u201cmuy productiva\u201d.\n\u201cHay varios temas que est\u00e1n pendientes y que son de suma importancia para nuestras administraciones. Encontramos predisposici\u00f3n de parte del ministro y ahora vamos a avanzar para darles tratamiento\u201d, afirm\u00f3 Passerini a La Voz.\nTarifazo. \nLos jefes capitalinos mantendr\u00e1n la semana que viene una reuni\u00f3n v\u00eda Zoom en la que expondr\u00e1n concretamente esas problem\u00e1ticas.\nEn el tema transporte, Passerini y sus pares escucharon de parte de Francos la ratificaci\u00f3n de que los subsidios no se restituir\u00e1n. Hay una posibilidad, explorada por el momento s\u00f3lo por los intendentes, de intentar generar una fuente de financiamiento alternativa. Sin embargo, esa alternativa debe contar con la venia del Ministerio de Econom\u00eda, que es de donde depende la Secretar\u00eda de Transporte a cargo del exfuncionario provincial Franco Mogetta. Se est\u00e1n estudiando alternativas, pero hay cautela sobre el \u00e9xito de las gestiones.\nDonde hay mayores expectativas es en la reactivaci\u00f3n de obras que hoy est\u00e1n paralizadas y que cuentan con financiamiento aprobado de entidades internacionales. La idea es \u201cpuntear una a una\u201d esas obras para destrabarlas en el corto plazo, plantean los intendentes.\nAdem\u00e1s, los jefes de gobierno locales acordaron con Francos darle continuidad a este nuevo espacio de di\u00e1logo. Para fines de abril y en la previa del \u201cpacto de mayo\u201d que tendr\u00e1 como epicentro C\u00f3rdoba, los intendentes tienen previsto reunirse en la ciudad de Rosario con el ministro del Interior.\nPeronismo. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/hijos-aseguran-que-una-militante-fue-golpeada-y-abusada-y-le-dejaron-una-pintada-de-vllc/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Derechos Humanos",
        "titulo": "Denuncia. Hijos: aseguran que militante fue golpeada y abusada y le \u201cdejaron pintada de VLLC\u201d",
        "subtitulo": "La organizaci\u00f3n por los derechos humanos dijo que la mujer fue atacada por dos personas que la esperaban dentro de su casa. La respuesta de Fernando Cerimedo, consultor externo de Javier Milei..",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,10:32",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/mIZjEgDbc71IJbR0gD0e_RFXmEo=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/KFL3V2DNAJH7TNRMW3CYS4QO6A.jpg",
        "caption_img": "Agrupaci\u00f3n HIJOS (Foto gentileza)",
        "cuerpo": "La organizaci\u00f3n por los derechos humanos H.I.J.O.S. denunci\u00f3 un atentado pol\u00edtico contra una militante a quien \u201cgolpearon y abusaron sexualmente\u201d en su domicilio, en Rosario. Seg\u00fan manifestaron en un comunicado, los autores del hecho pintaron la pared con la sigla VLLC (Viva la Libertad Carajo).\n\u201cDenunciamos el atentado pol\u00edtico contra nuestra compa\u00f1era militante de H.I.J.O.S. cuya identidad preservamos, que fue atacada por dos individuos que la esperaban dentro de su domicilio, luego de forzar la puerta e ingresar ilegalmente. Ella fue atada, golpeada, abusada sexualmente, nuestra hermana sufri\u00f3 amenazas de muerte de parte de sus captores\u201d, comienza diciendo el comunicado que la organizaci\u00f3n difundi\u00f3 por las redes sociales.\nAll\u00ed, adem\u00e1s, ampl\u00eda sobre la intimidaci\u00f3n y afirma que \u201clos atacantes la atacaron con armas de fuego y le transmitieron con claridad el mensaje: \u2018No vinimos a robarte, vinimos a matarte\u2019\u201d. Y que adem\u00e1s le dijeron que a ellos les pagaban por eso.\n\u201cEste atentado contra su vida es un ataque pol\u00edtico, motiva por su militancia en derechos humanos y feminista. Nada de valor econ\u00f3mico fue robado, s\u00f3lo se llevaron carpetas con informaci\u00f3n de nuestra agrupaci\u00f3n, H.I.J.O.S.\u201d, agrega.\nY afirma que \u201clos autores materiales del hecho pintaron en la pared la sigla \u2018VLLC\u2019 (Viva la libertad, carajo)\u201d, de la frase que utiliza Milei y que es una bandera de los libertarios que lo apoyan.\n\u201cEstos hechos tienen un claro correlato con las acciones y discursos de odio que las m\u00e1ximas autoridades del pa\u00eds expresan cotidianamente e incita a la violencia contra los que militamos por los Derechos Humanos. Desde la Red Nacional de H.I.J.O.S. exigimos el inmediato esclarecimiento del hecho por parte del Poder Judicial y hacemos responsable al gobierno nacional de los hechos ocurridos\u201d, remarca el comunicado.\nY cierra: \u201cA d\u00edas de cumplirse un nuevo aniversario del golpe de Estado, afirmamos que nuestro pueblo dijo: Nunca M\u00e1s. Memoria, Verdad y Justicia, siempre\u201d.\nQu\u00e9 dijeron desde H.I.J.O.S respecto de la denuncia\nUn rato despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del comunicado, Agust\u00edn Cetr\u00e1ngolo, integrante de la Red Nacional H.I.J.O.S habl\u00f3 con El Destape y se refiri\u00f3 al comunicado emitido: \u201cFueron d\u00edas muy dif\u00edciles, acompa\u00f1arla, conseguir un alojamiento seguro, para que la compa\u00f1era pueda tener seguridad\u201d. El hecho ocurri\u00f3 durante la noche del 5 de marzo, pero se dio a conocer reci\u00e9n ahora, luego de que se radicara la denuncia ante la Polic\u00eda y la Justicia.\n\u201cEntraron al departamento, forzaron la puerta y la estaban esperando adentro cuando ella volvi\u00f3 de su trabajo. Ella pide auxilio cuando logra desatarse\u201d, cont\u00f3.\nEn la denuncia realizada dice que no bien entr\u00f3 a su departamento, la joven fue tomada \u201cpor el cuello y brazos impidiendo que pudiese moverse y hablar\u201d.\n\u201cNo hables nunca m\u00e1s, mir\u00e1 lo que te pasa por hablar, sabemos que trabaj\u00e1s en los derechos humanos, no te vinimos a robar nada\u201d, le habr\u00eda dicho uno de los hombres, tambi\u00e9n seg\u00fan el testimonio que lleg\u00f3 a la Justicia.\nQu\u00e9 dijo Estela de Carlotto tras el ataque a la militante de H.I.J.O.S.\nUna de las personas que se hicieron eco de los sucedido con la militante de la agrupaci\u00f3n H.I.J.O.S. fue Estela de Carlotto, presidenta de Abuelas de Plaza de Mayo. \u201cHay que pensar en qu\u00e9 pa\u00eds estamos viviendo. Esta barbaridad viene del Gobierno, porque dicen lo que dijeron\u201d, remarc\u00f3 en di\u00e1logo con El Destape.\n\u201cEl dicho \u2018VLLC\u2019 sabemos de d\u00f3nde viene. Espero que esto se est\u00e9 investigando. Es abominable este caso\u201d, agreg\u00f3, aunque luego dijo: \u201cNo estoy en condiciones de asegurar de donde viene el ataque\u201d.\nDe todas formas, asegur\u00f3 que \u201cel pueblo est\u00e1 como dormido, la gente est\u00e1 conformista, diciendo que esto ya va a pasar, que hay que aguantar\u201d y que se trata de \u201cuna chatura de defender lo propio\u201d frente a la administraci\u00f3n de Javier Milei.\n\u201cMe asusta que la gente est\u00e9 tan tranquila y diga \u2018no cenamos\u2019. Tenemos que cambiar el sistema de nuestro pa\u00eds. Sin violencia pero con la militancia necesaria. El acto del 24 de marzo va a ser muy importante. Daremos \u00e1nimo a la gente, a no resignarse, a pelear sin violencia por el pa\u00eds que quer\u00edan nuestros hijos. Hay que animar al pueblo a no estar con la cabeza baja. Siempre en paz y sin violencia\u201d, cerr\u00f3.\nLa denuncia de H.I.J.O.S: la respuesta de Fernando Cerimedo\nDel otro lado de los mensajes de repudio por lo que le sucedi\u00f3 a la militante de los derechos humanos, Fernando Cerimedo, asesor externo y ex jefe de la campa\u00f1a presidencial digital de Milei, acus\u00f3 a la agrupaci\u00f3n H.I.J.O.S. de inventar la situaci\u00f3n.\n\u201cCruzan cualquier l\u00edmite. \u00bfC\u00f3mo van a inventar una cosa as\u00ed?\u201d, escribi\u00f3 en su cuenta de la red social \u201cX\u201d quien es due\u00f1o del portal La Derecha Diario y est\u00e1 se\u00f1alado desde la Justicia brasile\u00f1a de integrar una \u201corganizaci\u00f3n criminal\u201d, con \u201cn\u00facleos de actuaci\u00f3n y milicias digitales\u201d en el intento de golpe de Estado que encabez\u00f3 el expresidente Jair Bolsonaro tras las elecciones de octubre de 2022, donde perdi\u00f3 por escasa diferencia con Lula da Silva.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-casta-no-registra-a-los-chicos-que-roban-y-matan/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Justicia de C\u00f3rdoba",
        "titulo": "Sin soluci\u00f3n. La casta no registra a los chicos que roban y matan",
        "subtitulo": "La problem\u00e1tica de los menores delincuentes ha crecido en C\u00f3rdoba, seg\u00fan datos oficiales. Las reparticiones del Estado han sido vaciadas y usadas por a\u00f1os para repartir favores pol\u00edticos.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Roberto Battaglino",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/8Y2am9VPfCGPqC_ujxWto42sjWI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/EIRUWBO2UZD2NGQGQG6KVOYDXA.png",
        "caption_img": "Los menores a menudo reinciden en el delito: el tratamiento que reciben para la reinserci\u00f3n est\u00e1 cuestionado. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "Con pocas horas de diferencia, los cordobeses nos sacudimos con datos que ya conocemos de sobra pero que no dejan de generar asombro: un chico de 14 a\u00f1os ya fue encontrado cometiendo delitos 13 veces en menos de tres meses de este 2024. Y lleva 32 aprehensiones desde que lo capturaron por primera vez cuando ten\u00eda 9 a\u00f1os; otro de la misma edad particip\u00f3 en el robo y asesinato de Sebasti\u00e1n Villarreal, uno de los cr\u00edmenes de mayor impacto en C\u00f3rdoba en las \u00faltimas semanas.\nLos datos oficiales que se disponen est\u00e1n un tanto desactualizados, pero son m\u00e1s que contundentes. La Justicia de C\u00f3rdoba inform\u00f3 que en el per\u00edodo 2021-2022 creci\u00f3 casi un 40 por ciento la participaci\u00f3n de menores en delitos, que un 20% de quienes violan la ley son ni\u00f1os de menos de 14 a\u00f1os y que m\u00e1s del 70% es reincidente cr\u00f3nico, entre otros datos.\nLa parsimonia del Poder Judicial tambi\u00e9n se refleja en sus propias estad\u00edsticas, coinciden quienes conocen m\u00e1s en detalle el mapa delictivo de C\u00f3rdoba, ya que esas cifras se han incrementado en los \u00faltimos tiempos.\nJulio Su\u00e1rez\nMientras, el Estado juega el perverso juego de generar organismos vac\u00edos, donde la idea est\u00e1 apuntada a resolver favores pol\u00edticos y repartir cargos de pomposos t\u00edtulos, no s\u00f3lo sin resolver nada sino m\u00e1s bien agudizando la problem\u00e1tica.\nEl a\u00f1o pasado legisladoras opositoras hicieron un detallado trabajo sobre la minoridad en C\u00f3rdoba.\nPlantearon que los institutos de menores tienen escaso personal y sin la formaci\u00f3n adecuada. Esta semana, la exlegisladora Mar\u00eda Rosa Marcone, titular de Encuentro Vecinal C\u00f3rdoba, denunci\u00f3 que hay muchos empleados de esos institutos que no terminaron la escuela primaria. \u00bfEl Estado cordob\u00e9s tiene empleados sin primaria completa.\nEl informe detalla la falta de protocolos y coordinaciones entre el \u00e1rea de Minoridad y las de Educaci\u00f3n y Salud. Y que desde 2018 hay una ca\u00edda constante en el presupuesto destinado a los menores.\nEse trabajo es lapidario respecto de la casi nula resocializaci\u00f3n que hay en el Complejo Esperanza, donde ni siquiera est\u00e1n en condiciones de albergar a menores de 16 a\u00f1os que cometieron delitos. \u00bfY los m\u00e1s chicos? A la calle, a seguir delinquiendo.\nCambio de mostrador\nPor esas paradojas de la vida y la pol\u00edtica, una legisladora opositora fue la que mayores cuestionamientos hizo en su momento al funcionamiento del Complejo Esperanza. Desde el 10 de diciembre es la ministra de Desarrollo Humano de la Provincia, cartera de la cual depende ese instituto y todo lo relativo con la minoridad en riesgo. Liliana Montero no s\u00f3lo pas\u00f3 de ser una denunciante del peronismo cordob\u00e9s a integrar las gestiones de Mart\u00edn Llaryora sino que no registra ning\u00fan avance desde la Senaf que tiene a cargo respecto de lo que reclamaba cuando estaba en la oposici\u00f3n.\nLo que no parece ser una paradoja es que ese informe de las legisladoras de las bancadas opositoras debi\u00f3 haber sido realizado por otra de las dependencias del Estado cuya tarea es un verdadero misterio: la Defensor\u00eda de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Provincia de C\u00f3rdoba.\nEst\u00e1 dentro del \u00e1mbito de sus responsabilidades. Pero la Defensor\u00eda es parte de un eslab\u00f3n de organismos creados en el Estado provincial cuya misi\u00f3n puede sintetizarse en un solo concepto para todos: repartir cargos para lo que hoy se conoce como \u201cla casta\u201d.\nLa Defensor\u00eda del Pueblo y el Ersep son algunas de las otras reparticiones que complementan esa verdadera pol\u00edtica de Estado, en la que buena parte de la oposici\u00f3n participa con gusto.\nGastar una buena cantidad de recursos en salarios sin hacer nada concreto.\n\u00bfQu\u00e9 pasa, mientras tanto? Muchas cosas. Entre ellas, cada vez m\u00e1s ni\u00f1os cordobeses cometen delitos cada vez m\u00e1s graves.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/llegaron-al-pais-30-camiones-donados-por-china-a-la-argentina-para-combatir-el-covid-19/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Ins\u00f3lito Llegaron al pa\u00eds 30 camiones donados por China a la Argentina para combatir el Covid-19",
        "subtitulo": "La noticia fue confirmada de manera oficial este viernes por el vocero presidencial, Manuel Adorni. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,12:35",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/djP5nkAgxBdGGBkpM8ks-uZI3wI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/YLMJRKHMXRFX5NCZVT2RB5E5II.jpg",
        "caption_img": "El Gobierno recibi\u00f3 recibi\u00f3 reci\u00e9n ahora, 30 camiones donados por China para la pandemia del Covid-19 en Argentina. (Foto ilustrativa)",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este viernes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada, a partir de las 11.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\nLo primero que cont\u00f3 el vocero presidencial fue una noticia cuanto menos llamativa: \u201cQuiero contarles algunas cosas que no dejan de sorprendernos. Nos han llegado desde la Rep\u00fablica Popular China, 30 camiones que est\u00e1n destinados para enfrentar la pandemia del Covid-19\u2033.\n\u201cPor supuesto que agradecemos al gobierno de China y a Xi-Jinping por la donaci\u00f3n hecha a la Argentina y seguramente esos camiones ser\u00e1n destinados a otras \u00e1reas de Gobierno\u201d, agreg\u00f3 Adorni.\n\u201cEsto habla a las claras de c\u00f3mo fue la gesti\u00f3n de la pandemia en el anterior gobierno\u201d, finaliz\u00f3, en clara alusi\u00f3n a las decisiones tomadas durante la pandemia del coronavirus por el expresidente, Alberto Fern\u00e1ndez.\n\u201cEn otro orden, quiero anunciarles que Mercedes Benz va a invertir en Z\u00e1rate, camiones y chasis de colectivos. Ser\u00e1n 500 nuevos empleos directos y m\u00e1s de 2.000 indirectos. Esto se suma a otros anuncios como Extralite y Toyota, son buenas noticias del sector privado\u201d, agreg\u00f3.\nAdorni y las diferencias entre Milei y Villarruel\nRespecto de las diferencias en varios temas que saltaron este jueves entre Victoria Villarruel y Javier Milei en una entrevista que la vicepresidenta dio al canal TN, Adorni fue contundente: \u201cNo somos una manada que vamos todos juntos opinando igual. Villarruel puede tener opiniones que no coinciden, nos parecen m\u00e1s sano que andar fingiendo\u201d, dijo\n\u201cNo existen internas entre el presidente ni la vice ni tampoco en el gabinete. Si estamos tratando de sacar a la Argentina es por eso, no opinamos igual en muchas cosas. El funcionamiento de los poderes es mucho m\u00e1s \u00e1gil y sano si funcionamos de esa manera\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cTienen que terminar con esto del golpismo interno\u201d, agreg\u00f3.\nDespidieron a dos delegados de Turismo: una ganaba u$s 13.000 por mes\n\u201cSe despedir\u00e1 a dos funcionarios de la cartera de turismo, uno de ellos es el delegado del turismo en Miami, quien ten\u00eda un salario mensual de 13.000 d\u00f3lares desde hace 31 a\u00f1os. Tambi\u00e9n pas\u00f3 lo mismo con el delegado de Turismo en Par\u00eds, quien desde hace 11 a\u00f1os cobraba 9.000 d\u00f3lares por mes\u201d, confirm\u00f3 Adorni.\nSobre las agresiones a la militante de Hijos\n\u201cNosotros abogamos porque se de con los responsables, queremos que se haga Justicia, y nuestro repudio es total a cualquier episodio de violencia, no nos importa qui\u00e9n haya sido la v\u00edctima\u201d, dijo el vocero.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/midieron-a-opositores-a-milei-y-hubo-sorpresa-con-el-lider-a-la-altura-de-la-sociedad/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Encuesta. Midieron a opositores a Milei y hubo sorpresa con el \u201cl\u00edder\u201d a la altura de la sociedad ",
        "subtitulo": "A 100 d\u00edas del inicio del gobierno libertario, la oposici\u00f3n busca redefinirse en el escenario pol\u00edtico. DC Consultores realiz\u00f3 una encuesta en la que, adem\u00e1s, pregunt\u00f3 si la gente se banca \u201cseguir aguantando\u201d.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,18:21",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/KSwI5_zq9sFAs2aJKlJDar06ni4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6CBSAXT2CVHZJLQA45BU4H7B2Q.jpg",
        "caption_img": "Javier Milei, presidente de la Naci\u00f3n. (La Voz)",
        "cuerpo": "La victoria de Javier Milei en las \u00faltimas elecciones presidenciales provoc\u00f3 un terremoto en el escenario pol\u00edtico argentino. No solo por la llegada de un outsider al poder, sino porque la oposici\u00f3n qued\u00f3 fragmentada en varios pedazos.\nEntre otras cuestiones, las encuestas buscan medir qu\u00e9 profundo fue el da\u00f1o en fuerzas pol\u00edticas que quedaron fuera del poder, como es el caso del peronismo, el kirchnerismo o el radicalismo.\nDC Consultora, del polit\u00f3logo An\u00edbal Urios, acaba de publicar su \u00faltimo estudio de opini\u00f3n p\u00fablica con algunos resultados que sorprenden.\nUno de esos datos es la elecci\u00f3n de la gente a la hora de hablar de los dirigentes que confrontan con Milei.\n\u201cPara usted, \u00bfqu\u00e9 l\u00edder de la oposici\u00f3n est\u00e1 a la altura de las nuevas medidas de la sociedad?\u201d, pregunt\u00f3 la consultora.\nEl primer lugar fue para el radical Facundo Manes. El neurocient\u00edfico, y hoy diputado nacional, sum\u00f3 el 33% de las preferencias.\nEn segundo lugar aparece el gobernador de la provincia de Buenos Aires, Axel Kicillof, con el 22,5%. Tercero, el exjefe de Gobierno de Caba, Horacio Rodr\u00edguez Larreta, con el 19,9%.\nLuego, el senador radical Mart\u00edn Lousteau, con el 8,6%; y m\u00e1s atr\u00e1s Cristina Kirchner, con el 8,2% y la diputada de izquierda Myrian Bregman, con el 5,7%.\nLuego, en una nube de palabras, el trabajo quiso saber qu\u00e9 pol\u00edtico \u201ces el pasado\u201d. Sin datos, los nombres que m\u00e1s se destacan son los de Cristina, Sergio Massa y Mauricio Macri.\nTambi\u00e9n se ve grande la palabra \u201ctodos\u201d.\nM\u00e1s adelante, se pregunt\u00f3 sobre la credibilidad de varios nombres. El m\u00e1s cre\u00edble es la vicepresidenta de la Naci\u00f3n, Victora Villarruel, a la que el 65,3% dijo que le cre\u00eda, contra un 34,7% que no.\nSegundo, Milei con 64,1% de credibilidad y un 35,9% de rechazo. Tercera, la ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, con 63,9% y 36,1%, respectivamente.\nEl ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, tambi\u00e9n es cre\u00edble, seg\u00fan la encuesta: el 53,2% le cree y el 46,8% no.\nEl peor en el r\u00e1nking es Massa. Al exministro de Econom\u00eda, y rival de Milei en el balotaje, el 87,5% dijo que no le cre\u00eda.\n100 d\u00edas de Milei\nLa encuesta consult\u00f3 sobre los primeros 100 d\u00edas de Milei como presidente. El 58,3% afirm\u00f3 sentirse \u201crepresentado\u201d por el libertario, contra el 41,7% que dijo que no.\nOtra de las preguntas fue un planteo sobre qu\u00e9 prefer\u00eda: si \u201cseguir aguantando\u201d o \u201cque gobierne el peronismo\u201d.\nSeg\u00fan la encuesta, el 67,2% dijo que \u201cseguir aguantando\u201d, contra el 32,8% que preferir\u00eda \u201cque gobierne el peronismo\u201d.\nTambi\u00e9n se midi\u00f3 la influencia de varias personas (incluidos periodistas de Buenos Aires). Milei encabeza la lista, con el 39,7%; segundo por Bullrich con el 26,2%.\nEn tercer lugar est\u00e1 el periodista Eduardo Feinmann, de LN+, con el 11,5% de preferencias; y cuarta la secretaria General de la Presidencia, Karina Milei, con el 7,6%.\nDespu\u00e9s les siguen, Guillermo Moreno, exsecretario de Comercio del kirchnerismo, con 5,1%; el periodista Luis Majul, con el 4,7%; Macri con el 3,2% y otro periodista: Gustavo Sylvestre, de C5N, con el 2%.\nInter\u00e9s\nPor \u00faltimo, DC Consultores - que fue una de las que anticip\u00f3 el resultado del pasado balotaje- consult\u00f3 a la gente sobre qu\u00e9 temas pol\u00edticos les despertaba mayor atenci\u00f3n.\nLos econ\u00f3micos, con el 59,1%, se llevaron la mayor\u00eda de las respuestas; seguido por la corrupci\u00f3n (19,8%) y los temas legislativos (10,3%).\nFicha t\u00e9cnica\nEncuesta nacional, realizada entre el 21 y el 24 de marzo.\nEn todo el pa\u00eds.\nCon 2.400 casos.\nMargen de error: +/- 2,5.\nProcedimiento: dispositivo m\u00f3vil.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/en-los-tres-meses-de-javier-milei-asi-se-acelero-el-derrumbe-de-los-salarios/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "En los tres meses de Javier Milei, as\u00ed se aceler\u00f3 el derrumbe de los salarios",
        "subtitulo": "El plan econ\u00f3mico de La Libertad Avanza impacta con dureza en el poder de compra de todos los asalariados, incluidos los formales. Los detalles.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,11:05",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/3AcoCtsH9k09opDfnulBiu6BMAI=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/5KGASHV4JRFMDAI3H3V5XS4I7U.jpg",
        "caption_img": "Las protestas por mejores salarios se multiplican en todo el pa\u00eds. (La Voz)",
        "cuerpo": "Los salarios est\u00e1n siendo, junto a las jubilaciones, los grandes perdedores en los primeros tres meses del presidente Javier Milei en la Casa Rosada.\nEn efecto, el impacto de la inflaci\u00f3n no distingue afectados e impacta a todos los asalariados, tanto a los empleados registrados que trabajan para empresas privadas, como a los p\u00fablicos y, muy especialmente, a los informales.\nLos distintos datos oficiales que hay disponibles permiten ver que en diciembre y en enero ning\u00fan sector se salv\u00f3 de la \u201clicuadora\u201d en la que los ingresos se est\u00e1n disolviendo por la vertiginosa aceleraci\u00f3n de los precios.\nDel mes de febrero no hay a\u00fan informaci\u00f3n disponible sobre la evoluci\u00f3n de los salarios, pero todo indica que la tendencia de fuerte p\u00e9rdida de poder de compra \u2013aunque en menor medida\u2013 continu\u00f3.\nMayor ca\u00edda en d\u00e9cadas\nEn diciembre, se produjo la mayor \u201cderrota\u201d mensual de los sueldos frente a la inflaci\u00f3n de los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Por goleada perdieron. Seg\u00fan Indec, el \u00edndice de salarios se increment\u00f3 en un 8,9%, muy por debajo de la inflaci\u00f3n para dicho per\u00edodo (25,5%). S\u00f3lo en ese mes, se produjo un derrumbe del poder adquisitivo del 13,2% para el promedio de los trabajadores, seg\u00fan c\u00e1lculos de Idesa.\nAunque aporta al enfriamiento de la econom\u00eda, la ca\u00edda del salario real en forma de shock no es gratis. \u201cEsta baja frente a la creciente inflaci\u00f3n se ve reflejado principalmente en el deterioro de las condiciones de vida y en la probabilidad de que aquellos sectores que tradicionalmente eran considerados de clase media, como los asalariados registrados, se encuentren m\u00e1s cercanos a la l\u00ednea de pobreza\u201d, analiza Virginia Giordano, coordinadora del \u00e1rea de Investigaciones de Idesa.\nGiordano lo asocia con \u201cuna fuerte degradaci\u00f3n social\u201d, incluso entre trabajadores con empleo formal que \u201cno tienen asegurado que sus ingresos sean suficientes para cubrir las necesidades m\u00ednimas de un hogar\u201d.\nSin freno\nLa ca\u00edda del salario no es nueva. La tendencia se arrastra desde hace a\u00f1os, pero se profundiz\u00f3 en la \u201cera Milei\u201d hasta niveles no registrados desde las crisis de 1989 y 2001.\nSi se analiza lo ocurrido en 2023, se observa que los salarios crecieron un 152,7%, mientras que la inflaci\u00f3n lo hizo en un 211,4%, una fenomenal p\u00e9rdida de poder adquisitivo que impacta directamente en el consumo de bienes y servicios, que tambi\u00e9n caen en picada.\nLo mismo est\u00e1 pasando con la actividad industrial, que salvo honrosas excepciones, tambi\u00e9n se contrajo de manera in\u00e9dita.\nPara Giordano, si bien \u2013en general\u2013 todo el conjunto de trabajadores est\u00e1 sufriendo grandes p\u00e9rdidas en su poder de compra, \u201clos claros derrotados son los asalariados informales, quienes tuvieron un aumento en sus ingresos de tan s\u00f3lo 115,3% en el acumulado a diciembre\u201d. Idesa calcula que perdieron m\u00e1s de 30 puntos de poder adquisitivo.\nPor su parte, los asalariados registrados del sector privado tuvieron una variaci\u00f3n acumulada de 165,8%, perdiendo 15 puntos de poder adquisitivo.\nMercados. \nPanorama\nAunque no hay datos de enero del \u00edndice de salarios del Indec (se dar\u00e1 a conocer el 27 de marzo), la comparaci\u00f3n con la inflaci\u00f3n se puede hacer con el Ripte (Remuneraci\u00f3n Imponible de los Trabajadores Estables que publica el Ministerio de Trabajo), que es un promedio salarial entre empleados registrados.\nEn ese cotejo, los salarios subieron un 14,7%, mientras que la inflaci\u00f3n del primer mes del a\u00f1o fue del 20,6%, una p\u00e9rdida del poder adquisitivo de casi 5 puntos.\nSi bien no se cuentan con datos oficiales para saber exactamente qu\u00e9 sucedi\u00f3 con los salarios en febrero, qu\u00e9 est\u00e1 pasando en marzo y, mucho menos, especular qu\u00e9 ocurrir\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses, \u201cexisten varios indicios\u201d, dice Giordano.\nLa economista habla de una \u201cpol\u00edtica de liberaci\u00f3n de la inflaci\u00f3n reprimida\u201d que se est\u00e1 traduciendo en una fuerte aceleraci\u00f3n en los precios, lo que est\u00e1 llevando a que caigan los ingresos reales de la poblaci\u00f3n, \u201ctanto de los jubilados y de perceptores de planes sociales, como de los asalariados en general\u201d.\nA su vez, Giordano considera que el plan de \u201cajuste ortodoxo\u201d aplicado por Milei, se centra en \u201cla licuaci\u00f3n de los gastos\u201d, lo que \u201cest\u00e1 profundizando a\u00fan m\u00e1s la crisis salarial que arrastra el pa\u00eds desde hace ya seis a\u00f1os\u201d.\n\u201cEn palabras del presidente \u2013dice la economista de Idesa\u2013, \u2018la motosierra y la licuadora no se negocian\u2019, reconociendo a la licuaci\u00f3n de ahorros e ingresos como una parte central de su programa para secar de pesos la econom\u00eda y allanar un eventual proceso de dolarizaci\u00f3n\u201d.\nPara la investigadora, \u201cel ajuste basado en la licuaci\u00f3n se sostiene mientras se mantenga la inflaci\u00f3n\u201d. \u201cCuando la inflaci\u00f3n empiece a bajar se producir\u00e1 el efecto inverso: por un lado, porque los sindicatos y las organizaciones sociales presionar\u00e1n para recomponer ingresos y, por otro, porque los ajustes por f\u00f3rmula de movilidad tambi\u00e9n tender\u00e1n a recomponer jubilaciones y asignaciones familiares\u201d, apunta y agrega: \u201cEs imprescindible migrar de un ajuste fiscal ortodoxo transitorio, basado en aprovechar la aceleraci\u00f3n inflacionaria para licuar gastos, hacia una reducci\u00f3n sostenible en los gastos, junto con una mejora en la calidad de las intervenciones del Estado\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-mensaje-de-martin-llaryora-en-el-dia-de-la-memoria-nunca-mas-terrorismo-de-estado/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "24M. El mensaje de Mart\u00edn Llaryora en el D\u00eda de la Memoria: Nunca M\u00e1s terrorismo de Estado",
        "subtitulo": "El gobernador public\u00f3 un mensaje a trav\u00e9s de las redes y homenaje\u00f3 a Sonia Torres, hist\u00f3rica referente de Abuelas de Plaza de Mayo de C\u00f3rdoba. Los detalles. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,12:58",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/tAfL_fvazn8B0MVKi1Wa1RWFegc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/A4T6REMG4JGS7IW742UKWO66S4.JPG",
        "caption_img": "El gobernador de C\u00f3rdoba Mart\u00edn Llaryora en Voz y Voto",
        "cuerpo": "El gobernador Mart\u00edn Llaryora se pronunci\u00f3 en el marco del D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia, en el 48\u00b0 aniversario del \u00faltimo golpe militar en Argentina, a trav\u00e9s de su cuenta de X (antes Twitter). \nEn su publicaci\u00f3n, Llaryora homenaje\u00f3 a Sonia Torres, la hist\u00f3rica referente de Abuelas de Plaza de Mayo de C\u00f3rdoba que falleci\u00f3 en octubre pasado.\n24M. \n\u201cEste 24 nos falta la querida Sonia Torres, en su homenaje continuamos el ejercicio constante y colectivo de la #Memoria, la b\u00fasqueda de la #Verdad, el irrenunciable pedido de #Justicia y la defensa de los derechos humanos\u201d, public\u00f3 el mandatario provincial. \n\u201cA 48 a\u00f1os del Golpe de Estado en nuestro pa\u00eds, sigamos construyendo juntos una #democracia vigente e ininterrumpida. #NuncaM\u00e1s terrorismo de Estado\u201d, cerr\u00f3. \nSpot. \nEste 24 nos falta la querida Sonia Torres, en su homenaje continuamos el ejercicio constante y colectivo de la #Memoria, la b\u00fasqueda de la #Verdad, el irrenunciable pedido de #Justicia y la defensa de los derechos humanos.\ud83c\udf39 #MemoriaVerdadJusticia #24Marzo #NuncaM\u00e1s pic.twitter.com/aqT7KBGtTe\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/dolar-planchado-por-que-no-sube-hasta-cuando-no-lo-hara/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "\"La macro\". D\u00f3lar planchado: \u00bfpor qu\u00e9 no sube? \u00bfhasta cu\u00e1ndo no lo har\u00e1?",
        "subtitulo": "En t\u00e9rminos reales el \u201cblue\u201d cay\u00f3 50% respecto del pico de octubre. No se mueve pese a las derrotas pol\u00edticas del oficialismo en el Congreso. La falta de pesos es la principal raz\u00f3n.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,18:06",
        "autor": "Laura Gonz\u00e1lez",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/SsHVyR807mRu9ziIXrQr6wAr64Y=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/WOMLQ7KLVJA4DKASV6INXOOKYI.jpg",
        "caption_img": "El d\u00f3lar en Argentina sigue siendo un enigma. (La Voz)",
        "cuerpo": "De no creer. Recta final para terminar marzo y el d\u00f3lar est\u00e1 planchado, lo que significa que en t\u00e9rminos reales se fue abaratando. El viernes cerr\u00f3 a $ 1.020; 15% por debajo en t\u00e9rminos nominales del pico de enero.\nEl MEP a $ 1.036 est\u00e1 lejos de los valores de las \u00faltimas tres corridas (2020, 2022 y 2023) que lo ubicar\u00edan actualizado por inflaci\u00f3n entre $ 1.880 y $ 1,960. Los $ 1.200 del blue de octubre equivalen a $ 2.100 de hoy: eran precios de p\u00e1nico en la previa de las elecciones, es cierto, pero bajaron 50% en t\u00e9rminos reales y no hay economista que para marzo haya previsto este escenario de un d\u00f3lar pinchado, que sobrevivi\u00f3 incluso a la ca\u00edda de la ley \u201cBases\u201d en el Congreso y el rechazo del DNU en el Senado.\nM\u00e1s all\u00e1 de la incertidumbre electoral de entonces que explicaba el salto, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando ahora?\nLa primera raz\u00f3n de esta calma cambiaria es que no hay pesos. No hay c\u00f3mo comprar d\u00f3lares. El Gobierno se fij\u00f3 como meta bajar la inflaci\u00f3n y para eso implement\u00f3 dos medidas: super\u00e1vit fiscal y estabilidad en el tipo de cambio.\nLos $ 800 de diciembre (una devaluaci\u00f3n del 54% del peso) sorprendieron porque el salto fue mayor a los $ 600 que esperaba el mercado.\nDevaluaci\u00f3n. \nEse colch\u00f3n le dio margen al ministro Luis Caputo para cumplir con una devaluaci\u00f3n por goteo (crawling peg) del 2% mensual y una inflaci\u00f3n que en el \u00faltimo trimestre acumula 70%.\n\u201cLa inflaci\u00f3n tiene origen, primero, en el problema fiscal y segundo, la Argentina piensa en d\u00f3lares y si se deprecia el tipo de cambio la inflaci\u00f3n lo sigue y si la quer\u00e9s bajar, ten\u00e9s que tener estabilizado el tipo de cambio, por eso el programa antiinflacionario es correcto\u201d, se\u00f1ala Fernando Marengo, economista de BlackToro Global Investments.\n\u201cDentro de este programa el Gobierno ley\u00f3 correctamente la necesidad de secar la plaza de pesos\u201d, agrega.\nDos maneras\nHay varias maneras de \u201csecar esa plaza\u201d. Desde que asumi\u00f3 Milei, la base monetaria creci\u00f3 solamente 6,6% en t\u00e9rminos nominales, lo que da una ca\u00edda real del 37,5%. Literalmente hay menos pesos circulando.\nLa primera manera de sacar pesos es con super\u00e1vit fiscal: se recuperan m\u00e1s pesos por recaudaci\u00f3n de los que se inyectan por gasto.\nAn\u00e1lisis. \nLa segunda est\u00e1 en la sobrecolocaci\u00f3n de deuda: sac\u00f3 m\u00e1s pesos de los que se inyectan por vencimientos. En la \u00faltima licitaci\u00f3n de deuda p\u00fablica emiti\u00f3 deuda a tasas negativas, con lo cual lic\u00faa en t\u00e9rminos reales y en relaci\u00f3n al PBI. Eso ayuda a limpiar el balance del Banco Central ya que parte del dinero saldr\u00e1 de pases pasivos y adem\u00e1s, con el sobrante de la licitaci\u00f3n va a comprar unos mil millones de d\u00f3lares para pagar el vencimiento de julio pr\u00f3ximo. Son todos pesos que se sacan.\nTercero, el bono Bopreal para cancelar importaciones demanda pesos, que son pasivos del Banco Central. En las primeras dos series coloc\u00f3 U$S 5.000 millones y U$S 2.000 millones respectivamente y para la tercera, que viene poco demandada por la brecha baja, el Central se fij\u00f3 una pauta de U$S 3.000 millones.\nCuarto. Hay tambi\u00e9n un efecto de expectativas no menor: cuando el d\u00f3lar sube, la sensaci\u00f3n en la calle es que seguir\u00e1 subiendo y eso retroalimenta la suba porque m\u00e1s gente compra percibiendo que ma\u00f1ana ser\u00e1 peor. Ahora puede estar pasando al rev\u00e9s: la baja de los tipos de cambio paralelos genera expectativas de que van a bajar m\u00e1s, la gente vende y entonces se profundiza la ca\u00edda.\nY la quinta raz\u00f3n es que los pesos que quedan en circulaci\u00f3n no alcanzan. \u201cMilei ven\u00eda diciendo que le iba a poner una bomba al Central, y para m\u00ed eso fue la devaluaci\u00f3n del diciembre, lo que hizo que los pesos que tenemos no alcancen para nivel de actividad que tenemos en el pa\u00eds, entonces hace falta mayor demanda de dinero y como no ten\u00e9s un gobierno con d\u00e9ficit o un Central emitiendo pesos, la \u00fanica forma es vendiendo d\u00f3lares\u201d, explica Marengo.\nLa recesi\u00f3n y la ca\u00edda en los ingresos reales llevan a particulares y algunas empresas a vender d\u00f3lares para afrontar gastos. La consultora Econviews calcula, seg\u00fan las paritarias de los principales gremios, que la p\u00e9rdida de poder adquisitivo entre noviembre y marzo est\u00e1 entre el 3 y el 34% dependiendo del sector.\n\u201cPrepagas, impuestos, escuelas o nafta en un contexto donde los ingresos es pesos no siguen la inflaci\u00f3n forz\u00f3 a la gente a desahorrar. Y como la mayor\u00eda de los argentinos ahorra en d\u00f3lares, esto se tradujo en una mayor oferta. Hasta que los ingresos hagan el catch up con los gastos, estas presiones vendedoras seguramente van a seguir\u201d, dice el informe.\nMercados. \nLa brecha en torno del 20% pareciera estar cerca de un piso, aunque nada viene siendo obvio en esta gesti\u00f3n. El d\u00f3lar para los importadores es el oficial ($ 854,50) m\u00e1s 17,5% de impuesto Pais hace presumir que s\u00ed, porque si los importadores compran CCL pierden el acceso al mercado de cambios por 90 d\u00edas.\nHabr\u00e1 que esperar la unificaci\u00f3n del mercado cambiario y que se eliminen las restricciones: para entonces se sabr\u00e1 qu\u00e9 tipo de cambio se necesita para que el sector externo funcione normalmente.\nQu\u00e9 viene\n\u00bfTiene fecha de vencimiento esta pax cambiaria? \u201cMientras contin\u00fae la absorci\u00f3n de pesos, lo m\u00e1s probable es que sigamos con brecha baja y si a eso sum\u00e1s la oferta de divisas de la cosecha del segundo trimestre y el super\u00e1vit comercial energ\u00e9tico habr\u00e1 una oferta de d\u00f3lares excesiva que creo que va a ser aprovechada por el Gobierno para empezar a levantar el cepo\u201d, sostiene Marengo.\nPara Andr\u00e9s Borenstein, economista asociado de Econviews, el segundo frente delicado est\u00e1 en el cambiario.\n\u201cUn peso m\u00e1s d\u00e9bil permitir\u00eda acumular m\u00e1s reservas, pero si quer\u00e9s que la inflaci\u00f3n siga bajando, es entendible que d\u00e9 miedo tocar el tipo de cambio porque devaluar fuerte es un problema. Una salida ser\u00eda ir por la diagonal, es decir, m\u00e1s r\u00e1pido que el 2%\u201d, describe, pero agrega: \u201cSi funciona... \u00bfpara qu\u00e9 lo cambio?, si no est\u00e1 roto... \u00bfpara qu\u00e9 lo arreglo?\u201d.\n\u201cLa clave est\u00e1 en mantener el ajuste fiscal de manera permanente\u201d, insiste Marengo.\nEl primer frente indiscutido por todos es el pol\u00edtico. \u201cEn alg\u00fan momento tiene que funcionar el Congreso; menos licuadora y m\u00e1s Congreso\u201d, remarca Borenstein.\n\u201cCon una tasa de dos d\u00edgitos de inflaci\u00f3n y recesi\u00f3n es f\u00e1cil ser opositor al Gobierno, pero si baja la inflaci\u00f3n y se recupera la actividad, quiero ver qu\u00e9 va a ser la oposici\u00f3n gatopardista. Esos grises que est\u00e1n en el medio pensando en la elecci\u00f3n del a\u00f1o que viene si esto empieza a dar resultados\u201d, advierte Marengo.\nPara eso hay que hacer andar la rueda m\u00e1s de 100 d\u00edas y que la recesi\u00f3n pegue la vuelta y la inflaci\u00f3n ceda en serio.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/pregunto-cual-es-la-mejor-banda-de-rock-argentino-de-la-historia-y-genero-debate-en-tiktok/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Viral",
        "titulo": "Viral. Pregunt\u00f3 cu\u00e1l es la mejor banda de rock argentino de la historia y gener\u00f3 debate en TikTok",
        "subtitulo": "Un tiktoker argentino desat\u00f3 un debate en al preguntar a transe\u00fantes en las calles de Buenos Aires cu\u00e1l consideran la mejor banda de rock argentina de todos los tiempos.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,20:24",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/ZVPFZ5BWlFOCW06fiPqNe88feP0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/D6AYW25P4JGHRPAAITECLL45YE.jpg",
        "caption_img": "Pregunt\u00f3 cu\u00e1l es la mejor banda de rock argentino de la historia y se arm\u00f3 el debate",
        "cuerpo": "Guido Iannaccone, conocido por su contenido de preguntas callejeras en TikTok, lanz\u00f3 la interrogante sobre la mejor banda de rock argentino, desencadenando una discusi\u00f3n entre los participantes y seguidores.\nViral. \nLos gustos son variados\nLa mayor\u00eda de los entrevistados mencionaron a Soda Stereo y Patricio Rey y sus Redonditos de Ricota como las mejores bandas de rock argentino de la historia.\nSin embargo, otras agrupaciones tambi\u00e9n fueron nombradas, como Almendra, Herm\u00e9tica, Los Abuelos de la Nada, Viejas Locas, Divididos, Ser\u00fa Gir\u00e1n y La Renga, dando lugar a un amplio abanico de opiniones y preferencias.\nViral. \n\u00bfCU\u00c1L ES LA MEJOR BANDA DE ROCK ARGENTINA DE LA HISTORIA? \ud83e\udd14\ud83c\udfb8\ud83c\udde6\ud83c\uddf7 Argentina fue el primer pa\u00eds del \u00e1mbito iberoamericano que combin\u00f3 los diversos g\u00e9neros derivados del rock and roll con elementos locales, desarrollando as\u00ed un rock de identidad propia. Desde la decada del 60', grandes bandas argentinas maravillaron al mundo con sus diferentes estilos y canciones que a\u00fan hoy siguen sonando en todos lados. Sal\u00ed a la calle a preguntarle a la gente cu\u00e1l creen que es la mejor banda de rock de la historia argentina \ud83c\udde6\ud83c\uddf7 Les dejo el video con las respuestas, ver\u00e1n que hay 2 que fueron muy nombradas \ud83d\udc40 Y ahora quiero leerlos a ustedes: \ud83d\udc47\ud83c\udffb Dejen en los comentarios cu\u00e1l piensan que es la mejor banda de rock nacional de la historia \ud83c\udfb8\ud83e\udd1f\ud83c\udffb\ud83c\udde6\ud83c\uddf7 Si les gust\u00f3 el video, no dejen de darle \u2764\ufe0f y compartirlo. Eso me ayuda mucho \ud83d\ude4c\ud83c\udffb #argentina #buenosaires #rock #rocknacional #sodastereo #cerati #losredondos #indiosolari #Lollapalooza #rockandroll #rockargentino #caba #larenga #charlygarcia #lunapark #cemento #musica #music #viral #fyp #foryou #foryourpage #paravos #parati #fypppppp #musicaargentina \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/comerciantes-de-morteros-convocaron-a-un-apagon-generalizado-contra-el-tarifazo-este-viernes/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / electricidad",
        "titulo": "C\u00f3rdoba. C\u00f3rdoba: comerciantes de Morteros convocaron a un apag\u00f3n general contra el \u201ctarifazo\u201d este viernes",
        "subtitulo": "Negocios y vecinos autoconvocados de la ciudad cordobesa instaron a la medida como protesta por el aumento de la factura el\u00e9ctrica.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,22:34",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/A3Ox8on4lZKZs3YQURfXHR-rFA4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/DFBAF67FHNDPRIOAUADPJCOOXA.jpg",
        "caption_img": "Entrada ciudad de Morteros, C\u00f3rdoba. (Google Maps)",
        "cuerpo": "Comercios y vecinos autoconvocados de Morteros instaron a un apag\u00f3n generalizado para este viernes 22 como protesta por el aumento de la factura el\u00e9ctrica. Los comerciantes declaran que pagan un precio m\u00e1s alto que la ciudad de C\u00f3rdoba.\nCon la crisis econ\u00f3mica, el recorte en subsidios a la luz y el gas y la inminente duplicaci\u00f3n del costo el\u00e9ctrico para particulares en C\u00f3rdoba, los comerciantes, empresarios y ciudadanos de la localidad salieron a reclamar. Los vecinos del extremo noreste de la provincia expresaron su preocupaci\u00f3n al ver peligrar sus negocios.\n\u201cNuestro reclamo comenz\u00f3 pidi\u00e9ndole a la Cooperativa que haga un esfuerzo extraordinario con ciertos objetivos como la quita de recargos entre el primer y segundo vencimiento, o planes de pago financiados y se pidi\u00f3 que se aclararan algunos puntos de las facturas que no se entienden\u201d, declar\u00f3 un comerciante, Daniel Trucco, a Radio Universidad.\nTrucco explic\u00f3 que la Cooperativa de Servicios P\u00fablicos de Morteros, que brinda servicios de electricidad a la ciudad y a las zonas rurales aleda\u00f1as, \u201ces concesionaria del servicio de energ\u00eda y por lo tanto tiene mayores costos de traslado y distribuci\u00f3n y por eso tenemos una tarifa m\u00e1s cara que en la ciudad de C\u00f3rdoba por ejemplo\u201d.\nSumado a la quita de subsidios, las facturas dificultan la rentabilidad de los negocios. \u201cPara comercios de barrios, Pymes y locales comerciales chicos es alarmante, muchos de ellos van a cerrar. Trabajan para pagar la luz, no pueden seguir abriendo en esta situaci\u00f3n\u201d, reclam\u00f3 Trucco.\nTrucco afirm\u00f3 que m\u00e1s sectores vienen aumentando el precio, como por ejemplo el uso de la energ\u00eda para espacios p\u00fablicos. \u201cEl costo de la tasa para usos p\u00fablicos se cobra para medidores activos, por lo que creemos que es desproporcionado y no es equitativo. El gran problema surge sobre todo con los comercios que dependen mucho de las heladeras y artefactos donde las facturas de electricidad son esenciales y pone en jaque a los usuarios y sus actividades econ\u00f3micos\u201d, remarc\u00f3 el comerciante.\nElectricidad. \n\u201cEstamos viviendo una situaci\u00f3n extraordinaria y excepcional, por lo que cada punto de suba impacta mucho, queremos ver esos temas para tratar de abaratar costos al menos por ahora\u201d, asever\u00f3 Trucco.\nSeg\u00fan el mismo vecino de Morteros, la idea del apag\u00f3n nace a partir de un grupo de comerciantes autoconvocados con el objetivo de llamar la atenci\u00f3n sobre el tema y mostrar la uni\u00f3n del rubro. \u201cLa semana que viene nos vamos a reunir con los concejales de la ciudad para ver algunos de estos puntos\u201d, afirm\u00f3 Trucco.\nLa Federaci\u00f3n Comercial de C\u00f3rdoba (Fedecom) particip\u00f3 el viernes de la primera reuni\u00f3n de Consejo General del 2024. En el encuentro en la ciudad de R\u00edo Cuarto, se concluy\u00f3 que \u201cla falta de medidas contundentes para acompa\u00f1ar al sector en una Provincia con costos elevad\u00edsimos de energ\u00eda, pone en riesgo la continuidad de las pymes cordobesas y, por ende, de las fuentes de trabajo que generan\u201d.\nhttps://t.co/B1xXwt0PLY\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-viuda-de-jose-rucci-rompio-el-silencio-tras-50-anos-pidio-memoria-completa/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Montoneros",
        "titulo": "Montoneros. La viuda de Jos\u00e9 Rucci rompi\u00f3 el silencio tras 50 a\u00f1os: pidi\u00f3 \u201cmemoria completa\u201d",
        "subtitulo": "\u201cMe duele enormemente que se olvide la mitad de la historia\u201d. N\u00e9lida \u201cCoca\u201d Vaglio de 94 a\u00f1os record\u00f3 el asesinato del sindicalista de la CGT en septiembre de 1973.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,08:19",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/XJQ2ZYdYjyZxPQOsSzTxro_MxYY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/GI3DQZDCG5RTQNRZMJRDKZJTMU.jpg",
        "caption_img": "El sindicalista Jos\u00e9 Rucci, padre de Claudia, junto a Per\u00f3n.",
        "cuerpo": "El D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia gener\u00f3 fuertes debates en medios y redes sociales, m\u00e1s luego del video que public\u00f3 el gobierno de Javier Milei en reclamo por \u201cmemoria completa\u201d.\nDecenas de voces se sumaron a la discusi\u00f3n sobre la d\u00e9cada del \u201870, a\u00f1os de violencia pol\u00edtica y Dictadura Militar, asesinatos y desaparecidos.\nRompi\u00f3 el silencio \u201cCoca\u201d, la viuda de Jos\u00e9 Rucci\nN\u00e9lida Vaglio, \u201cCoca\u201d, se recluy\u00f3 todo este tiempo -desde septiembre de1973- tras el brutal asesinato de su esposo, el poderoso hombre del sindicalismo de la \u00e9poca: Jos\u00e9 Ignacio Rucci.\nDesde la muerte de Rucci, ultimado a balazos una ma\u00f1ana del 25 de septiembre de 1973 sobre la calle Avellaneda en el barrio de Flores de Buenos Aires -una muerte adjudicada hist\u00f3ricamente a Montoneros, aunque la organizaci\u00f3n siempre lo neg\u00f3-, \u201cCoca\u201d eligi\u00f3 no hablar. Pero este 25 de marzo le concedi\u00f3 una entrevista a radio Mitre a sus 94 a\u00f1os.\n\u201cTen\u00eda muchas ganas de hablar, porque ayer pas\u00e9 un d\u00eda terrible. Porque nunca pude entender porqu\u00e9 se borr\u00f3 la mitad de la historia. Porque en este pa\u00eds se cuenta la historia seg\u00fan la idea pol\u00edtica que tenga\u201d, arranc\u00f3, casi en un mon\u00f3logo.\n\u201cYo tengo 94 a\u00f1os, y gracias a Dios buena memoria. Porque yo lo viv\u00ed el terrorismo, yo lo viv\u00ed en carne propia. Ya perd\u00ed la cuenta de las veces que ten\u00eda que escaparme con los chicos, que me llamaba Jos\u00e9 y me dec\u00eda \u2018agarra un poco de ropa, y los chicos y andate para tal lado\u2019. Viv\u00ed escapando\u201d, rememor\u00f3, como si los recuerdos fueran de ayer nom\u00e1s.\n\u201cCoca\u201d rompi\u00f3 el silencio para terciar en la pol\u00e9mica que dispar\u00f3 la publicaci\u00f3n de un video -en la cuenta oficial de Casa Rosada en la red social X- en el que se pidi\u00f3 por una \u201dMemoria, Verdad y Justicia Completa\u201d.\nLa publicaci\u00f3n -retuiteada por el presidente Javier Milei- provoc\u00f3 reacciones de las m\u00e1s diversas, rechazos y adhesiones, mientras la Plaza de Mayo y en las calles de otras capitales provinciales eran escenario de actos masivos por el 24M.\n\u201cAyer se festej\u00f3 el D\u00eda de la Memoria, la Verdad y la Justicia, para mi incompleta. No cuentan la verdad. yo solo se lo que viv\u00ed, lo que sufr\u00ed, y lo que sigo sufriendo. Ayer cuando miraba la televisi\u00f3n y escuchaba las fanfarronadas que dec\u00edan, las pavadas que dec\u00edan, porque era un d\u00eda para manifestarse en silencio, porque eso lo sufrimos todos\u201d, se\u00f1al\u00f3 la viuda del l\u00edder sindical.\nTras recordar que las amenazas eran moneda corriente, no solo para su esposo sino tambi\u00e9n para ella y sus dos hijos, la mujer lament\u00f3 la visi\u00f3n sesgada que se tiene de esos a\u00f1os.\n\u201cEso lo viv\u00ed en carne propia y todav\u00eda lo llevo en el alma. Por eso me duele enormemente que en este pa\u00eds se olvide la mitad de la historia, que no se cuenten las cosas como fueron. Que se acuerden solamente de una parte\u201d, reclam\u00f3. Insisti\u00f3 con reivindicar su lugar en esa historia: \u201cNo una parte. Todo. L\u00e1stima que se olvidan de lo anterior. Lo anterior lo habr\u00e1n querido borrar, pero no se puede borrar. Yo lo viv\u00ed en carne propia\u201d.\n\u201cQuiero saber porque se olvidan de esa parte de la historia. Yo lo cuento porque lo viv\u00ed en carne propia, a mi no me lo cont\u00f3 nadie\u201d, concluy\u00f3.\nQui\u00e9n era Jos\u00e9 Ignacio Rucci\nJos\u00e9 Ignacio Rucci (Alcorta, Santa Fe, 15 de marzo de 1924 \u2013 Buenos Aires, 25 de septiembre de 1973) fue Secretario General de la Confederaci\u00f3n General del Trabajo de la Rep\u00fablica Argentina (CGT), representante a la Uni\u00f3n Obrera Metal\u00fargica (UOM), muy cercano a Juan Domingo Per\u00f3n.\nEn 1970 fue designado secretario general de la CGT y desde all\u00ed fue uno de los impulsores del regreso de Juan Domingo Per\u00f3n al pa\u00eds, enfrent\u00e1ndose al sector colaboracionista de Rogelio Coria, que en ese momento presid\u00eda las 62 Organizaciones sindicales peronistas.\nRucci se mostraba as\u00ed alineado con \u201cla derecha peronista\u201d, el grupo de dirigentes encolumnados ciegamente detr\u00e1s del l\u00edder, enfrentado al poder creciente de las facciones m\u00e1s \u201cde izquierda\u201d como ERP, Montoneros, FAR, FAP y PRT.\nLa investigaci\u00f3n oficial sobre el asesinato de Rucci, realizada durante la presidencia de Per\u00f3n, nunca pudo revelar qui\u00e9nes fueron los autores. La causa fue reabierta en 2009, sin que pudieran reunirse evidencias para ser llevada a juicio. El juez que tuvo a cargo la investigaci\u00f3n sostuvo que se hab\u00eda descartado la eventual autor\u00eda de la Triple A y que las pruebas no permit\u00edan descartar la participaci\u00f3n de Montoneros, manteniendo la posibilidad de que la autor\u00eda recayera en esa organizaci\u00f3n.\nM\u00e1s noticias sobre Jos\u00e9 Rucci\nRedacci\u00f3n La Voz y agencia DyN\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/juventud-del-frente-civico-conmemoro-el-dia-de-la-memoria-en-cementerio-san-vicente/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "24M. Juventud del Frente C\u00edvico conmemor\u00f3 el D\u00eda de la Memoria en Cementerio San Vicente",
        "subtitulo": "Fue frente al Memorial inaugurado en 2006, un espacio emblem\u00e1tico para recordar a las v\u00edctimas del terrorismo de Estado.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,17:40",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Rb2_NPNxO64uV0BVYUOG8S4r8CM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FMMPQOQKWNG7JPKRPAOPPJEUIQ.jpeg",
        "caption_img": "Juventud del Frente C\u00edvico conmemor\u00f3 el D\u00eda de la Memoria en Cementerio San Vicente",
        "cuerpo": "Como cada 24 de marzo, en el marco del D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia, la Juventud del Frente C\u00edvico invit\u00f3 a la comunidad a participar de un encuentro en el Memorial del Cementerio San Vicente. \nEl Memorial, inaugurado en 2006 durante la intendencia de Luis Juez, se ha convertido en un espacio emblem\u00e1tico para recordar a las v\u00edctimas del terrorismo de Estado y mantener viva la memoria de los hechos ocurridos durante la \u00faltima dictadura militar. Bajo el lema \u201cQuien deja huellas, jam\u00e1s desaparece\u201d, el espacio invit\u00f3 a la reflexi\u00f3n y al compromiso con la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica.\n24M. \nLa actividad organizada por la Juventud del Frente C\u00edvico busc\u00f3 reunir a los cordobeses en un espacio de conmemoraci\u00f3n y homenaje a las v\u00edctimas del terrorismo de Estado. Fue una jornada emotiva donde se realizaron diferentes actividades, como la lectura de poemas, la presentaci\u00f3n de ofrendas florales y un minuto de silencio en memoria de los desaparecidos.\nEl cementerio San Vicente guarda un significado especial al ser el lugar donde descansan los restos de numerosos cordobeses v\u00edctimas del terrorismo de Estado. Entre ellos se encuentran:\n24M. \nEduardo Requena, militante del PRT-ERP, secuestrado y desaparecido en 1976.\nJos\u00e9 Carlos \u201cPocho\u201d Lepratti, estudiante de medicina y militante de la Juventud Universitaria Peronista, secuestrado y desaparecido en 1977.\nMar\u00eda Cristina Ver\u00f3nica \u201cBetty\u201d Albacete, docente y militante del PRT-ERP, secuestrada y desaparecida en 1976.\nLa invitaci\u00f3n del Frente C\u00edvico se extendi\u00f3 a toda la comunidad a participar de este encuentro y reafirmar el compromiso con la Memoria, la Verdad y la Justicia.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-cual-es-el-valor-de-referencia-de-este-sabado-23-de-marzo/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: cu\u00e1l es el valor de referencia de este s\u00e1bado 23 de marzo ",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,06:00",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/XBjxyMf7_2ObsSpCbq7muc_Z05I=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UAP6OGJUMNBJFLWWFH2FHERORU.jpg",
        "caption_img": "Cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar. (Pedro Castillo / La Voz)",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cotiza este s\u00e1bado 23 de marzo en C\u00f3rdoba a $ 1.031, mismo valor que el cierre del viernes. En rigor, se trata de un valor de referencia ya que durante el fin de semana no funcionan los mercados oficiales y el paralelo por lo general se mantiene estable.\nBajo este marco, en la city porte\u00f1a, la divisa cotiza a $ 1.020, con la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\nPor otra parte, este viernes el Banco Central inform\u00f3 la compra de U$S 184 millones, por lo que las reservas llegaron a U$S 28.035 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiza a $ 1.003 para la compra y $ 1.041 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.031\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.020\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 873,50\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.042,50\nCONTADO CON LIQUI $ 1.114,20\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.090\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.397\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/luis-petri-aseguro-que-discutir-la-cantidad-de-desaparecidos-no-aporta-al-debate/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "D\u00eda de la Memoria. Luis Petri asegur\u00f3 que discutir la cantidad de desaparecidos \u201cno aporta al debate\u201d",
        "subtitulo": "El ministro de Defensa marc\u00f3 una postura distinta a la del presidente y la vicepresidente de la naci\u00f3n. ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,19:49",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/w377LvFClx3Trv6jSi7mQSMEEkc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/TOKGPAVFIZCC3EBP7E6SZGAHBA.jpg",
        "caption_img": "El destacamento militar que hizo cumbre en el Aconcagua recibi\u00f3 la visita del ministro Luis Petri. / Foto: Prensa",
        "cuerpo": "El titular de la cartera de Defensa, Luis Petri, decidi\u00f3 este domingo no entrar en el debate sobre la cifra de desaparecidos en la \u00faltima dictadura, marcando as\u00ed una postura distinta a la del presidente Javier Milei y la vicepresidenta Victoria Villarruel. \u201cNo creo que sume al debate. Es una especie de trampa caer en el juego de discutir si la cifra es esta o aquella\u201d, manifest\u00f3 el ministro.\nDurante una entrevista con Radio Rivadavia, Petri expres\u00f3 que tales enfrentamientos verbales \u201cno enriquecen el debate. En cambio, dedicarse a fortalecer la democracia d\u00eda a d\u00eda s\u00ed lo hace\u201d.\nLa ma\u00f1ana de este domingo, Villarruel lanz\u00f3 una declaraci\u00f3n poderosa en sus redes sociales, posicion\u00e1ndose en contra del eslogan de la manifestaci\u00f3n y cuestionando el n\u00famero de v\u00edctimas. \u201cEntre 1969 y 1979, organizaciones guerrilleras eliminaron a 1094 personas en Argentina\u201d, se\u00f1al\u00f3 el video, centrando la atenci\u00f3n en uno de los relatos de las v\u00edctimas de ataques antes del golpe de estado. Como etiqueta, la vicepresidenta us\u00f3 el \u201cno fueron 30.000\u2033, frase a la que Milei tambi\u00e9n ha hecho referencia en m\u00faltiples ocasiones.\nSpot. \nEste mensaje gener\u00f3 reacciones entre los l\u00edderes pol\u00edticos que se sumaron a la marcha hacia la Plaza de Mayo. La mayor\u00eda de los oradores y representantes de diversas agrupaciones pol\u00edticas rechazaron los comentarios de Villarruel. Petri, por otro lado, evit\u00f3 dar n\u00fameros cuando se le pregunt\u00f3 sobre su postura: \u201cHoy debemos apreciar la democracia y, por supuesto, repudiar cada uno de los derrocamientos institucionales\u201d.\n\u201cEstos derrocamientos en Argentina comenzaron el 6 de septiembre de 1930 y logramos establecer de manera firme el sistema democr\u00e1tico el 10 de diciembre de 1983. Piensen que, en ese lapso, Argentina deber\u00eda haber tenido solo nueve presidentes seg\u00fan los mandatos constitucionales de seis a\u00f1os, pero tuvimos m\u00e1s de 23\u2033, afirm\u00f3 Petri.\n24M. \n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/javier-milei-designo-a-luis-lucero-como-nuevo-secretario-de-mineria/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Anuncio. Javier Milei design\u00f3 a Luis Lucero como nuevo secretario de Miner\u00eda",
        "subtitulo": "Reemplaza a Flavia Roy\u00f3n, que hab\u00eda sido desplazada tras la crisis por la ca\u00edda de la ley \u201cbases\u201d. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,14:24",
        "autor": "Corresponsal\u00eda Buenos Aires",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/syKitHg91tbrTkBB-090n_1m-zA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BQML6TLVUVDHRDGCHSDSN5S55A.jpg",
        "caption_img": "Luis Lucero, nuevo secretario de Miner\u00eda. (Corresponsal\u00eda)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional design\u00f3 a Luis Lucero como Secretario de Miner\u00eda de la Naci\u00f3n en reemplazo de Flavia Roy\u00f3n, quien hab\u00eda sido desplazada tras la crisis con los gobernadores por la ca\u00edda de la ley \u201cbases\u201d en el Parlamento.\n\u201cLucero es abogado especializado en la industria minera, en derecho de los recursos naturales y con amplia experiencia en financiamiento de proyectos, en materia societaria, y en arbitrajes y litigios complejos\u201d, indic\u00f3 el comunicado oficial.\nEl flamante funcionario obtuvo el t\u00edtulo de abogado de la Universidad de Buenos Aires; curs\u00f3 un Posgrado en Derecho Empresario de la Universidad Argentina de la Empresa.\nJubilados. \nQui\u00e9n es Luis Lucero, el nuevo secretario de Miner\u00eda\nSeg\u00fan el parte oficial se destacan los cursos realizados \u201cen temas de pol\u00edtica de gobierno y estrategia corporativa en miner\u00eda en la Universidad de Dundee; en negociaci\u00f3n en Harvard Law School; en fundamentos de ciencias de la organizaci\u00f3n tanto en Columbia Business School como en la Universidad de Cambridge. Lucero adem\u00e1s recibi\u00f3 el t\u00edtulo de Master of Arts, con honores, por University College London (UCL)\u201d.\nLucero fue del estudio juridico Marval O\u2019Farrell Mairal y, anteriormente, se desempe\u00f1\u00f3 como consultor en derecho extranjero en Pillsbury Winthrop Shaw Pittman en los Estados Unidos.\nSpot. \n\u201cEl futuro Secretario de Miner\u00eda ha expuesto en diversas instituciones nacionales e internacionales sobre temas vinculados a la industria minera y financiamiento de proyectos, destac\u00e1ndose el Center for Energy, Petroleum, Mineral Law and Policy, University of Dundee, donde fue nombrado Honorary Lecturer por el per\u00edodo Octubre 2010 a Septiembre 2013; la Rocky Mountain Mineral Law Foundation; y el United Stated Geological Survey\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-macro-viene-bien-pero-los-bolsillos-siguen-esperando/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Econom\u00eda",
        "titulo": "An\u00e1lisis. La macro viene bien, pero los bolsillos siguen esperando",
        "subtitulo": "El Gobierno promociona los super\u00e1vits y la compra de d\u00f3lares. Pero en simult\u00e1neo hay un derrumbe de los ingresos, del consumo y de la producci\u00f3n.   ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Juan Turello",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/J3EhxBOyvAmUo-csBp73nTlvI7Y=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/XWXDRJM34ZARXAN23UJMMBP6R4.jpeg",
        "caption_img": "Luis Caputo, ministro de Econom\u00eda. (Federico L\u00f3pez Claro)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional no deja de propagar los buenos datos de la macroeconom\u00eda, pero la mejora a\u00fan no lleg\u00f3 a los bolsillos de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n.\nJavier Milei hab\u00eda calificado marzo y abril como \u201cmeses muy dif\u00edciles\u201d. La microeconom\u00eda le da la raz\u00f3n, aunque el ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, defienda los super\u00e1vits fiscal y comercial, las compras de d\u00f3lares del Banco Central (unos 10 mil millones) y la emisi\u00f3n cero.\nCaputo neg\u00f3 una segunda megadevaluaci\u00f3n, que todav\u00eda es esperada por especuladores y empresas que proyectaron operaciones con un d\u00f3lar a $ 2 mil o a $ 3 mil.\nAn\u00e1lisis. \nLos logros macroecon\u00f3micos tienen, por ahora, una contracara, que es la licuaci\u00f3n de sueldos y jubilaciones y la motosierra en \u00e1reas y en el empleo p\u00fablico.\nEl resultado favorable esconde tambi\u00e9n la par\u00e1lisis de la obra p\u00fablica, con fuerte impacto en las provincias gobernadas por el peronismo, que hab\u00edan celebrado los emprendimientos electorales anunciados por Alberto Fern\u00e1ndez y por Sergio Massa.\nC\u00f3rdoba decidi\u00f3 mantener las obras en marcha, con recursos propios. Los pocos proyectos nacionales \u2013por ejemplo, la demorada autov\u00eda de la ruta 19\u2013 est\u00e1n paralizados desde hace dos a\u00f1os.\n\u00a1Ay, los bolsillos!\nLa ca\u00edda no es similar en todos los sectores, pero en promedio los sueldos perdieron entre 15% y 40% en t\u00e9rminos reales respecto de la inflaci\u00f3n de 2023.\nLas primeras se\u00f1ales para la clase media son la postergaci\u00f3n de la suba del gas natural, que pas\u00f3 a abril pero se sentir\u00e1 con fuerza en los meses m\u00e1s fr\u00edos, y el subsidio para las cuotas en los colegios privados.\nEl auxilio de 50% en mayo, en junio y en julio para los establecimientos que tienen una cuota base de hasta $ 54.396 es, adem\u00e1s, una virtual base de datos para avanzar \u2013\u00bfeste a\u00f1o o en 2025?\u2013 con los vouchers educativos.\n\u201cEl impacto en las escuelas del Estado ser\u00e1 enorme\u201d, eval\u00faa el apoderado de un importante colegio privado de C\u00f3rdoba, sobre la posible aplicaci\u00f3n de los vouchers en todo el sistema educativo.\nRecursos p\u00fablicos. \nAunque este a\u00f1o se traspasaron unos ocho mil alumnos, seg\u00fan estim\u00f3 el gobernador Mart\u00edn Llaryora, ese esquema podr\u00eda generar el efecto inverso, ya que los padres estar\u00edan dispuestos a sumar su aporte al bono para mejorar la preparaci\u00f3n de sus hijos.\nPero los salarios de la clase media seguir\u00e1n ajust\u00e1ndose, por la reinstalaci\u00f3n del Impuesto a las Ganancias para los trabajadores registrados. M\u00e1s de 1,5 millones de empleados volver\u00e1n a sufrir el descuento.\nLa motosierra tambi\u00e9n alcanzar\u00e1 a los monotributistas, que tendr\u00edan desde abril una actualizaci\u00f3n en la facturaci\u00f3n de cada categor\u00eda \u2013por debajo de la inflaci\u00f3n anual\u2013, con un fuerte aumento del impuesto integrado, del aporte previsional y de la obra social.\nEl pr\u00f3ximo aumento de combustibles tambi\u00e9n reducir\u00e1 la capacidad de compra. Las naftas aumentaron 86% desde la asunci\u00f3n de Milei. El resultado en el surtidor ya se not\u00f3 en febrero con una ca\u00edda interanual de 4,1%, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Naci\u00f3n.\nEl golpe a los bolsillos es notable: el consumo dom\u00e9stico cay\u00f3 3,9% en el primer bimestre (Scentia) y las ventas en los supermercados retrocedieron en enero 13,8% (Indec); febrero habr\u00eda mantenido la tendencia.\nJubilados, alerta roja\nEl Gobierno se decidi\u00f3 a meter mano en el tema jubilatorio, luego de que los proyectos de la oposici\u00f3n avanzaron en el Congreso por encima de las expectativas oficiales.\nEl nuevo decreto sobre las jubilaciones establece una indexaci\u00f3n de los haberes por inflaci\u00f3n desde abril, m\u00e1s un extra de 12,5% por la inflaci\u00f3n de enero (20,6%).\nReseteo opositor. \nOsvaldo Giordano, extitular de la Anses, hab\u00eda alertado sobre el riesgo de indexar las jubilaciones con la inflaci\u00f3n sin una reforma del sistema que incluyera una eliminaci\u00f3n/reducci\u00f3n de los reg\u00edmenes especiales (las llamadas \u201cjubilaciones de privilegio\u201d) y un eventual aumento de la edad activa del trabajador.\nLa macroeconom\u00eda est\u00e1 bien, con una baja gradual de la inflaci\u00f3n, con la eliminaci\u00f3n de la emisi\u00f3n y con la exuberante confianza de los mercados financieros, pero los bolsillos a\u00fan no perciben los beneficios del plan.\n\u00bfCu\u00e1nto tardar\u00e1n en llegar? La tolerancia de la poblaci\u00f3n revela que comprende la gravedad de la coyuntura, m\u00e1s all\u00e1 de los discursos desmemoriados del kirchnerismo.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/sin-los-votos-de-union-por-la-patria-en-el-senado-el-gobierno-no-podra-completar-la-corte/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Corte Suprema",
        "titulo": "Congreso. Sin los votos de Uni\u00f3n por la Patria en el Senado, el Gobierno no podr\u00e1 completar la Corte",
        "subtitulo": "Se necesitan dos tercios de los votos para designar a un juez supremo, y uno de esos tercios lo ostenta el bloque peronista/kirchnerista. El dif\u00edcil camino que le espera a los pliegos de Lijo y Garc\u00eda-Mansilla.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,19:15",
        "autor": "Carolina Ramos",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/PstEjZq6VmxWjfJXA5NDJTJbwcA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/ZUKLVFWMMNASPDFTGN2U3PDPCY.jpg",
        "caption_img": "La vicepresidenta Victoria Villarruel en la \u00faltima sesi\u00f3n del Senado, en la que se rechaz\u00f3 el DNU (Federico L\u00f3pez Claro / Corresponsal\u00eda)",
        "cuerpo": "Un camino m\u00e1s que dif\u00edcil es el que le espera en el Senado a los pliegos de Ariel Lijo y Manuel Garc\u00eda-Mansilla, los candidatos del Poder Ejecutivo para reemplazar a Elena Highton y Juan Carlos Maqueda en la Corte Suprema de Justicia. El oficialismo necesita reunir dos tercios de los votos, es decir 48, y no podr\u00e1 llegar a ese n\u00famero sin Uni\u00f3n por la Patria, que tiene 33.\nEl requisito est\u00e1 previsto en la Constituci\u00f3n Nacional. El art\u00edculo 99 inciso 4 establece que el Poder Ejecutivo \u201cnombra los magistrados de la Corte Suprema con acuerdo del Senado por dos tercios de sus miembros presentes, en sesi\u00f3n p\u00fablica, convocada al efecto\u201d.\nLa Libertad Avanza est\u00e1 muy lejos de ese n\u00famero: tiene tan solo siete representantes propios, y la mayor\u00eda m\u00e1s importante que pudo alcanzar fue de 39, cuando la vicepresidenta Victoria Villarruel acord\u00f3 con todo el arco opositor no kirchnerista para realizar la sesi\u00f3n preparatoria donde se designaron las autoridades del Senado, hace tres meses.\nPrecios. \nR\u00e1pidamente, qued\u00f3 en claro que esa mayor\u00eda fue circunstancial y que los apoyos dependen de m\u00faltiples variables pol\u00edticas. Sin ir m\u00e1s lejos, el Senado acaba de rechazar el DNU 70/23 del presidente Javier Milei con votos de Uni\u00f3n por la Patria y bloques provinciales que hab\u00edan acompa\u00f1ado a Villarruel en aquella sesi\u00f3n de mediados de diciembre.\nHasta el momento, los senadores de Uni\u00f3n por la Patria no se pronunciaron p\u00fablicamente, aunque el tema podr\u00eda deslizarse este jueves en la Comisi\u00f3n de Acuerdos, que se reunir\u00e1 para tratar pliegos de embajadores extraordinarios y plenipotenciarios.\nC\u00f3mo es el mecanismo\nEl mecanismo para la selecci\u00f3n de los jueces est\u00e1 establecido en el decreto 222/2003 dictado por el expresidente N\u00e9stor Kirchner. All\u00ed se establecen los pasos que deben cumplirse antes del env\u00edo de los pliegos, que incluyen entre otras cosas la publicaci\u00f3n de los antecedentes curriculares de los candidatos y la presentaci\u00f3n de declaraciones juradas. Tambi\u00e9n se contempla para la sociedad civil la posibilidad de presentar adhesiones o impugnaciones.\nEl Gobierno anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que modificar\u00e1 ese decreto, y aunque no brind\u00f3 detalles, todo indica que buscar\u00e1n comenzar el tr\u00e1mite parlamentario antes de que se produzca la vacante a cubrir, con el fin de evitar que la Corte vuelva a quedar mermada a fin de a\u00f1o, cuando Maqueda se jubile (cumple 75 a\u00f1os el 29 de diciembre).\nJusticia. \nEl primer paso para activar el debate parlamentario es que el Ejecutivo env\u00ede los pliegos a la C\u00e1mara alta. El tratamiento comenzar\u00e1 entonces en la Comisi\u00f3n de Acuerdos, que se conform\u00f3 la semana pasada y nombr\u00f3 como presidenta a Guadalupe Tagliaferri, una senadora del PRO por la Ciudad de Buenos Aires que tiene di\u00e1logo con el expresidente Mauricio Macri.\nDe los 17 miembros de la comisi\u00f3n, siete son de Uni\u00f3n por la Patria, que tiene figuras de peso como el jefe del interbloque, Jos\u00e9 Mayans, su vice, Anabel Fern\u00e1ndez Sagasti, y las senadoras Juliana Di Tullio y Alicia Kirchner. Le sigue la UCR con cuatro integrantes (entre ellos, Mart\u00edn Lousteau), el PRO con dos, y La Libertad Avanza con uno solo: el presidente del bloque, Ezequiel Atauche. Los tres restantes pertenecen a sellos provinciales: el salte\u00f1o Juan Carlos Romero, el correntino Carlos \u201cCamau\u201d Esp\u00ednola y el misionero Carlos Arce.\nC\u00f3rdoba. \nLa comisi\u00f3n debe emitir dictamen sobre cada nombramiento, y finalmente deber\u00e1n votarse en el recinto con mayor\u00eda especial. En el decreto de Kirchner se establece que, al momento de evaluar a los candidatos, se debe tener en cuenta que la composici\u00f3n de la Corte refleje \u201clas diversidades de g\u00e9nero, especialidad y procedencia regional en el marco del ideal de representaci\u00f3n de un pa\u00eds federal\u201d.\nLijo es oriundo de la Ciudad de Buenos Aires, y Garc\u00eda-Mansilla, de R\u00edo Negro. Entre los actuales, Horacio Rosatti (presidente) y Ricardo Lorenzetti son de Santa Fe; Carlos Rosenkrantz, de CABA; y el saliente Maqueda, de C\u00f3rdoba. Como queda a la vista, la Corte adem\u00e1s no tendr\u00eda ninguna integrante mujer.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/sigue-el-escandalo-las-nuevas-polizas-sospechosas-detectadas-en-el-exministerio-de-la-mujer/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Seguros",
        "titulo": "Seguros. Sigue el esc\u00e1ndalo: las nuevas p\u00f3lizas sospechosas detectadas en el ex-Ministerio de la Mujer",
        "subtitulo": "Surgen tras otra auditor\u00eda del Ministerio de Capital Humano. La documentaci\u00f3n ya fue puesta a disposici\u00f3n del juez Juli\u00e1n Ercolini.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,17:53",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/he_glHjBzzuxhGKzf3-r_5ga5fo=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/37A2IIQHHNFODKFV3M6SFCLWX4.jpg",
        "caption_img": "Desde M\u00e9xico, Alberto Fern\u00e1ndez se defendi\u00f3 de la corrupci\u00f3n: dijo que est\u00e1 tranquilo y que no hizo nada (Captura Milenio)",
        "cuerpo": "Siguen las repercusiones por el denominado \u201cesc\u00e1ndalo de los seguros\u201d ocurrido durante la administraci\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez como presidente. En las \u00faltimas horas, se conocieron novedades en el marco de la causa que investiga contrataciones de seguros.\nEn ese caso, se pudo conocer que el Ministerio de Capital Humano detect\u00f3 m\u00e1s contratos sospechosos por un monto estimado de 30 millones de pesos.\nEn este caso, las nueve p\u00f3lizas de seguros fueron contratadas por el ex.Ministerio de las Mujeres. Quien figura como apoderado es Carlos Soria, una de las personas apuntadas como parte de la maniobra asegurativa. \nLa documentaci\u00f3n ya fue puesta a disposici\u00f3n del juez Juli\u00e1n Ercolini, que es quien lleva adelante la causa iniciada por las denuncias de la dependencia en cuesti\u00f3n, la Anses y Naci\u00f3n Seguros S.A, en la que es investigado el exmandatario.\nLa nueva informaci\u00f3n surge de la supervisi\u00f3n de un \u201cconvenio interadministrativo\u201d firmado en junio de 2022 entre el ministerio que encabezaba Elizabeth G\u00f3mez Alcorta y la empresa estatal Naci\u00f3n Seguros. En dicho acuerdo, la compa\u00f1\u00eda fue representada por Soria, hombre que ya es investigado en la causa que tiene a cargo Ercolini, se\u00f1ala el portal TN.\nLas p\u00f3lizas contratadas fueron para dar cobertura para incendios en el edificio de Paseo Col\u00f3n 275, de la ciudad aut\u00f3noma de Buenos Aires, as\u00ed para cristales y responsabilidad civil comprensiva. Adem\u00e1s, ofrecieron cobertura para equipos electr\u00f3nicos, como tel\u00e9fonos celulares, notebook, teclados, c\u00e1maras, etc.\nEl origen de la causa es la auditor\u00eda que encabez\u00f3 el ahora extitular de la Anses, Osvaldo Giordano, quien detect\u00f3 que deb\u00eda pagarle a Naci\u00f3n Seguros un contrato por $ 1.700 millones por coberturas de seguros de vida a jubilados que recib\u00edan cr\u00e9ditos. All\u00ed se descubri\u00f3 adem\u00e1s la presencia de terceros que cobraban comisiones en coberturas que proporcionaba el Estado.\nEn tanto, Alberto Fern\u00e1ndez se deslig\u00f3 de las acusaciones y ratific\u00f3 su inocencia. \u201cEstoy para explicar todo lo que tengo que explicar porque tengo la tranquilidad de que no he cometido ning\u00fan hecho indebido\u201d, asegur\u00f3 en una entrevista que le realiz\u00f3 un medio extranjero.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/jubilados-cuanto-cobraria-en-abril-con-el-aumento-por-dnu/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Alerta. Jubilados: cu\u00e1nto cobrar\u00edan en abril con el aumento por DNU",
        "subtitulo": "C\u00f3mo quedan los nuevos montos. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,09:05",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/lh-9kukSLtCcwgImkh1gAD8io90=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BYJ5IX3BERFENPJPEZUDPMRMRM.jpg",
        "caption_img": "Largas colas en Anses. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez / La Voz)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional confirm\u00f3 que desde julio -y no desde abril como se hab\u00eda indicado- las jubilaciones se ajustar\u00e1n con el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC), que elabora el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (Indec). Adem\u00e1s defini\u00f3 que a los haberes del mes pr\u00f3ximo se les a\u00f1adir\u00e1 un 12,5%.\nEl ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, adelant\u00f3 que los beneficiarios que perciben la m\u00ednima cobrar\u00e1n 172.000 pesos, m\u00e1s el bono complementario\nJubilados: cu\u00e1nto cobrar\u00eda en abril con el aumento por DNU\nActualmente, el haber m\u00ednimo es de $ 134.445.\nM\u00e1s el 12,5% + 13,2% en abril, pasar\u00e1 a $ 171.215 pero el bono de $ 70.000 ser\u00e1 m\u00e1s bajo porque se mantiene el tope de $ 204.445, igual al de marzo, como lo estableci\u00f3 el decreto N\u00b0 268/2024 publicado el jueves pasado en el Bolet\u00edn Oficial. Ese decreto estableci\u00f3 que el bono se aplicar\u00eda para las jubilaciones de hasta $ 204.445 mensuales.\nAs\u00ed, los que cobran el haber m\u00ednimo, que pasar\u00eda a ser de $ 171.215, percibir\u00edan el bono, pero ya no de $ 70.000 como el del mes actual, sino de hasta $ 33.229, que es el monto que hace falta para completar los $ 204.445.\nSobre los 7,4 millones de jubilados y pensionados, m\u00e1s de 5 millones cobran los haberes m\u00ednimos. Tal como hab\u00edan adelantado desde Casa Rosada, la actualizaci\u00f3n estar\u00e1 basada en el \u00cdndice de Precios al Consumidor.\nPor \u00faltimo, la jubilaci\u00f3n m\u00e1xima (un concepto bastante judicializado, pero que tiene su existencia administrativa) llegar\u00e1 el mes que viene a $ 1.152.122,13 frente a los $ 904.689,54 que se abonaron en marzo.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/conferencia-de-prensa-de-manuel-adorni-de-este-lunes-25-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Spot. Adorni, sobre el 24M: Queda en claro qui\u00e9n est\u00e1 del lado de la democracia y qui\u00e9nes enfrente",
        "subtitulo": "La conferencia de prensa del vocero presidencial comenz\u00f3 minutos despu\u00e9s de las 11. Los detalles. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,11:34",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/SUY46EopcN-US5LcfSdywns7QBs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/C6QE37NLCJANFJBX4BHC4H7ADE.jpg",
        "caption_img": "Manuel Adorni, vocero presidencial.",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este lunes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\nConferencia de prensa de Manuel Adorni de este lunes 25 de marzo\nEn primer lugar, el vocero presidencial habl\u00f3 sobre la informaci\u00f3n que dio el ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, con respecto a la nueva f\u00f3rmula de movilidad jubilatoria.\nJubilaciones. \n\u201cEl cambio de f\u00f3rmula, publicado en el Bolet\u00edn Oficial, desde el mes de abril los jubilados van a cobrar los aumentos mensuales ajustados por el IPC. Hubo alguna confusi\u00f3n, con que iba a ser a partir de julio, va a ser a partir de abril\u201d, apunt\u00f3 Adorni.\n\u201cEn abril vamos a estar aplicando el \u00edndice de febrero, a lo que se va a adicionar el 12,5% de recomposici\u00f3n\u201d, profundiz\u00f3.\n\u201cAdem\u00e1s, se va a aplicar el bono de los $ 75 mil, tambi\u00e9n sigue vigente desde abril. Esto da una recomposici\u00f3n del 62%, d\u00e9cimas m\u00e1s, d\u00e9cimas menos\u201d, apunt\u00f3 Adorni.\n\u201cEn julio lo que pasa es que, por una cuesti\u00f3n de empalme entre f\u00f3rmulas, empieza a regir de manera plena esta nueva f\u00f3rmula y termina de corregir por la f\u00f3rmula anterior\u201d, explic\u00f3 el vocero. \u201cEl ajuste mensual rige a partir de abril\u201d, remarc\u00f3.\nAdorni, sobre el spot del gobierno y el 24M\nTras esto, Adorni dio una breve reflexi\u00f3n sobre el 24M, luego de la pol\u00e9mica que se desat\u00f3 tras la publicaci\u00f3n por parte de Gobierno nacional del video \u201cD\u00eda de la Memoria, Verdad y Justicia Completa\u201d.\nSpot. \nVarios referentes y dirigentes, entre ellos M\u00e1ximo Kirchner y Estela de Carlotto, apuntaron contra el Gobierno y lo consideraron una provocaci\u00f3n por parte de La Libertad Avanza.\n\u201cLejos de agredir a nadie, entendemos que cuenta la historia completa de los violentos a\u00f1os 70, narrado por personas que efectivamente vivieron en carne propia lo que es, tal vez, lo peor de nuestro pasado\u201d, apunt\u00f3 el vocero.\n24M. \n\u201cLamentamos que un sector de la pol\u00edtica se esmere en vincular al Gobierno con la dictadura militar. Lejos de expresarse en un sentido democr\u00e1tico, manifestaron abiertamente su deseo de derrocar a un gobierno electo en las urnas, por amplia mayor\u00eda de los argentinos\u201d, agreg\u00f3 Adorni.\n\u201cQuemaron un mu\u00f1eco con la figura de presidente y vandalizaron la sede de un partido pol\u00edtico democr\u00e1tico. Despu\u00e9s de lo visto ayer (por este domingo) queda en claro qui\u00e9n est\u00e1 del lado de la democracia y qui\u00e9nes del lado de en frente\u201d, conden\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/docentes-de-cordoba-aceptaron-la-oferta-del-gobierno-de-llaryora-y-no-habra-paro/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Mart\u00edn Llaryora",
        "titulo": "UEPC. Docentes de C\u00f3rdoba aceptaron la oferta del Gobierno de Llaryora y no habr\u00e1 paro",
        "subtitulo": "La administraci\u00f3n llaryorista acept\u00f3 compensar el Fonid, los recursos que la Naci\u00f3n dej\u00f3 de enviar.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,00:01",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/tu47KbnM6uw0pUGjSJsi0HHF89c=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/7O26XF5GT5GNLOQ7MDGBXLFDAY.jfif",
        "caption_img": "La asamblea provincial aprob\u00f3 la oferta por mayor\u00eda. (Foto: UEPC)",
        "cuerpo": "La administraci\u00f3n del gobernador Mart\u00edn Llaryora acord\u00f3 este mi\u00e9rcoles la paritaria con el gremio docente (UEPC), con lo cual logr\u00f3 cerrar la paritaria con todos los gremios estatales provinciales.\nLa UEPC era el \u00fanico de los sindicatos p\u00fablicos que a\u00fan manten\u00eda la discusi\u00f3n por los aumentos salariales, mientras que el resto hab\u00eda firmado el acuerdo en enero pasado.\nEn este contexto, la asamblea provincial de delegados departamentales de la UEPC, reunida el mi\u00e9rcoles, resolvi\u00f3 aceptar la propuesta salarial de la provincia. La votaci\u00f3n fue ajustada: 73 delegados a favor y 59 en contra.\nLa principal diferencia respecto de la oferta anterior, la que fue rechazada por mayor\u00eda, es que se incluye un no remunerativo que busca compensar (en parte) el Fondo Nacional de Incentivo Docente (Fonid), adicional que fue suspendido por el presidente Javier Milei apenas asumi\u00f3.\nEl gobernador hab\u00eda dicho que la Provincia no se har\u00eda cargo de este fondo que ven\u00eda de la Naci\u00f3n, pero para cerrar la discusi\u00f3n con la UEPC no le qued\u00f3 otra que compensarlo -en parte- a trav\u00e9s de un no remunerativo.\nEse fondo representaba alrededor del 8% del salario de los docentes cordobeses.\nReseteo opositor. \n\u201cAnte la p\u00e9rdida del Fonid y para compensar 2023, el Gobierno se compromete a pagarlo con fondos propios bajo el \u00edtem \u2018compensaci\u00f3n Fonid\u2019 (no remunerativo) de $ 35 mil por cargo o 15 horas, y queda incorporado al salario\u201d, dec\u00eda el comunicado difundido por la UEPC antes de la votaci\u00f3n.\nEl resto de la propuesta no tiene cambios significativos respecto de la anterior, pero en el gremio ya entend\u00edan que hab\u00eda una mejora \u201cimportante\u201d, por lo que eran optimistas que ser\u00eda bien recibida por las bases. Y as\u00ed fue: por mayor\u00eda, esta vez gan\u00f3 el s\u00ed.\nVotaron en contra los delegados de Capital, de Col\u00f3n y de otros departamentos.\nDificultad\nNo es f\u00e1cil ponerle un \u201cn\u00famero\u201d al aumento aceptado por los docentes (tanto al anterior como a este), por dos razones.\nPor un lado, porque el salario del conjunto m\u00e1s numeroso de los empleados estatales es muy complejo en su conformaci\u00f3n, dicen en la UEPC.\nPor el otro, porque un acuerdo claramente superador para los maestros implicar\u00eda que esa mejora se trasladara al resto de los gremios p\u00fablicos que, con el SEP a la cabeza, ya firmaron la primera oferta que les hizo Llaryora all\u00e1 por enero.\nDe hecho, lo dej\u00f3 bien claro la Provincia en el t\u00edtulo del comunicado oficial sobre el acuerdo con los docentes: \u201cLa propuesta salarial de la Provincia va en l\u00ednea con los aumentos acordados con el resto de los gremios \u0007estatales\u201d.\nEl SEP y el resto de los gremios que firmaron la paritaria hace dos meses pusieron una cl\u00e1usula que indicaba que si otro sector firmaba por un porcentaje mayor deb\u00eda ser \u201cpara todos\u201d.\nGesti\u00f3n Passerini. \nEsto no ocurrir\u00e1 porque, seg\u00fan el Gobierno provincial, la propuesta aprobada por la asamblea docente es similar a la que recibi\u00f3 el resto de los sectores estatales.\nOtro cambio en relaci\u00f3n con la propuesta previa es que el acuerdo se \u201cestira\u201d un mes. Es decir, abarca el cuatrimestre febrero-mayo.\nPor ahora, la aceptaci\u00f3n desactiva cualquier nuevo paro en las pr\u00f3ximas semanas.\nLa oferta nueva dice, respecto de mayo, que el aumento \u201cde base\u201d ser\u00e1 \u201cel 50% del IPC de abril\u201d (la mitad de la inflaci\u00f3n, al igual que los meses previos), pero agrega que \u201cser\u00e1 mayor si la recaudaci\u00f3n lo permite, hasta el 100% del IPC\u201d.\nCon el resto de los gremios, el acuerdo es hasta abril, pero se descuenta que la Provincia har\u00e1 gestiones para estirarlo hasta mayo, como con los docentes.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/proyecciones-de-inflacion-justifican-la-inquietud-del-gobierno/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Precios. Proyecciones de inflaci\u00f3n privadas generan  inquietud en el Gobierno de Milei",
        "subtitulo": "Los datos de la primera quincena indican que la suba de precios de marzo no ser\u00eda muy diferente a la de febrero.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,16:42",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/J3EhxBOyvAmUo-csBp73nTlvI7Y=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/XWXDRJM34ZARXAN23UJMMBP6R4.jpeg",
        "caption_img": "Caputo - Amcham",
        "cuerpo": "Las primeras proyecciones de inflaci\u00f3n del sector privado estiman que la inflaci\u00f3n de marzo podr\u00eda ubicarse en la misma zona que la de febrero, lo cual justifica la preocupaci\u00f3n del Gobierno para generar medidas que sostengan la desaceleraci\u00f3n.\nLas complicaciones en el flanco pol\u00edtico con el rechazo del DNU 70 en el Senado y las complejas negociaciones con gobernadores y diputados, llevan al Gobierno a buscar en la econom\u00eda se\u00f1ales para sumar alg\u00fan tipo de r\u00e9dito.\nEl freno a la inflaci\u00f3n fue una herramienta pero cuando arranc\u00f3 marzo aparecieron se\u00f1ales que obligaron al Palacio de Hacienda a activar acciones pol\u00edticas para que no se aborte la ca\u00edda de la inflaci\u00f3n.\nKirchnerismo. \nLa inquietud que se palp\u00f3 en el Palacio de Hacienda se transform\u00f3 en una realidad con los cortes de las consultoras privadas referidos a la primera quincena de marzo.\nEn su informe sobre la evoluci\u00f3n de precios de los alimentos de la primera semana del mes, la consultora LCG inform\u00f3 un aumento de 3,6%, con una aceleraci\u00f3n de 2,3 puntos respecto al per\u00edodo anterior. En la sumatoria de las cuatro semanas previas el alza lleg\u00f3 al 12%.\nEn distintas entrevistas, el presidente Javier Milei, advirti\u00f3 que este es un comportamiento l\u00f3gico en todos los arranques de mes.\nTarifazo. \nEl trabajo de la misma empresa para la segunda semana mostr\u00f3 un incremento de los alimentos de 3,3%, apenas 0,3 puntos por debajo de la primera. Por tanto, la inflaci\u00f3n acumulada trep\u00f3 al 6,9%.\nEn parecida l\u00ednea, la consultora EcoGo se\u00f1al\u00f3 que \u201cen la segunda semana del mes, los alimentos registraron un incremento del 2,8%, marcando una desaceleraci\u00f3n de 0,3 puntos respecto a la semana previa\u201d.\n\u201cCon este dato y considerando aumentos proyectados para las dos semanas restantes del 3%, la inflaci\u00f3n en alimentos consumidos dentro del hogar ascender\u00eda a 12,2% en el marzo. Si adem\u00e1s se incorporan los aumentos registrados en alimentos consumidos fuera del hogar, la inflaci\u00f3n en alimentos alcanzar\u00eda el 11,7%\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nCon estos datos, EcoGo redujo a 13,2% la proyecci\u00f3n mensual de marzo. \u201cLa baja respecto a nuestra proyecci\u00f3n inicial responde a la postergaci\u00f3n, por parte del gobierno, de los aumentos previstos para las tarifas de gas este mes. A esto se suma adem\u00e1s una proyecci\u00f3n en alimentos levemente menor a la esperada\u201d, indic\u00f3 en su informe.\n\u201cCamino descendente\u201d\nAnte la consulta de este medio, Lautaro Moschet, economista de la Fundaci\u00f3n Libertad y Progreso, se\u00f1al\u00f3 que \u201cen las primeras dos semanas de marzo, la inflaci\u00f3n acumulada est\u00e1 por debajo del 7%\u201d.\n\u201cEsperamos que la inflaci\u00f3n contin\u00fae su camino descendente y se ubique por debajo del 13,2% del \u00faltimo mes, pudiendo alcanzarse incluso a perforar el 12%\u201d, evalu\u00f3 el economista.\nPor su parte, la consultora de C&T inform\u00f3 hoy que su evaluaci\u00f3n de la primera quincena del mes permitir inferior que el mes cerrar\u00e1 con un incremento del costo de vida de 13%.\nEnerg\u00eda el\u00e9ctrica. \nLas cifras que manejan las empresas privadas le dan asidero a las diferentes medidas que tom\u00f3 en las \u00faltimas horas el Gobierno nacional para amortiguar la suba de los precios.\nSin dudas la m\u00e1s significativa es la postergaci\u00f3n de los aumentos de las tarifas de gas y transporte en el Amba.\nLos n\u00fameros preliminares demuestran que si se hubiesen aplicado la inflaci\u00f3n de marzo saltar\u00eda claramente por encima del 13,2% que dio el mes pasado.\n\u201cLa baja de la inflaci\u00f3n tiene que ser consecuencia del ancla fiscal y conducente a la salida del Cepo. Atrasar aumentos de tarifas para mejorar datos inflaci\u00f3n de corto plazo es contradictorio y cortoplacista. Esperemos sea un lapsus transitorio\u201d, evalu\u00f3 el economista, Gabriel Caama\u00f1o en sus redes sociales.\nTarifazo. \nQue la \u201cescalerita sea descendente\u201d es fundamental para las aspiraciones del Ministerio de Econom\u00eda dado que uno de los primeros objetivos de este proceso es aplacar las expectativas de inflaci\u00f3n futura.\nEl plan de Caputo de frenar los precios con la competencia de importados ya cosech\u00f3 reacciones en contra de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA) y en las \u00faltimas horas se sum\u00f3 la C\u00e1mara Argentina de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa (CAME), entidad que le pidi\u00f3 una reuni\u00f3n al ministro para tratar el tema.\nTras recibir a los gobernadores patag\u00f3nicos en la sede de la entidad, el presidente, Alfredo Gonz\u00e1lez, se\u00f1al\u00f3 que \u201cnosotros todav\u00eda tenemos demasiados pies encima como para poder competir mano a mano\u201d.\nLos industriales piden que existan reglas de juego parejas para encarar esa competencia y hacen foco en la carga impositiva que a\u00fan soporta la producci\u00f3n argentina.\nEn tanto, los datos de consumo tambi\u00e9n le dan intensidad a las luces de alerta. Un informe de la consultora Scantech revel\u00f3 que en febrero las ventas en supermercados se hundieron m\u00e1s de 13%.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/camiones-para-enfrentar-al-covid-19-china-desmintio-al-gobierno-argentino/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Informaci\u00f3n incorrecta. Camiones para enfrentar al Covid-19: China desminti\u00f3 al Gobierno argentino",
        "subtitulo": "Desde su embajada en argentina, el pa\u00eds asi\u00e1tico cruz\u00f3 al vocero Manuel Adorni. La aclaraci\u00f3n.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,19:30",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/i5NWnSs5fv_tSUrqEfWDC3VNeh8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/RN6I4XTK6FDH3IDDBXI4CVYXAQ.jpg",
        "caption_img": "China desminti\u00f3 a Adorni sobre los \"camiones para combatir el Covid-19\" (Collage).",
        "cuerpo": "La embajada de China en Argentina desminti\u00f3 este viernes al Gobierno nacional luego de que el vocero Manuel Adorni expres\u00f3 su sorpresa por la donaci\u00f3n de 30 camiones \u201cdestinados para enfrentar la pandemia del Covid-19\u2033.\nTras esas declaraciones, desde la embajada del pa\u00eds asi\u00e1tico calificaron de \u201ccompletamente incorrecta\u201d la supuesta informaci\u00f3n que brind\u00f3 el vocero.\n\u201cEstos camiones son instalaciones log\u00edsticas de hospitales m\u00f3viles de asistencia gratuita de parte del Ministerio de Defensa Nacional de la Rep\u00fablica Popular China para la Argentina\u201d, aclararon.\nPor \u00faltimo, resaltaron que los camiones \u201cno tienen nada que ver con los supuestos camiones para enfrentar al Covid que han llegado con cierto atraso\u201d.\nY cerraron: \u201cEl Ministerio de Defensa del actual gobierno argentino tiene muy claro el prop\u00f3sito de este lote de materiales\u201d.\n(1/4)Hemos tomado nota de que 22 de marzo, Vocero Presidencial dijo en conferencia de prensa que hay una noticia muy particular de cosas que no dejan de sorprenderles\nQu\u00e9 dijo Adorni sobre los camiones chinos\n\u201cQuiero contarles algunas cosas que no dejan de sorprendernos. Nos han llegado desde la Rep\u00fablica Popular China, 30 camiones que est\u00e1n destinados para enfrentar la pandemia del Covid-19\u2033, dijo el vocero presidencial Manuel Adorni este viernes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\n\u201cPor supuesto que agradecemos al gobierno de China y a Xi-Jinping por la donaci\u00f3n hecha a la Argentina y seguramente esos camiones ser\u00e1n destinados a otras \u00e1reas de Gobierno\u201d, agreg\u00f3 Adorni.\n\u201cEsto habla a las claras de c\u00f3mo fue la gesti\u00f3n de la pandemia en el anterior gobierno\u201d, finaliz\u00f3, en clara alusi\u00f3n a las decisiones tomadas durante la pandemia del coronavirus por el expresidente, Alberto Fern\u00e1ndez.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/investigan-a-un-fiscal-por-demoras-en-enviar-a-la-justicia-federal-una-causa-relacionada-a-insaurralde/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Mart\u00edn Insaurralde",
        "titulo": "Corrupci\u00f3n. Investigan a un fiscal por demoras en enviar a la Justicia federal una causa relacionada a Insaurralde",
        "subtitulo": "En el expediente se investigaba a empresas proveedoras de la Municipalidad de Lomas de Zamora ligadas a funcionarios del exmarido de J\u00e9sica Cirio. ",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,07:44",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/YzLW-OP_phBLGc4r2Gj7lZ5rfeM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/E2NZKSJYXRGAFILMM4FFPAX7UY.jpg",
        "caption_img": "Mart\u00edn Insaurralde. (DyN / Archivo)",
        "cuerpo": "El procurador General de Buenos Aires orden\u00f3 investigar si hubo inconducta del fiscal Jorge Griecco, de Lomas de Zamora, por las demoras en enviar a su colega de la Justicia federal Sergio Mola un expediente judicial donde se investigaba a empresas proveedoras de la Municipalidad de Lomas de Zamora ligadas a funcionarios del exintendente Mart\u00edn Insaurralde. Ese expediente fue archivado por los tribunales bonaerenses.\nEl fiscal federal Mola, que investiga a Insaurralde tras el esc\u00e1ndalo por el yate Bandido y su viaje por el Mediterr\u00e1neo junto a la modelo Sof\u00eda Clerici, pidi\u00f3 el 5 de febrero pasado ese expediente al fiscal provincial Griecco, seg\u00fan inform\u00f3 La Naci\u00f3n.\nEl caso de la Municipalidad\nSe trata de un caso de 2017 donde \u2013durante una auditor\u00eda\u2013 se encontraron en la Municipalidad cajas con presupuestos en blanco, facturas y sellos de empresas, algunas de ellas proveedoras de la comuna. Se sospech\u00f3 de que se trataba de un \u201ckit para inventar licitaciones\u201d y fue imputado el entonces contador de la Municipalidad H\u00e9ctor Ariel Rosin.\nEl fiscal provincial Pablo Rossi impuls\u00f3 el caso, pero fue desplazado y su sucesor Sebasti\u00e1n Bisquert archiv\u00f3 el expediente, al entender que no hab\u00eda delito. En 2021, el tercer fiscal del caso, Jorge Griecco, orden\u00f3 devolver parte de la prueba a los acusados y destruir el resto. Tras las elecciones legislativas de ese a\u00f1o, Insaurralde asumi\u00f3 como jefe de gabinete de Axel Kicillof.\nAhora, el fiscal federal Mola, que investiga a Insaurralde por presunto lavado y enriquecimiento il\u00edcito, quiere copia de esa causa provincial. El motivo es que el fiscal busca probar el delito de corrupci\u00f3n precedente al lavado: la generaci\u00f3n de fondos sucios.\nMola le envi\u00f3 el 5 de febrero pasado un oficio a su colega Griecco pidi\u00e9ndole copia del expediente archivado. El 15 de febrero el expediente sali\u00f3 del archivo, con destino a la fiscal\u00eda de Griecco, pero nunca lleg\u00f3 a la de Mola, ubicada a solo 20 cuadras de distancia.\nEl fiscal Mola, cansado de esperar y de agotar los contactos informales, le escribi\u00f3 al jefe de Griecco, el procurador bonaerense Julio Conte Grand. Conte Grand le envi\u00f3 el oficio al fiscal general de Lomas de Zamora, Carlos Baccini. Daniel Lago, subsecretario de pol\u00edtica criminal de la Procuraci\u00f3n, firm\u00f3 ese oficio, donde encomienda que le env\u00eden la causa a Mola.\nPero agrega que se deben tener presentes las expresiones sobre \u201clos reiterados pedidos\u201d sin respuesta. Y se\u00f1al\u00f3: \u201cSe hace saber que el oficio de menci\u00f3n ha sido girado al Departamento de Control Disciplinario\u201d, un \u00e1rea de la Procuraci\u00f3n que investiga si hay razones para determinar una inconducta.\nEsta causa se suma a la investigaci\u00f3n donde un informe de la procuradur\u00eda especializada en lavado de dinero (Procelac) estableci\u00f3 que a Insaurralde no le cierran las cuentas, ya que con su sueldo de funcionario, su \u00fanico ingreso declarado, no pudo cubrir los numerosos viajes que realiz\u00f3 al exterior (a Estados Unidos y Europa) en los \u00faltimos a\u00f1os.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-informe-de-libertad-de-prensa-de-adepa-advierte-sobre-la-situacion-en-rosario/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Adepa",
        "titulo": "Informe de Libertad de Prensa. Adepa advierte por da\u00f1os de la \u201cviolencia verbal\u201d",
        "subtitulo": "La entidad tambi\u00e9n advirti\u00f3 sobre las amenazas y las agresiones a periodistas en Rosario.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,09:20",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/OvDY-GSpTY8rnBFSo0vNJdXcGDY=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/GCVXBYHD3FGDLBAUHOM3B2XOLQ.jpg",
        "caption_img": "Archivo. Daniel Dessein, presidente de la Comisi\u00f3n de Libertad de Prensa e Informaci\u00f3n de Adepa.",
        "cuerpo": "Durante su 184\u00aa Junta de Directores, la Asociaci\u00f3n de Entidades Period\u00edsticas Argentinas (Adepa) emiti\u00f3 el mi\u00e9rcoles su Informe semestral de Libertad de Prensa en el que detall\u00f3 las principales situaciones que afectan el ejercicio period\u00edstico en la Argentina.\nLas graves amenazas a medios y periodistas que se vienen reiterando desde hace varios a\u00f1os en la ciudad de Rosario fueron la principal alarma expresada por el informe, que fue le\u00eddo por el presidente de la Comisi\u00f3n de Libertad de Prensa e Informaci\u00f3n de Adepa, Daniel Dessein.\nEl informe detalla la serie de intimidaciones que padecieron los medios y periodistas rosarinos, y que luego tambi\u00e9n impactaron en medios de alcance nacional.\nEl 12 de marzo pasado, el periodista Sebasti\u00e1n Domenech del canal Todo Noticias recibi\u00f3 en su celular una amenaza dirigida a su colega Nelson Castro, que se encontraba en ese momento realizando una cobertura en Rosario. \u201cVa a terminar como Cabezas\u201d, dec\u00eda el mensaje, y agregaba; \u201cDecile que si llega a Segu\u00ed y Oro\u00f1o lo sacamos a tiro(s)\u201d.\nEl mismo d\u00eda, en Rosario, tambi\u00e9n fue amenazado \u201cen vivo\u201d Alejandro Pueblas, de Am\u00e9rica 24, mientras hac\u00eda un m\u00f3vil.\n\u201cEl homicidio de Jos\u00e9 Luis Cabezas, el 25 de enero de 1997, traz\u00f3 un l\u00edmite que nunca m\u00e1s fue cruzado. Esa l\u00ednea fue trazada, primero, por un periodismo unido detr\u00e1s de esa causa, y remarcada luego por toda la sociedad. Desde entonces, no hubo que lamentar el asesinato de ning\u00fan otro periodista argentino por ejercer su oficio. Esto nos diferencia de buena parte de los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n en los que el asesinato de periodistas es habitual. El aumento feroz de la violencia criminal en Rosario en las \u00faltimas semanas nos acerca a esa frontera no traspasada desde hace m\u00e1s de un cuarto de siglo\u201d, advirti\u00f3 Dessein.\nEl presidente de ADEPA Martin Etchevers abri\u00f3 la primera jornada con su informe, en el que destac\u00f3 que \"la prensa en todo el mundo atraviesa un momento de extrema complejidad, como profesi\u00f3n y como industria\". pic.twitter.com/ts9UhsZ2JH\nY agreg\u00f3 que es fundamental que autoridades locales y federales, y de los tres poderes del Estado, investiguen y sancionen a los responsables de las amenazas. Y que velen por la seguridad de quienes asumen con coraje la misi\u00f3n de informar.\nAdepa, sobre los ataques a periodistas\nEl informe de Adepa, aprobado durante la Junta de Directores, enumer\u00f3 tambi\u00e9n numerosos ataques a periodistas en coberturas de manifestaciones p\u00fablicas, especialmente en los casos de cronistas que recibieron heridas de balas de goma de fuerzas policiales y golpes e insultos de manifestantes que protestaban en las inmediaciones del Congreso Nacional durante el debate en el recinto de la denominada ley \u201cbases\u201d.\nAdem\u00e1s, en otro de los cap\u00edtulos, el reporte analiza la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la industria period\u00edstica, y alerta que la sustentabilidad de la prensa requiere el respeto irrestricto de los derechos de propiedad de los generadores de contenidos.\n\u201cLa preservaci\u00f3n de los derechos de propiedad y la posibilidad de una competencia justa requieren reglas. La desfinanciaci\u00f3n del periodismo conlleva el debilitamiento de una herramienta clave para la democracia en un mundo en el que crecen peligrosamente la polarizaci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n\u201d, coment\u00f3 Dessein, para luego detallar los antecedentes que ya se dieron en regiones y pa\u00edses como Europa, Australia y Canad\u00e1, donde se han fijado l\u00edmites a las asimetr\u00edas, los abusos en el mercado publicitario y el uso de contenidos ajenos por parte de las grandes plataformas.\nPor \u00faltimo, el informe se refiri\u00f3 a los da\u00f1os que la violencia verbal le causa a la libertad de prensa y a la democracia, en alusi\u00f3n a las amenazas y ataques f\u00edsicos directos a periodistas, el avasallamiento de los derechos de propiedad que sustentan a la prensa o cuando avanzan propuestas legislativas que la desconocen, pero tambi\u00e9n cuando se denuesta en declaraciones p\u00fablicas el oficio con generalizaciones agraviantes.\n\u201cSi las descalificaciones provienen de altos funcionarios p\u00fablicos, aumenta el da\u00f1o que se infiere a la profesi\u00f3n y a la libertad que requiere el periodismo para desenvolverse. Se incrementa, adem\u00e1s, el peligro de que la violencia verbal alimentada por las descalificaciones se transforme en violencia f\u00edsica. El insulto puede ser la antesala de algo peor\u201d, dijo Dessein.\nEl informe finaliz\u00f3 con un llamado a que la democracia argentina regenere las condiciones propicias para el di\u00e1logo activo y profundo que la constituye, y en ese marco, el papel que juega la prensa. \u201cEl periodismo diariamente propone una agenda de hechos verificados y de temas que nutren el debate ciudadano necesario para arribar a consensos en la construcci\u00f3n del proyecto colectivo. Lo hace desde \u00e1ngulos y con enfoques diversos, con errores y aciertos, con propuestas de mayor o menor calidad que son evaluadas por las audiencias\u201d, aport\u00f3 el informe.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/dolar-blue-hoy-en-cordoba-a-cuanto-cotiza-este-viernes-22-de-marzo-de-2024/",
        "seccion": " Negocios  / D\u00f3lar",
        "titulo": "Mercados. D\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba: en baja, a cu\u00e1nto cerr\u00f3 este viernes 22 de marzo de 2024",
        "subtitulo": "Minuto a minuto, todas las noticias sobre lo que pasa con la divisa informal, el cripto y el d\u00f3lar en todas sus variantes.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,17:30",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/6BIAVJmL4Y3AsTH_r6hRg6lcS6o=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/PPJ5FHMLMBA5BGIKOYOTF4K3WU.jpg",
        "caption_img": "Cotizaci\u00f3n del d\u00eda. (Ramiro Pereyra)",
        "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cerr\u00f3 este viernes 22 de marzo en C\u00f3rdoba a $ 1.031, 10 pesos menos que el valor del cierre de este jueves donde se hab\u00eda mantenido estable.\nEn tanto, en la city porte\u00f1a, la divisa cotiz\u00f3 a $ 1.020 siguiendo la misma tendencia que en C\u00f3rdoba.\nPor otra parte, este viernes el Banco Central inform\u00f3 la compra de U$S 184  millones, por lo que las reservas llegaron a U$S 28.035 millones.\nValor hist\u00f3rico del d\u00f3lar blue en C\u00f3rdoba\nEl mi\u00e9rcoles 23 de enero cotiz\u00f3 a $ 1.268, su m\u00e1ximo valor nominal.\nPaula Mart\u00ednez (Especial)\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue hoy en C\u00f3rdoba\nEn C\u00f3rdoba, el d\u00f3lar blue cotiz\u00f3 a $ 1.003 para la compra y $ 1.041 para la venta.\nCotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y financieros\nD\u00d3LAR BLUE EN C\u00d3RDOBA: $ 1.031\nD\u00d3LAR BLUE EN BUENOS AIRES: $ 1.020\nD\u00d3LAR OFICIAL $ 873,50\nD\u00d3LAR BOLSA $ 1.042,50\nCONTADO CON LIQUI $ 1.114,20\nD\u00d3LAR CRIPTO $ 1.090\nD\u00d3LAR TARJETA $ 1.397\nQu\u00e9 son los d\u00f3lares financieros: CCL y MEP\nLos d\u00f3lares financieros son los que pueden comprarse a trav\u00e9s de operaciones financieras.\nPor un lado, el d\u00f3lar Contado con Liquidaci\u00f3n (CCL), que es el que se consigue comprando bonos en pesos y luego vendiendo ese bono en el exterior, a cambio de d\u00f3lares (se necesita una cuenta en otro pa\u00eds).\nMientras que el d\u00f3lar MEP (o Bolsa) es el que se consigue con bonos en pesos, pero en el pa\u00eds.\nActualmente, las empresas que necesitan d\u00f3lares deben comprarlos en la Bolsa. Para el fisco, es una \u201cplanificaci\u00f3n fiscal nociva\u201d.\nQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue\nSe denomina d\u00f3lar blue a la versi\u00f3n \u201cinformal\u201d de la divisa. Se puede obtener por fuera del mercado, en cuevas y cambistas que trabajan sin el control del Banco Central.\nSu venta no tiene un cepo, como s\u00ed lo tiene el d\u00f3lar ahorro, y generalmente es considerado un \u201cterm\u00f3metro\u201d de las incertidumbres pol\u00edticas y econ\u00f3micas que vive el pa\u00eds.\nComo se sabe, el d\u00f3lar blue suele tener una cotizaci\u00f3n m\u00e1s alta en ciudades del interior, como C\u00f3rdoba, que en la capital del pa\u00eds.\nFuentes conocedoras del d\u00f3lar blue afirman que se trata de un mercado peque\u00f1o, en el que es posible influir con poco dinero. As\u00ed, en momentos de tensi\u00f3n, se apela a \u201cmanos amigas\u201d para hacerlo bajar de precio.\nTodas las noticias sobre el d\u00f3lar\nD\u00f3lar. Enterate de todas las noticias sobre el d\u00f3lar en LaVoz.com.ar. Segu\u00ed nuestra p\u00e1gina en Facebook o en Google News.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-buscara-cambiar-las-leyes-para-que-las-fuerzas-armadas-puedan-actuar-en-seguridad-interior/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Seguridad Interior. El Gobierno impulsar\u00e1 cambios: prisi\u00f3n a piqueteros y m\u00e1s lugar a FF.AA.",
        "subtitulo": "Lo anunciaron Patricia Bullrich y Luis Petri quienes lanzaron un paquete de leyes.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,08:49",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Hsyu16kmlNp42bxt2OaXJdt5vXw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/EZ6PJ5LYVVAS7FCGBKB6H6VQZE.jpg",
        "caption_img": "La ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, y el de Defensa, Luis Petri, en conferencia de prensa (Captura de video)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional anunci\u00f3 este jueves que buscar\u00e1 cambiar las leyes para que las Fuerzas Armadas puedan actuar en seguridad interior.\nPor medio de una conferencia de prensa encabezados por la ministra de Seguridad Patricia Bullrich y el ministro de defensa Luis Petri, el gobierno les pidi\u00f3 a los legisladores que apoyen la iniciativa que llevar\u00e1n al Congreso.\nGobierno de Milei. \n\u201cEl pa\u00eds est\u00e1 en riesgo. \u00bfQui\u00e9n no va a acompa\u00f1ar esto?. Va a quedar del lado de los delincuentes\u201d, sostuvo Bullrich. \u201cLas leyes ser\u00e1n enviadas la semana que viene. Es aut\u00f3noma a la ley bases\u201d, precis\u00f3.\nEl Gobierno impulsar\u00e1 cambios en Seguridad Interior\nEn primer t\u00e9rmino, Petri hizo referencia a la ola de violencia narco en Rosario. \u201cEstamos modificando la ley de Seguridad Interior para que las Fuerzas Armadas puedan intervenir y realizar operaciones para devolverle la paz a los rosarinos en los supuestos de terrorismo\u201d, argument\u00f3.\n\u201cCuando se decida su intervenci\u00f3n van a poder equiparse, capacitarse y prepararse para intervenir y para posibilitar realizar tareas de prevenci\u00f3n que garanticen la vida la paz de todos los argentinos\u201d, agreg\u00f3.\nEl funcionario se\u00f1al\u00f3 como \u201cimprescindible\u201d el trabajo coordinado de los tres poderes del Estado en la lucha contra las bandas de narcotr\u00e1fico, para impulsar investigaciones criminales complejas y endurecer las penas.\n\u201cLas Fuerzas Armadas van a quedar habilitadas a realizar tareas de operaci\u00f3n interior, patrullajes, control de personas y veh\u00edculos, control de instalaciones y aprehensi\u00f3n en flagrancia para aquellas personas que cometen delitos debiendo dar intervenci\u00f3n al juez y fiscal para dar garant\u00edas\u201d, detall\u00f3.\n\u201cNosotros estamos convencidos que la batalla contra los narcos se puede ganar utilizando todo el poder del estado y las herramientas que otorga la Constituci\u00f3n. Estamos enviando estos proyectos para que sean debatidos y aprobados y devuelvan la tranquilidad y la paz a los ciudadanos de Rosario\u201d, concluy\u00f3 Petri.\nInterna. \nPor su parte, Bullrich apunt\u00f3 a los piqueteros. \u201cProponemos aumento de penas para quienes organicen manifestaciones, cortes de calles, obliguen a gente a que participen bajo promesa de amenazas\u201d.\nEn esa l\u00ednea, se refiri\u00f3 a la reforma del art\u00edculo 194 del C\u00f3digo Penal, para poder condenar a los organizadores de las protestas callejeras y que \u201cobliguen a la gente a que participen bajo promesa de amenazas\u201d.\nBullrich all\u00ed se refiri\u00f3 a la l\u00ednea 134 donde asegur\u00f3 que se recibieron 150.000 denuncias, que est\u00e1n siendo investigadas en la justicia federal.\n\u201cLas denuncias que tenemos son impresionantes, abuso sexual, extorsi\u00f3n, obligarlos a ir con sus hijos, denuncias de sacarles una parte importante de su sueldo. Se est\u00e1 en una investigaci\u00f3n -que no quiero nombrar par a dar detalles- que es algo muy importante, con 12.000 personas con nombre, apellido, CBU de las cuentas bancarias de personas que se han hecho millonarias explotando a la gente llev\u00e1ndolas a manifestaciones, sac\u00e1ndole parte de dinero y generando esclavizaci\u00f3n de la sociedad, esas personas van a tener estas penas\u201d, sentenci\u00f3.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/decomisaron-el-barco-que-pesco-ilegalmente-merluza-negra-y-encontraron-una-grave-falta-ambiental/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Tai An. Decomisaron el barco que pesc\u00f3 ilegalmente merluza negra y encontraron una grave falta ambiental",
        "subtitulo": "El buque chino pesc\u00f3 ilegalmente m\u00e1s de 140 toneladas de este animal. La pol\u00e9mica deriv\u00f3 en renuncias de varios funcionarios. ",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,18:12",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/B79ykIuQJdqREi6r8hnO4DiMJHU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/R6BJEPSGDREXDBRSYL6TWECF2Q.jpeg",
        "caption_img": "El buque Tai An durante su pesca. (Gentileza Clar\u00edn)",
        "cuerpo": "La pol\u00e9mica desatada por el accionar del buque Tai An, denunciado por pescar ilegalmente 142 toneladas de merluza negra, sum\u00f3 un nuevo cap\u00edtulo este jueves. Es que, despu\u00e9s de esperar un d\u00eda en el puerto de Ushuaia, una comisi\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Prefectura decomis\u00f3 el cargamento y detect\u00f3 una grave falta ambiental. \nEl episodio del barco chino deriv\u00f3 en renuncias de varios funcionarios luego de que uno de ellos dijo haber sido presionado para permitir la pesca ilegal de esta embarcaci\u00f3n. En su cargamento, la comisi\u00f3n encontr\u00f3 ejemplares muy j\u00f3venes del animal, de entre 20 y 30 cent\u00edmetros, cuando el promedio del adulto es de 40. \nCon esta informaci\u00f3n, la comisi\u00f3n determin\u00f3 no s\u00f3lo que el buque Tai An pesc\u00f3 de manera ilegal merluza negra, una especie protegida con un cupo pesquero, sino que extrajo ejemplares muy j\u00f3venes que a\u00fan no hab\u00edan desovado, poniendo en riesgo la supervivencia de la especie. \nVale mencionar que el Tai An es un buque de origen chino, pero embanderado argentino por parte de la empresa Prodesur, perteneciente al empresario Liu Zhijiang, un hombre chino naturalizado argentino y cuya empresa est\u00e1 radicada en Ushuaia. \nEn cuanto a los permisos, el Tai An es un buque factor\u00eda de arrastre, una t\u00e9cnica agresiva de pesca que levanta todo a su paso en el lecho marino. A bordo, produce surimi y tiene permitido pescar de todo a excepci\u00f3n de merluza austral, langostino y las especies cuotificadas, como la merluza negra.\nA ra\u00edz de la pol\u00e9mica desatada por el buque, el Director de Control y Fiscalizaci\u00f3n Pesquera, Juli\u00e1n Su\u00e1rez, renunci\u00f3 a su cargo luego de denunciar que desde Canciller\u00eda hab\u00eda recibido \u201caprietes\u201d para ignorar la actividad ilegal del barco chino. \nSu\u00e1rez hab\u00eda solicitado los registros de recorrido del barco y se hab\u00eda comunicado con el inspector a bordo, gracias a eso detect\u00f3 que llevaba a bordo 142 toneladas de merluza negra. La actividad ilegal vendr\u00eda siendo llevada a cabo desde el mes de febrero. \nCanciller\u00eda. \nSeg\u00fan detall\u00f3 el ahora exfuncionario, tras constatar la irregularidad le pidi\u00f3 al subsecretario de Pesca Juan Antonio L\u00f3pez Cazorla que el barco vuelva a puerto para ser examinado. Sin embargo, dijo haber recibido presiones por parte de Canciller\u00eda para que esto no se realice. \nTras la renuncia de Su\u00e1rez y la denuncia contra Canciller\u00eda, dej\u00f3 su puesto el funcionario de esa cartera, Pablo Ferrara Raisberg. Ser\u00eda la persona se\u00f1alada como el responsable de interceder a favor de Tai An. \nCon informaci\u00f3n de TN\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/como-sera-la-marcha-del-24-de-marzo-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "D\u00eda de la Memoria. C\u00f3mo ser\u00e1 la marcha del 24 de Marzo en C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "La Mesa de Trabajo de Derechos Humanos de C\u00f3rdoba convoca a una nueva movilizaci\u00f3n este domingo, a las 17, en inmediaciones de las avenidas Col\u00f3n y Ca\u00f1ada.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,00:07",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/O9UQsW-p4Jy0VwG1CwbX3788qdE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/EANVAF7VYNDZ3OAP32VBVKOHCE.jpg",
        "caption_img": "As\u00ed fue la Marcha por el D\u00eda de la Memoria en 2022. (Facundo Luque/ La Voz)",
        "cuerpo": "Este domingo 24 de marzo, se realiza una nueva marcha en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia, que en C\u00f3rdoba es convocada por la Mesa de Trabajo de Derechos Humanos a las 17, en inmediaciones de las avenidas Col\u00f3n y Ca\u00f1ada.\n24M. \nC\u00f3mo ser\u00e1 la marcha en C\u00f3rdoba del 24M\nEl recorrido partir\u00e1 desde Col\u00f3n y Ca\u00f1ada, con destino a la Plaza V\u00e9lez S\u00e1rsfield, sobre Irigoyen y al cierre se realizar\u00e1 una lectura del documento, adem\u00e1s de intervenciones art\u00edsticas.\nAcompa\u00f1ar\u00e1n organismos de Derechos Humanos, organizaciones de la sociedad civil, artistas, gremios y sindicatos, agrupaciones estudiantiles, movimientos sociales y partidos pol\u00edticos.\nLa Mesa de Trabajo de Derechos Humanos convoca con el siguiente mensaje: \u201cA 48 a\u00f1os del golpe de Estado c\u00edvico-militar, decimos \u2018La Patria no se vende, en la calle se defiende\u2019. En memoria de los 30.000 desaparecidos y desaparecidas, renovamos el reclamo de memoria, verdad y justicia en las calles e invitamos a la participaci\u00f3n pac\u00edfica de toda la ciudadan\u00eda cordobesa\u201d.\nEsta ser\u00e1 la primera marcha del D\u00eda de la Memoria sin la presencia de Sonia Torres, la referente de Abuelas de Plaza de Mayo C\u00f3rdoba, que falleci\u00f3 en octubre de 2023, a los 94 a\u00f1os, sin haber podido encontrar a su nieto, que naci\u00f3 en cautiverio luego de que su hija Silvina Parodi y la pareja de esta, Daniel Orozco, fuera secuestrados por la dictadura.\nDesde Familiares de detenidos y desaparecidos por razones pol\u00edticas de C\u00f3rdoba convocaron a marchar con esta convocatoria: \u201cCreemos que la ciudadan\u00eda debe expresarse por la defensa irrestricta de los Derechos Humanos y para defender los derechos conquistados: al trabajo, a la salud, a la educaci\u00f3n, a una vida en paz y sin violencias. En tiempos en los que aparecen discursos negacionistas y que reivinidican la dictadura, y acciones repudiables como el ataque a una compa\u00f1era de Hijos, tenemos que estar presentes en las calles para decir nunca m\u00e1s a las violaciones de los DDHH\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/habra-centenares-de-despidos-de-estatales-nacionales-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno Nacional",
        "titulo": "Ajuste de Milei. Habr\u00e1 centenares de despidos de estatales nacionales en C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "En ATE hablan de \u201ccientos\u201d de contratos que caer\u00e1n, pero hay temor de que puedan llegar al millar si se contempla que la intenci\u00f3n del Gobierno es terminar con la mayor\u00eda de los contratados del Estado nacional.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,00:00",
        "autor": "Mariano Bergero",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/6jb8xuTfYVUwTGK2YzdFHPA6_wQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/VEK3F7K4WVCWLMSPLGVW54GDXM.jpg",
        "caption_img": "ATE resolvi\u00f3 una medida de fuerza para todo el pa\u00eds para el martes 26 de marzo.",
        "cuerpo": "La administraci\u00f3n del presidente Javier Milei no ha dado una cifra precisa, pero s\u00ed ratific\u00f3 esta semana que a fines de marzo caer\u00e1 una cifra a\u00fan no definida de contratos de empleados del Estado nacional que fueron extendidos en enero por s\u00f3lo tres meses. Para la Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Estado (ATE), en el pa\u00eds, la cifra podr\u00eda alcanzar los 70 mil cesanteados, un 30% de los m\u00e1s de 200 mil que conforman el plantel estatal de la administraci\u00f3n nacional.\nEn C\u00f3rdoba, el n\u00famero de despedidos por la ca\u00edda de esos v\u00ednculos laborales podr\u00eda ser de varios centenares e incluso superar el millar. En la delegaci\u00f3n local de ATE hay cautela por estimar un n\u00famero y mucha preocupaci\u00f3n por una realidad in\u00e9dita, \u201cnunca vista\u201d, como la califican. \u201cSer\u00e1n unos centenares los contratos que se caer\u00e1n la semana que viene. El panorama es desolador\u201d, plante\u00f3 Federico Giuliani, secretario general de ATE C\u00f3rdoba.\nEl achique del plantel estatal se enmarca en el denominado plan \u201cmotosierra\u201d que prometi\u00f3 Milei en campa\u00f1a y que desde que asumi\u00f3 est\u00e1 ejecutando bajo la premisa de reducir al m\u00e1ximo el peso del Estado como una manera de alcanzar el equilibrio fiscal. Adem\u00e1s, para el jefe del Estado, la reducci\u00f3n del staff de agentes p\u00fablicos es una forma de terminar con nichos de \u201cdirigencia pol\u00edtica rentada durante el kirchnerismo\u201d.\n\"Motosierra\". \nEn toda la provincia, hay aproximadamente unos 10 mil trabajadores estatales nacionales. Est\u00e1n distribuidos en las empresas que dependen de la Casa Rosada con base en C\u00f3rdoba. En ese grupo est\u00e1n Fadea, Fabricaciones Militares (R\u00edo Tercero y Villa Mar\u00eda), la Conae y Dioxitek, entre las principales. A eso se suman las delegaciones locales de organismos como Anses, Pami, Renaper, Senasa, Conicet, Ministerio de Trabajo, Anac, Inta, Enacom, Inti y Migraciones.\nEl 30% del total de estatales cordobeses es contratado, copiando la proporci\u00f3n nacional. En ATE est\u00e1n en estado de \u201calerta m\u00e1xima\u201d porque descuentan que el recorte m\u00e1s fuerte e inmediato afectar\u00e1 a estos trabajadores que no son parte de la planta permanente estatal y que en varios casos tienen contratos mayores a los 20 a\u00f1os. Cobran sus sueldos y gozan de los beneficios de los efectivizados, pero sin la estabilidad laboral.\n\u201cCreemos que las no renovaciones se comunicar\u00e1n entre martes y mi\u00e9rcoles de la semana pr\u00f3xima. Hay mucha angustia\u201d, dijo Giuliani sobre la situaci\u00f3n.\nIPC. \nAunque no hay definici\u00f3n todav\u00eda, hay un grupo de trabajadores que podr\u00eda quedar al margen del tijeretazo nacional. Se trata de aquellos que se desempe\u00f1an en las empresas estatales. Ese grupo de administraciones quedaron por fuera del paquete de firmas del Estado que ser\u00e1n privatizadas. Forman parte del acuerdo pol\u00edtico al que hab\u00edan llegado el gobernador Mart\u00edn Llaryora y la Naci\u00f3n en la negociaci\u00f3n de la fallida ley \u201cbases\u201d y que luego del feriado de Semana Santa volver\u00eda a ser tratada por el Congreso.\nSon unos 3 mil trabajadores que, por ahora, conservar\u00edan la fuente laboral y est\u00e1n distribuidos en la Capital, Villa Mar\u00eda y R\u00edo Tercero.\nEn cambio, el resto de los agentes p\u00fablicos contratados que est\u00e1 en los organismos p\u00fablicos del resto de la provincia \u2013concentrados mayoritariamente en la ciudad de C\u00f3rdoba\u2013 pende de un hilo que todo hace indicar que se cortar\u00e1 la semana que viene.\n\u201cNo mueve el amper\u00edmetro\u201d\nEn ATE hacen foco en dos cuestiones centrales para oponerse al recorte que ya comenz\u00f3 y que se profundizar\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas. Por un lado, se se\u00f1ala que el achique no es \u201csignificativo\u201d para el presupuesto nacional. \u201cCon excepci\u00f3n de Pami y Anses que cobran algo m\u00e1s, en el resto de los organismos nacionales los sueldos est\u00e1n entre \u201c380 mil y 400 mil pesos\u201d dependiendo de la antig\u00fcedad. \u201cNo mueven el amper\u00edmetro\u201d, dicen los estatales nacionales, a diferencia de lo que plantea Milei en pos de equilibrar las cuentas p\u00fablicas.\nEl 26M. \n\u201cNosotros no somos la casta. Si tienen que ajustar que lo hagan arriba, los pol\u00edticos y la casta rentada. Nosotros trabajamos, somos la mayor\u00eda profesionales\u201d, afirma Giuliani.\nEl otro aspecto que se se\u00f1ala es que hay una decisi\u00f3n \u201cselectiva\u201d y \u201cunitaria\u201d del gobierno de Milei sobre d\u00f3nde recortar. \u201cEst\u00e1n cerrando y despidiendo personal del interior. Es una mirada bien unitaria. Hay un abandono del Estado de servicios que son muy importantes en el interior\u201d, agrega Giuliani, que, adem\u00e1s, asegura que en la media de la regi\u00f3n, Argentina est\u00e1 \u201cpor debajo del promedio de cantidad de estatales\u201d. \u201cNo es cierto que hay demasiados agentes; nosotros creemos que deber\u00eda haber m\u00e1s, porque son necesarios\u201d, refuerza en defensa de los intereses de ATE.\nMartes, fecha clave\nLos estatales agrupados en ATE decidieron el viernes una medida de fuerza para este martes 26. Paralizar\u00e1n la actividad tanto de los organismos centralizados de la administraci\u00f3n como de los descentralizados. La fecha elegida no es casual. En los \u00faltimos d\u00edas circul\u00f3 un instructivo entre los directores de \u00e1rea del Estado nacional que tendr\u00e1n la responsabilidad de comunicar la desvinculaci\u00f3n a los trabajadores. Como se viene un fin de semana largo, la recomendaci\u00f3n ser\u00eda comunicar el despido de manera oral el martes.\nInterna. \nSon alrededor de 70 mil contratos laborales de los denominados Art\u00edculo 9 de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional y otros 6 mil de los conocidos como 1.109, entre empleados transitorios y contratados.\nEn el Ejecutivo evitan precisar cifras y se se\u00f1ala, de acuerdo a trascendidos, que la reducci\u00f3n alcanzar\u00eda entre el 20 y el 30 por ciento de la planta transitoria del Estado, por lo que los despidos podr\u00edan ser entre 14 mil y 21 mil a fin de mes, inferior al n\u00famero que denuncian los sindicatos.\nCambios en la ley \u201cbases\u201d\nEn el borrado que difundi\u00f3 el oficialismo de la nueva ley \u201cbases\u201d se replica el contenido de la versi\u00f3n original. All\u00ed se busca reformar aspectos legales del empleo p\u00fablico. Entre los aspectos centrales, se fijan las limitaciones en la participaci\u00f3n de los trabajadores en la actividad pol\u00edtica y gremial, el descuento de las jornadas de paro y se establecen diversos pasos para la relocalizaci\u00f3n de los contratos estatales, incluso a otros poderes y jurisdicciones nacionales, convenios mediante. Asimismo, avanza sobre los descuentos de la cuota sindical solidaria a la que los gremios se oponen tajantemente.\nPor ejemplo, el cap\u00edtulo IV de la nueva plantea una serie de reformas a la Ley de Empleo P\u00fablico. Con la sustituci\u00f3n del art\u00edculo 11 del Anexo de la Ley N\u00b0 25.164, fija que \u201cel personal alcanzado por el r\u00e9gimen de estabilidad que resulte afectado por las medidas de reestructuraci\u00f3n que comporten la supresi\u00f3n de \u00f3rganos, organismos o de las funciones a ellos asignadas, quedar\u00e1, autom\u00e1ticamente, en situaci\u00f3n de disponibilidad por un periodo m\u00e1ximo de hasta doce (12) meses\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/villarruel-toma-distancia-de-milei-como-se-entero-de-lijo-el-rol-de-las-ffaa-en-rosario-y-los-sueldos/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Victoria Villarruel",
        "titulo": "Interna. Villarruel toma distancia de Milei: Lijo, el rol de las FF.AA y la suba de dietas ",
        "subtitulo": "Pese a que destac\u00f3 su buena relaci\u00f3n con el Presidente, la vice no eludi\u00f3 algunos puntos en los que tienen distintas visiones.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,07:40",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/-v4j_tIK36gBKlPouT67W9yNWY8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/WFQSZMV2NFEPPBPY6VA2VRBFVU.jpg",
        "caption_img": "En medio de los rumores de pelea, Javier Milei y Victoria Villarruel publicaron fotos juntos. (Instagram / javiermilei)",
        "cuerpo": "En una entrevista por televisi\u00f3n, la vicepresidenta, Victoria Villarruel, sorprendi\u00f3 este jueves al revelar que se enter\u00f3 por los diarios de la postulaci\u00f3n del juez Ariel Lijo para la Corte Suprema de Justicia y tom\u00f3 distancia de la propuesta.\nRecord\u00f3 que no le gust\u00f3 su actuaci\u00f3n en una causa puntual: la del asesinato del sindicalista Jos\u00e9 Ignacio Rucci por parte de Montoneros, que el magistrado federal tiene en su despacho.\n\u201cNo lo conozco, pero no me gust\u00f3 c\u00f3mo actu\u00f3 en la causa Rucci\u201d, dijo la vicepresidenta sobre el juez postulado por Javier Milei a la Corte.\nSe refiri\u00f3 a un caso judicial en particular. \u201cYo trabajo con Claudia Rucci (hija del gremialista) en el Senado y la causa por el asesinato est\u00e1 en su juzgado y ah\u00ed Roberto Perd\u00eda que acaba de fallecer en presunci\u00f3n de inocencia, fue un terrorista, dirigente de Montoneros y tendr\u00eda que haber respondido por \u00e9ste, que fue uno de los pocos sindicalistas que dan orgullo en Argentina\u201d, detall\u00f3.\nPero, adem\u00e1s, dio a entender que, dado que la vacante a ocupar en la Corte es el de la jubilada jueza Elena Highton de Nolasco. Villarruel preferir\u00eda una mujer en el m\u00e1ximo tribunal.\n\u201cNo me enloquece -evalu\u00f3 la postulaci\u00f3n-, dado que era una banca de una mujer me hubiese gustado una mujer, una catedr\u00e1tica, una jueza. Hay mujeres que son muy eficientes\u201d.\nVillarruel fue entrevistada en TN y Jonatan Viale le pregunt\u00f3 a la vice si hab\u00eda dado su opini\u00f3n cuando fue consultada por la selecci\u00f3n de postulantes a la Corte. Ella fue clara: \u201cNo, me enter\u00e9 por los medios\u201d, sostuvo.\nAdem\u00e1s, la vicepresidenta se refiri\u00f3 a Manuel Jos\u00e9 Garc\u00eda-Mansilla, el otro elegido por Milei para integrar la Corte Suprema.\n\u201cLo conozco a Garc\u00eda Mansilla, es un constitucionalista de fuste. Para los que somos abogados es wow. Es impresionante\u201d, coment\u00f3 Villarruel sobre el profesor y decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Austral. Comparte con el catedr\u00e1tico su postura en contra del aborto.\nMarcando m\u00faltiples diferencias con el Presidente, aunque predispuesta a apoyarlo y respetar sus decisiones, Villarruel insisti\u00f3 con la necesidad de otorgar un aumento a los legisladores. \u201cSi se les paga poco, \u00bfno van a ser susceptibles a la corrupci\u00f3n?\u201d, advirti\u00f3 la vicepresidenta.\nVillarruel consider\u00f3 que los legisladores deben \u201cganar bien\u201d porque de lo contrario, afirm\u00f3, \u201cganan plata los corruptos o narcos\u201d. \u201cLos senadores tienen que ganar bien y no ganan bien\u201d, acept\u00f3.\n\u201cYo quer\u00eda dar aumento y di marcha atr\u00e1s porque me lo pidi\u00f3 el Presidente\u201d, reconoci\u00f3, en tanto que revel\u00f3 que Milei argument\u00f3 que la \u201cclase pol\u00edtica\u201d tambi\u00e9n debe \u201chacer un ajuste\u201d.\n\u201cSe bajaron los sueldos. Un legislador es la persona que no solamente va a modificar, derogar o promulgar leyes, es la persona que representa a las provincias en el caso del Senado y al pueblo argentino en la C\u00e1mara de Diputados. Creo que tienen que ser retribuidos en forma digna\u201d, argument\u00f3 en su calidad de titular del Senado.\n\u201cSi no reciben un sueldo para la important\u00edsima tarea que le delegamos los argentinos solo van a poder ser diputados y senadores los ricos, los corruptos, los narcos o los que tengan un sponsor atr\u00e1s\u201d, dijo.\n\u201cSi ven\u00eds con la motosierra como Freddy Krueger, le das y le das y despu\u00e9s te com\u00e9s un mont\u00f3n de juicios laborales y ten\u00e9s que pagar 700 indemnizaciones, bueno, perd\u00f3n pero terminas...\u201d. As\u00ed abord\u00f3 Villarruel su postura ante el necesario -a su criterio-, ajuste en el Estado. Su rol ante el Legislativo incluye un universo de m\u00e1s de cuatro mil empleados.\nMostr\u00f3 otra diferencia con Milei, tal vez de estilo. \u201c\u00c9l esta con la motosierra a full, nosotros tambi\u00e9n pero tenemos que hacerlo con el cuidado de que despu\u00e9s no genere un gasto mayor. Y ac\u00e1 hay estabilidad laboral, tengo que entenderlo, esto no es un reinado\u201d. \u201cEs un poder del Estado que tiene determinadas reglas, y tengo que respetar ciertas cuestiones que son legales\u201d, advirti\u00f3.\nVillarruel dijo que con Milei se lleva \u201cbien\u201d. Cont\u00f3 que desayun\u00f3 con el Presidente y que le ofreci\u00f3 galletitas en la Quinta de Olivos. Ella quer\u00eda facturas. Y su compa\u00f1ero de f\u00f3rmula le dijo que podr\u00eda pedir pollo.\nVictoria Villarruel: el rol de las FF.AA en Rosario y la diferencia con Milei\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/fuerte-respaldo-de-llaryora-a-empresarios-del-sector-metalurgico/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Mart\u00edn Llaryora",
        "titulo": "Crisis econ\u00f3mica. Fuerte respaldo de Llaryora a empresarios del sector metal\u00fargico ",
        "subtitulo": "El gobernador se reuni\u00f3 con directivos de la Asociaci\u00f3n de Industriales Metal\u00fargicos de la Rep\u00fablica Argentina (ADIMRA) y representantes C\u00e1mara de Industriales Metal\u00fargicos y Componentes de C\u00f3rdoba (CIMCC).",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:06",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/hI3Rup3Wv4_spRKFOEhYB6MVzrs=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JZO76YUNHBHS3BELC22UCIQINY.jpeg",
        "caption_img": "El gobernador Mart\u00edn Llaryora con directivos de la Asociaci\u00f3n de Industriales Metal\u00fargicos de la Rep\u00fablica Argentina (ADIMRA) y representantes C\u00e1mara de Industriales Metal\u00fargicos y Componentes de C\u00f3rdoba (CIMCC). (Gobierno de C\u00f3rdoba)",
        "cuerpo": "El gobernador Mart\u00edn Llaryora se reuni\u00f3 este jueves con directivos de la Asociaci\u00f3n de Industriales Metal\u00fargicos de la Rep\u00fablica Argentina (ADIMRA) y representantes C\u00e1mara de Industriales Metal\u00fargicos y Componentes de C\u00f3rdoba (CIMCC) y les ratific\u00f3 su compromiso con el sector productivo.\nEn la oportunidad, ADIMRA le present\u00f3 al gobernador el plan industrial metal\u00fargico que propone la entidad, que nuclea a 20 mil empresas metal\u00fargicas de Argentina.\nEsta iniciativa se construy\u00f3 con la participaci\u00f3n activa de dirigentes de todo el pa\u00eds, quienes trabajaron durante un a\u00f1o aprovechando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas, con el acompa\u00f1amiento de profesionales de diferentes \u00e1reas.\nEl apoyo de Llaryora se da en medio de la crisis econ\u00f3mica, derivada de la recesi\u00f3n que afecta al pa\u00eds por las medidas tomadas por el gobierno de Javier Milei para frenar la inflaci\u00f3n.\nEl mandatario provincial estuvo acompa\u00f1ado del ministro de Econom\u00eda y Gesti\u00f3n P\u00fablica, Guillermo Acosta y su par de Producci\u00f3n, Ciencia e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Pedro Dellarossa.\nEl objetivo de la reuni\u00f3n fue plantear las necesidades que hoy tiene la industria metal\u00fargica local para poder competir en el mundo, proyectarse globalmente mirando las nuevas tendencias y oportunidad de desarrollo, dijo la Provincia en un comunicado.\nGobernador industrial\n\u201cEstamos contentos de haber sido recibidos por un gobernador que est\u00e1 comprometido con la industrializaci\u00f3n. Es clave que alineemos esfuerzos para seguir trabajando en pos de potenciar la industria metal\u00fargica, que genera casi 300 mil puestos de trabajo directos y un mill\u00f3n vinculados al sector\u201d, valor\u00f3 Elio Del Re, presidente de ADIMRA.\nPor ADIMRA, estuvieron Luis Manini, vicepresidente; Sebastian Kosacof, director Ejecutivo; y Horacio Cepeda, asesor de la mencionada instituci\u00f3n.\nEn tanto que de CIMCC asistieron Gustavo del Boca, presidente; Jos\u00e9 Manuali, vicepresidente; Nancy Lizzul, secretaria; y Alejandra Cesolari, vicepresidente segunda.\nTambi\u00e9n estuvieron en el encuentro Ariel Poli, presidente de Aim San Francisco; y Juan Giacoboni, presidente de los metal\u00fargicos de R\u00edo Cuarto.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/vigo-volvio-a-cuestionar-a-milei-por-no-proponer-a-una-mujer-para-la-corte-suprema/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Alejandra Vigo",
        "titulo": "G\u00e9nero. Vigo volvi\u00f3 a cuestionar a Milei por no proponer a una mujer para la Corte Suprema",
        "subtitulo": "\u201cEs inadmisible la falta de perspectiva de genero del Gobierno nacional\u201d, dijo, luego que el presidente Milei propusiera a dos juristas. La senadora encabez\u00f3 este s\u00e1bado una actividad en el departamento Col\u00f3n, junto a la vicegobernadora Prunotto. ",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,18:25",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/jzf5rDBiiAR1Iptew4IuwJpxIhE=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/KZAA4HMYEFHRNEIULU5GDG3XDE.jpg",
        "caption_img": "Cr\u00edticas. En una reuni\u00f3n con mujeres en Agua de Oro, la senadora Alejandra Vigo volvi\u00f3 a cuestionar al Gobierno nacional por no proponer a una mujer para la Corte Suprema.",
        "cuerpo": "La senadora Alejandra Vigo cerr\u00f3 este s\u00e1bado, junto a la vicegobernadora Myrian Prunotto, el Encuentro de Mujeres Dirigentes de del departamento Col\u00f3n. En la oportunidad, la legisladora nacional cuestion\u00f3 la decisi\u00f3n del presidente Javier Milei, quien elev\u00f3 como propuesta a dos juristas para ser miembros de la Corte Suprema de la Naci\u00f3n.\nEn este contexto, reiter\u00f3 su desagrado por la falta de perspectiva de g\u00e9nero en la propuesta anunciada por el Poder Ejecutivo Nacional para la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n.\nLa trastienda pol\u00edtica. \nVigo expres\u00f3 que  \u201cen 2020 acompa\u00f1\u00e9 un proyecto que propone la igualdad de g\u00e9nero en el Poder Judicial. Estoy convencida de que en pleno Siglo XXI es inadmisible la falta de perspectiva de g\u00e9nero en la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, ser\u00eda un enorme retroceso\u201d, asegur\u00f3 la esposa del exgobernador Juan Schiaretti.\nEn los \u00faltimos d\u00edas, la senadora peronista se mostr\u00f3 muy activa y tambi\u00e9n cr\u00edtica del Gobierno nacional. El jueves pasado, repudi\u00f3 el ataque a una militante de la organizaci\u00f3n Hijos en Rosario, pero tambi\u00e9n le envi\u00f3 un mensaje a la Casa Rosada al afirmar. \u201cLa atacaron por ser mujer y por ser militante. No podemos permitir semejante misoginia, producto de nuevos pensamientos negacionistas\u201d, enfatiz\u00f3 sin nombrar a nadie, pero en directa referencia a los discursos del presidente Milei y la vicepresidenta Victoria Villarruel, que nunca condenan a la \u00faltima dictadura militar.\nDD.HH. \nCon Prunotto\nEn el encuentro con mujeres en Agua de Oro, Vigo las alent\u00f3 que sigan defendiendo la paridad de g\u00e9nero.\n\u201cJustamente, aqu\u00ed, con otras mujeres, m\u00e1s que nunca no debemos dejar de trabajar para alcanzar la absoluta paridad de g\u00e9nero en el marco de la solidaridad, Y mucho menos, podemos permitirnos dejar de estar alertas cuando se pueden afectar avances conseguidos\u201d, expres\u00f3 Vigo, quien estuvo acompa\u00f1ada por Prunotto, quien seg\u00fan indican algunas versiones, se podr\u00eda hacer cargo del programa Lideresas. Se trata de una agrupaci\u00f3n que fund\u00f3 hace a\u00f1os la senadora nacional, y luego se convirti\u00f3 en un organismo p\u00fablico, a trav\u00e9s de una ley.\nPara finalizar, la senadora nacional por C\u00f3rdoba dej\u00f3 este mensaje en el encuentro con mujeres. \u201cLas mujeres debemos trabajar, como iguales y aliadas, para la construcci\u00f3n colectiva de una sociedad m\u00e1s justa\u201d, asegur\u00f3\nLa actividad se realiz\u00f3 este s\u00e1bado en Agua de Oro y cont\u00f3 con m\u00e1s de 120 dirigentes que compartieron experiencias sobre el fortalecimiento de la red de liderazgo de las mujeres y reflexiones sobre su rol en la sociedad actual. \nAdem\u00e1s de Vigo y Prunotto, estuvieron presentes intendentas, jefas comunales, concejalas y funcionarias municipales del departamento Col\u00f3n.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/schiaretti-envio-un-mensaje-por-el-dia-de-la-memoria-y-marco-diferencias-con-la-gestion-de-milei/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Juan Schiaretti",
        "titulo": "24M. Schiaretti envi\u00f3 un mensaje por el D\u00eda de la Memoria y marc\u00f3 diferencias con la gesti\u00f3n de Milei ",
        "subtitulo": "El exgobernador comparti\u00f3 un mensaje en las redes, junto a una foto con Sonia Torres. \u201cLos pueblos deben tener siempre memoria de estos horrores\u201d, apunt\u00f3.  ",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,12:15",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/FoL7RR6JlpPwIpj9xL0SMSxCJpM=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/IDBENG2CLFC7ZCLDPKBODWTYPI.jpg",
        "caption_img": "24M. El mensaje de Juan Schiaretti por el D\u00eda de la Memoria. (X)",
        "cuerpo": "El exgobernador Juan Schiaretti se pronunci\u00f3 en el marco del D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia, en el 48\u00b0 aniversario del \u00faltimo golpe militar en Argentina, y marc\u00f3 diferencias con el gobierno de Javier Milei.\n\u201cEn este D\u00eda Nacional de la Memoria reafirmamos el Nunca M\u00e1s al terrorismo de estado, Nunca M\u00e1s a los cr\u00edmenes de lesa humanidad y Nunca M\u00e1s a una dictadura genocida en nuestra patria\u201d, public\u00f3 Schiaretti a trav\u00e9s de su cuenta de X (antes Twitter).\nEn las redes. \nLo hizo junto a una foto donde se lo ve con Sonia Torres, hist\u00f3rica referente de Abuelas de Plaza de Mayo de C\u00f3rdoba, quien falleci\u00f3 en octubre pasado.\nDurante la jornada, la gesti\u00f3n libertaria comparti\u00f3 un video por el 24M, al que renombraron como \u201cD\u00eda de la Memoria, la Verdad y la Justicia Completa\u201d, con su versi\u00f3n de los a\u00f1os 70 y la \u00faltima dictadura militar. Por su parte, la vicepresidenta Victoria Villarruel envi\u00f3 un desafiante mensaje donde asegur\u00f3 que \u201cno fueron 30 mil\u201d.\nSpot. \nEn su posteo, Schiaretti marc\u00f3 claras diferencias con Milei: \u201cLos pueblos deben tener siempre memoria de estos horrores. Negarlos es correr el riesgo de volver a repetir la tragedia que nos toc\u00f3 vivir\u201d, remarc\u00f3.\nSe trata del primer pronunciamiento p\u00fablico de Schiaretti, desde que dej\u00f3 el poder el pasado 10 de diciembre.\nAntes, s\u00f3lo realiz\u00f3 cinco publicaciones: envi\u00f3 un mensaje en las redes por el D\u00eda Internacional de la Mujer, despidi\u00f3 a Rub\u00e9n Mart\u00edn y al Emir Sheikh Nawaf Al Ahmad Al Sabah, dio un mensaje por A\u00f1o Nuevo y, el viernes pasado, retuite\u00f3 un mensaje de su esposa, Alejandra Vigo, quien repudi\u00f3 el ataque a una integrante de Hijos.\nDD.HH. \n\u201cS\u00ed a los derechos humanos, s\u00ed a la democracia, s\u00ed a la pluralidad de ideas, s\u00ed a la tolerancia con quienes piensan distinto\u201d, cerr\u00f3 este domingo Schiaretti.\nEn este D\u00eda Nacional de la Memoria reafirmamos el Nunca M\u00e1s al terrorismo de estado, Nunca M\u00e1s a los cr\u00edmenes de lesa humanidad y Nunca M\u00e1s a una dictadura genocida en nuestra patria.Los pueblos deben tener siempre memoria de estos horrores. Negarlos es correr el riesgo de\u2026 pic.twitter.com/z2BgGilaAD\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/adaptacion-en-el-laberinto-gestion-en-tiempos-de-incertidumbre-y-cambio/",
        "seccion": " Negocios  / Recursos Humanos",
        "titulo": "RR.HH. Adaptaci\u00f3n en el laberinto: gesti\u00f3n en tiempos de incertidumbre y cambio",
        "subtitulo": "Las \u00e1reas de personal deben liderar los procesos de transformaci\u00f3n digital y los cambios generacionales.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,07:25",
        "autor": "Ver\u00f3nica Dobronich (*)",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/__TzXhpHmSRq2ji2FYkbInLzDy0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/FFFV7U4JIZFAXEIOX7EEOGBZ4Q.png",
        "caption_img": "La gesti\u00f3n de recursos humanos debe anticipar estos cambios y trabajar de manera conjunta con los colaboradores. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "La gesti\u00f3n de recursos humanos se enfrenta a m\u00faltiples desaf\u00edos en esta era, donde la incertidumbre no solo proviene de crisis como la pandemia de Covid, sino tambi\u00e9n de la r\u00e1pida transformaci\u00f3n digital, los avances acelerados de la inteligencia artificial (IA) y la entrada al mercado laboral de nuevas generaciones.\nLa transformaci\u00f3n digital ha revolucionado la forma en que trabajamos y colaboramos. Las empresas se ven obligadas a adaptarse a nuevas herramientas y plataformas digitales, lo que a su vez requiere una actualizaci\u00f3n constante de las habilidades de los colaboradores.\nLa gesti\u00f3n de recursos humanos debe liderar este proceso, identificando las necesidades de formaci\u00f3n y proporcionando las herramientas necesarias para que los colaboradores se adapten a este nuevo entorno laboral.\nEl avance de la inteligencia artificial plantea interrogantes sobre el futuro de muchos puestos de trabajo y, de alguna manera, un cambio en la naturaleza del trabajo.\nSi bien es cierto que la IA puede automatizar tareas repetitivas y aumentar la eficiencia, tambi\u00e9n plantea desaf\u00edos en t\u00e9rminos de reentrenamiento y reubicaci\u00f3n de colaboradores cuyas funciones puedan ser reemplazadas por tecnolog\u00eda.\nLa gesti\u00f3n de recursos humanos debe anticipar estos cambios y trabajar de manera conjunta con los colaboradores para identificar oportunidades de desarrollo y reorientaci\u00f3n profesional.\nPor otro lado, la entrada al mercado laboral de nuevas generaciones, como los millennials y la Generaci\u00f3n Z, tambi\u00e9n genera cambios en la din\u00e1mica laboral. Estas generaciones suelen valorar aspectos como la flexibilidad, el prop\u00f3sito y el equilibrio entre trabajo y vida personal. La gesti\u00f3n de recursos humanos debe adaptarse a estas preferencias, ofreciendo programas de trabajo flexible, oportunidades de desarrollo profesional y un ambiente de trabajo inclusivo y colaborativo que promueva la diversidad y la igualdad de oportunidades.\nHabilidades necesarias\nSurge entonces la pregunta \u00bfqu\u00e9 habilidades y acciones debemos llevar a cabo para transitar efectivamente estos tiempos?\nEn momentos de incertidumbre y crisis, la flexibilidad y la agilidad se convierten en activos invaluables para las empresas. Los departamentos de recursos humanos deben estar preparados para reevaluar y ajustar constantemente las estrategias y pol\u00edticas de gesti\u00f3n del talento.\nPor ejemplo, durante la pandemia de Covid, muchas empresas implementaron r\u00e1pidamente pol\u00edticas de trabajo remoto y horarios flexibles para adaptarse a las nuevas circunstancias y proteger la salud de sus colaboradores.\nLa comunicaci\u00f3n transparente y la empat\u00eda tambi\u00e9n son fundamentales para mantener la confianza y el compromiso de los colaboradores durante tiempos dif\u00edciles.\nLas empresas deben ser honestas sobre la situaci\u00f3n actual y proporcionar informaci\u00f3n clara y actualizada sobre las medidas que est\u00e1n tomando para enfrentar la crisis.\nAdem\u00e1s, es importante que los l\u00edderes demuestren empat\u00eda hacia las preocupaciones y necesidades de los colaboradores, ofreciendo apoyo y recursos para ayudarles a sobrellevar la situaci\u00f3n.\nEs necesario adem\u00e1s el desarrollo de habilidades y capacidades para prepararse para el futuro. Aunque las crisis pueden representar desaf\u00edos inmediatos, tambi\u00e9n ofrecen oportunidades para el crecimiento y el desarrollo.\nLos departamentos de recursos humanos deben identificar las habilidades y capacidades que ser\u00e1n cr\u00edticas para el \u00e9xito futuro de la empresa y dise\u00f1ar programas de desarrollo profesional y formaci\u00f3n que permitan a los colaboradores adquirirlas. Por ejemplo, en un mundo cada vez m\u00e1s digitalizado, la capacitaci\u00f3n en habilidades tecnol\u00f3gicas se vuelve esencial para mantener la competitividad.\nTambi\u00e9n el bienestar y la salud mental de los colaboradores deben ser una prioridad para las empresas, especialmente durante tiempos de crisis. La incertidumbre y el estr\u00e9s pueden tener un impacto significativo en el bienestar emocional de los colaboradores, lo que a su vez puede afectar su productividad y rendimiento.\nPor lo tanto, las organizaciones deben implementar programas de apoyo y recursos para promover el bienestar mental de sus colaboradores, como asesoramiento psicol\u00f3gico, programas de mindfulness y actividades recreativas.\nPor \u00faltimo, en momentos de crisis, es fundamental fomentar la cohesi\u00f3n y el sentido de pertenencia dentro de los equipos de trabajo. Los departamentos de recursos humanos pueden organizar actividades y eventos virtuales para mantener el contacto entre los colaboradores y fortalecer los lazos de equipo.\nAdem\u00e1s, reconocer y celebrar los logros y esfuerzos de los colaboradores puede ayudar a mantener su motivaci\u00f3n y compromiso en medio de la adversidad.\nUna gesti\u00f3n integral para tiempos de cambio\nEn resumen, la gesti\u00f3n de recursos humanos en tiempos de incertidumbre y transformaci\u00f3n requiere una perspectiva integral que no solo aborde las crisis inmediatas, como la pandemia de Covid, sino tambi\u00e9n los desaf\u00edos de largo plazo relacionados con la digitalizaci\u00f3n, el avance de la inteligencia artificial y la incorporaci\u00f3n de nuevas generaciones al mercado laboral.\nAquellas empresas que logren adaptarse con \u00e9xito a estos cambios, fomentando la actualizaci\u00f3n de habilidades, la colaboraci\u00f3n entre generaciones y un ambiente laboral inclusivo, estar\u00e1n mejor preparadas para enfrentar los retos venideros y mantener su competitividad en un entorno empresarial en constante cambio.\nEn \u00faltima instancia, la capacidad de las organizaciones para gestionar de manera efectiva su capital humano ser\u00e1 fundamental para su supervivencia y \u00e9xito a largo plazo.\n(*) Profesora de la Maestr\u00eda en Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n de RRHH de la Universidad Blas Pascal (UBP).\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/opinion/el-lado-oculto-del-tiempo-presente/",
        "seccion": " Opini\u00f3n  / Pol\u00edtica nacional",
        "titulo": "Democracia. El lado oculto del tiempo presente",
        "subtitulo": "Los \u00faltimos 40 a\u00f1os pueden mostrar aciertos y aprendizajes atribuibles a la pol\u00edtica y su capacidad para generar acuerdos que no necesariamente se establecieron por escrito.",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,01:35",
        "autor": "Diego Miguel Jim\u00e9nez",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/kZ3QLhDHGM-AS_c-eHUMUV_eW8k=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JUWI6S6JUJFETMD5TYVKBI6GCE.jpg",
        "caption_img": "La celebraci\u00f3n del regreso de la democracia a Argentina, hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. (La Voz)",
        "cuerpo": "Si miramos las \u00faltimas d\u00e9cadas e indicamos como referencia el a\u00f1o 1983, no todo estuvo te\u00f1ido por el fracaso en el proceso hist\u00f3rico argentino contempor\u00e1neo. M\u00e1xime si lo observamos en una perspectiva que abarque gran parte el siglo 20.\nEn primer t\u00e9rmino, descubriremos que el relato del gobierno actual \u2013100 a\u00f1os de fracasos, uno tras otro\u2013 obedece a la construcci\u00f3n de una narrativa para justificar sus pol\u00edticas. Algo l\u00f3gico y esperable de cualquier gobierno, pero no por ello cierto.\nLo concreto es que los \u00faltimos 40 a\u00f1os pueden mostrar aciertos y aprendizajes atribuibles a la pol\u00edtica y su capacidad para generar acuerdos que no necesariamente se establecieron por escrito.\nEn primer lugar, el consenso democr\u00e1tico, base de cualquier otro, que la crisis de 2001 y su resoluci\u00f3n institucional, sin ninguna salida autoritaria, revel\u00f3 consistente.\nEn segundo lugar, la baja de la tensi\u00f3n con los pa\u00edses vecinos y la eliminaci\u00f3n de las hip\u00f3tesis de conflicto con ellos. Podr\u00edamos enunciar algunos hitos en relaci\u00f3n con ello: el Tratado de Paz y Amistad con Chile, en 1984; la Declaraci\u00f3n de Iguaz\u00fa, firmada con Brasil en 1985, que fue un paso para la construcci\u00f3n del Mercosur (1991); la soluci\u00f3n de la mayor\u00eda de las disputas de l\u00edmites, entre otras acciones en las que han participado los distintos gobiernos de nuestro pa\u00eds. Siempre continuando, no sin matices, la tradici\u00f3n argentina en materia exterior: pacifista, defensora del Derecho internacional y del multilateralismo.\nEn tercer lugar, la preocupaci\u00f3n por la educaci\u00f3n p\u00fablica y su financiamiento, plasmadas en la Ley Nacional de Educaci\u00f3n, sancionada en 2006, que extiende la obligatoriedad de la educaci\u00f3n secundaria. Un camino que se inici\u00f3 en 1884 y que, a pesar de las idas y vueltas, se mantiene. Podr\u00edamos incluir en este punto el sistema p\u00fablico de ciencia y tecnolog\u00eda, cuyos baluartes son el Consejo Interuniversitario Nacional y el Conicet, fundado como tal en 1958 y cuyo primer presidente fue el premio Nobel Bernardo Houssay.\nEn cuarto lugar, la pol\u00edtica de derechos humanos, cuyos ejes han sido el esclarecimiento de los cr\u00edmenes perpetuados por el terrorismo de Estado, la b\u00fasqueda de justicia y la consolidaci\u00f3n de la democracia.\nEn quinto lugar, el rol del Estado, en sus niveles nacional, provincial y municipal, con su impulso a las distintas formas del arte y la cultura, que han redundado en premios, reconocimientos internacionales, descubrimientos de nuevos talentos y el fortalecimiento identitario de ciudades a lo largo y a lo ancho del pa\u00eds. Esto \u00faltimo, vinculado especialmente con las fiestas populares, que fomentan el turismo, el comercio y el posicionamiento productivo de distintas regiones. Desde\u00f1arlas es desconocer la magnitud de su aporte.\nEs cierto que los ciclos econ\u00f3micos adversos, las crisis recurrentes y la mala praxis han perturbado mucho de estos aspectos que enunciamos, ralentiz\u00e1ndolos y en ocasiones interrumpi\u00e9ndolos. Pero esa realidad no elimina las contribuciones concretas de lo que fuimos se\u00f1alando al zigzagueante desarrollo argentino.\n\u201cOculto\u201d quiz\u00e1 no sea la palabra adecuada, pero el extraordinario pesimismo del tiempo actual, ilustrado por la agresividad de las discusiones y descalificaciones por redes, la precariedad del debate, la ausencia de liderazgos nacionales m\u00e1s la angustia que rodea la actual y en\u00e9sima crisis que transitamos, impiden ver con claridad algunas de las cosas que nos salieron y salen bien como sociedad. Recordarlas le aporta equilibrio a nuestra reflexi\u00f3n sobre la vida presente del pa\u00eds.\n* Periodista\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/milei-propone-a-un-juez-y-a-un-academico-para-completar-la-corte-suprema/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Corte Suprema",
        "titulo": "Justicia. Milei propone a un juez y a un acad\u00e9mico para completar la Corte Suprema",
        "subtitulo": "Nominar\u00e1n al juez federal Lijo para remplazar la vacante de Highton de Nolasco, mientras que Garc\u00eda Mansilla es el candidato para ocupar la silla de Maqueda. Cr\u00edticas por la falta de representaci\u00f3n femenina.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,00:05",
        "autor": "Horacio Aizpeolea",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/MU16oibnEl_pVZmjTZ3OUcGroms=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6XSQ5PWIH5ATXOT457B325J7MY.JPG",
        "caption_img": "La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n es el m\u00e1s alto tribunal de la Rep\u00fablica Argentina. \u00d3rgano m\u00e1ximo del Poder Judicial.\rfoto: Prensa Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ",
        "cuerpo": "El gobierno libertario de Javier Milei quiere dejar su impronta en la composici\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. Pasado el mediod\u00eda, la Oficina del Presidente emiti\u00f3 un comunicado en el que confirm\u00f3 los rumores surgidos horas antes: anunci\u00f3 que propondr\u00e1 al juez federal Ariel Lijo y al acad\u00e9mico Manuel Garc\u00eda Mansilla para ocupar dos lugares en la encabeza de uno de los tres poderes de la Rep\u00fablica. La primera reacci\u00f3n opositora al anuncio apunt\u00f3 -m\u00e1s all\u00e1 de los antecedentes (pol\u00edticos) de los magistrados- la no observancia del cupo femenino ni a la representaci\u00f3n federal.\nSon dos los objetivos seguidos por Milei y sus asesores judiciales: Lijo es el juez nominado para cubrir la vacante que dej\u00f3 la jueza Elena Highton de Nolasco tras su jubilaci\u00f3n, mientras que la candidatura de Garc\u00eda Mansilla anticipa el lugar que deber\u00eda dejar a fin de a\u00f1o el cordob\u00e9s Juan Carlos Maqueda, que cumple 75 a\u00f1os en diciembre, el tope de edad establecido para el cargo.\nC\u00f3rdoba. \nDistintas versiones atribuyen la iniciativa a Milei y su c\u00edrculo \u00edntimo, sin haber tomado parte el ministro de Justicia, Mariano C\u00faneo Libarona. Tambi\u00e9n trascendi\u00f3 que las nominaciones no fueron consensuadas con el grueso de la Corte, en referencia a su presidente, Horacio Rosatti y a los jueces Maqueda y Carlos Rosenkrantz. Ricardo Lorenzetti, en cambio, es sabido en los tribunales federales de Comodoro Py, que tiene muy buenos lazos con Lijo.\n\u201cEn las pr\u00f3ximas horas se va a emitir un comunicado. Los nombres, en tal caso, estar\u00e1n en el comunicado\u201d, anticip\u00f3 poco antes del mediod\u00eda el vocero Manuel Adorni.\nHoras despu\u00e9s se difundi\u00f3 el comunicado con las precisiones: \u201cCon la finalidad de ocupar la vacante dejada en la Corte por la Dra. Elena Highton de Nolasco tras su salida el 1 de noviembre del a\u00f1o 2021, el Presidente de la Naci\u00f3n ha resuelto nominar al juez Ariel Lijo\u201d, se inform\u00f3.\nPrecios. \n\u201cEl Dr. Lijo actualmente ejerce como Juez Federal de la Naci\u00f3n y se ha destacado en su prominente carrera judicial en el \u00e1mbito penal, mientras que el Dr. Garc\u00eda-Mansilla es un prestigioso acad\u00e9mico con una s\u00f3lida formaci\u00f3n en derecho constitucional y se desempe\u00f1a como Decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Austral\u201d, dijo el gobierno sobre los candidatos que \u201cpermitir\u00e1n reestablecer el n\u00famero de ministros de la Corte Suprema a cinco\u201d.\nEn el texto se explica el remplazo de Maqueda: \u201cEl Presidente Javier Milei, cumpliendo su mandato constitucional, y de acuerdo con la modificaci\u00f3n del Decreto 222/2003 que ser\u00e1 publicada en las pr\u00f3ximas horas, ha tomado la determinaci\u00f3n de nominar al Dr. Manuel Garc\u00eda Mansilla para reemplazar al actual juez de la Corte Suprema de la Naci\u00f3n, Juan Carlos Maqueda, quien cumple 75 a\u00f1os el pr\u00f3ximo 29 de diciembre y deber\u00e1 en esa fecha dejar su cargo, como establece la ley\u201d.\nEl comunicado refleja la intenci\u00f3n del gobierno de avanzar sobre el lugar de Maqueda: \u201cEl Poder Ejecutivo expresa su gratitud por la distinguida labor del Dr. Maqueda y resalta su extensa trayectoria en los tres poderes del Estado Nacional y en la Provincia de C\u00f3rdoba. En particular, se le agradece y reconoce su valiosa participaci\u00f3n como Juez de la Corte Suprema de Justicia durante veinte a\u00f1os\u201d, se le agradeci\u00f3, descontando el pr\u00f3ximo retiro jubilatorio.\nKirchnerismo. \nNo est\u00e1 claro a\u00fan qu\u00e9 puede ocurrir sobre este punto. Los jueces Fayt y Highton de Nolasco continuaron en sus cargos m\u00e1s all\u00e1 del tope de edad impuesto. Maqueda, hasta ahora, no dio indicios respecto a su decisi\u00f3n. Para continuar necesita que el Poder Ejecutivo vuelva a elevar su pliego para que lo ratifique el Senado. Se especula que gobierno buscar\u00e1 modificar el decreto 222 para proponer a Garc\u00eda Mansilla, antes de que Maqueda cumpla sus 75 a\u00f1os.\nConfirmando el rechazo a \u201cla agenda de g\u00e9nero\u201d explicitado por el gobierno en muchas oportunidades, fueron nominados dos hombres cuyo perfiles van en l\u00ednea con las ideas de La Libertad Avanza. Garc\u00eda Mansilla, de perfil liberal, el a\u00f1o pasado sostuvo que la dolarizaci\u00f3n era constitucional, contra los dichos del juez Rosatti. Lijo, en tanto, es un magistrado de Comodoro Py que supo manejar causas por corrupci\u00f3n contra dirigentes de kirchnerismo y del macrismo.\nEl gobierno de Milei deber\u00e1 gestionar muy bien las voluntades en el Senado. La Constituci\u00f3n exige que los pliegos enviados por el Poder Ejecutivo deben tener el aval de una mayor\u00eda calificada de dos tercios.\nFallo. \nNacido en 1968, en CABA, egresado de la Universidad de Buenos Aires (UBA), Lijo fue nombrado juez federal en 2004, a propuesta del expresidente N\u00e9stor Kirchner, sobre un concurso del que tambi\u00e9n participaron Guillermo Montenegro, Daniel Rafecas y Juli\u00e1n Ercolini. En noviembre de 2017, Lijo, a diferencia del juez Jorge Di Lello, orden\u00f3 la detenci\u00f3n de Amado Boudou en una causa por enriquecimiento il\u00edcito. La causa sigue en proceso. Tambi\u00e9n intervino en causas judiciales de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner y Mauricio Macri.\nGarc\u00eda Mansilla, nacido en 1970 en Bariloche, es decano de Facultad de Derecho de la Universidad Austral desde 2019, y director ejecutivo de la C\u00e1mara de Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n de Hidrocarburos (CEPH). Integra el influyente estudio Liendo & Asociados. \u201cEspecialista en Derecho Constitucional, Oil & Gas y Derecho Empresario\u201d, dice en Linkedin, un perfil que se ajusta a la agenda de desarrollo y desregulaci\u00f3n del sector energ\u00e9tico que persigue el gobierno de Milei. \u201cAbogado de las petroleras\u201d, resumen algunos.\nPor ahora hubo voces cr\u00edticas desde la oposici\u00f3n. \u201cRecuerdo, agosto de 2023. Contexto, Juicio Pol\u00edtico a la Corte promovido por el kirchnerismo con operaciones de inteligencia y judiciales muy groseras. All\u00ed pedimos el jury al juez Lijo. Ser\u00eda una p\u00e9sima demostraci\u00f3n de calidad institucional que ese juez sea nominado a la Corte\u201d, opin\u00f3 Juan Manuel L\u00f3pez, jefe de los diputados de la Coalici\u00f3n C\u00edvica. Su voz es la de Elisa Carri\u00f3, tenaz opositora al gobierno libertario. Con todo, la CC no cuenta con representantes en el Senado.\nLa diputada Margarita Stolbizer cuestion\u00f3 las nominaciones por \u201cla falta de equidad de g\u00e9nero en los roles de liderazgo m\u00e1s significativos de Argentina\u201d y demand\u00f3 \u201cque las vacantes en la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n sean ocupadas por mujeres\u201d.\nPara la diputada que integra el bloque federal liderado por Pichetto, \u201cArgentina cuenta con destacadas juezas, acad\u00e9micas y especialistas en derecho. El Poder Ejecutivo debe designar mujeres para estas posiciones\u201d.\nDesde el \u00e1mbito judicial, el abogado y doctor en Derecho, Andr\u00e9s Gil Dom\u00ednguez, critic\u00f3 las nominaciones por entender que \u201cdesconocen la perspectiva de g\u00e9nero y la dimensi\u00f3n federal\u201d. Para Gil Dom\u00ednguez, \u201cen pleno siglo 21, una Corte integrada exclusivamente por hombres significa un notable retroceso imposible de justificar desde la \u00f3ptima constitucional y convencional\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/cuanto-ganaban-por-mes-en-dolares-los-delegados-de-turismo-de-miami-y-paris-echados-por-milei/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Echados por Milei. Qui\u00e9nes son los delegados de Turismo de Miami y Par\u00eds que ganaban u$s 13.000 y u$s 11.000 por mes",
        "subtitulo": "El vocero presidencial confirm\u00f3 este viernes que el Gobierno nacional tom\u00f3 la determinaci\u00f3n de despedir a estos funcionarios.",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,14:31",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/AYOt4NhrrXo_8XF0fCHApYmF4Ho=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/JVKAMGQQHJFGZHPKF65ZUSHIXU.jpg",
        "caption_img": "Cu\u00e1nto ganaba el delegado de Turismo en Miami echado por el Gobierno.",
        "cuerpo": "El vocero presidencial Manuel Adorni brind\u00f3 este viernes su habitual conferencia de prensa en uno de los salones de la Casa Rosada, a partir de las 11.\nTodas las conferencias de prensa de Manuel Adorni\nEntre los anuncios que llev\u00f3 a cabo, el funcionario confirm\u00f3 que el Gobierno nacional decidi\u00f3 echar a dos delegados de Turismo que el pa\u00eds posee en el exterior.\n\u201cQuiero contarles que esta administraci\u00f3n ha decidido despedi a dos funcionarios de la cartera de turismo, uno de ellos es el delegado del turismo en Miami, quien ten\u00eda un salario mensual de 13.000 d\u00f3lares desde hace 31 a\u00f1os. Tambi\u00e9n pas\u00f3 lo mismo con el delegado de Turismo en Par\u00eds, quien desde hace 11 a\u00f1os cobraba 9.000 d\u00f3lares por mes\u201d, confirm\u00f3 Adorni.\nEn el primer caso, seg\u00fan los n\u00fameros aportados por Adorni, el ahora exfuncionario (no dio los nombres en ninguno de los dos casos) habr\u00eda acumulado solo en salario una suma cercana a los 4.8 millones de d\u00f3lares.\nLuego, se conoci\u00f3 que el exrepresentante diplom\u00e1tico cesanteado es  Eduardo Piva, quien se presentaba como agregado para Asuntos de Turismo en Miami y recib\u00eda una remuneraci\u00f3n bruta mensual de 11.547.101 pesos y neta de 11.518.694 pesos. El dato fue publicado Clar\u00edn.\nEn el segundo caso (el de Par\u00eds), durante el per\u00edodo donde cumpli\u00f3 funciones para el Estado, en sueldo se habr\u00eda llevado una suma cercana al 1.5 mill\u00f3n de d\u00f3lares.\nClarin revel\u00f3 que se trata de Luciana Sola de Suquet, nombrada en la embajada argentina en Par\u00eds en 2007, con un sueldo mensual, aporte, retenciones y aguinaldo de 8.257,51 euros (unos u$s 11.000).\nLa decisi\u00f3n fue tomada \u201cen el marco de la reestructuraci\u00f3n y reducci\u00f3n de gastos\u201d del Gobierno y fue el actual secretario de Turismo, Daniel Scioli, quien elev\u00f3 la propuesta de la baja de ambos funcionarios de las delegaciones tur\u00edsticas que se encuentran en el exterior.\nAdorni y las diferencias entre Milei y Villarruel\nRespecto de las diferencias en varios temas que saltaron este jueves entre Victoria Villarruel y Javier Milei en una entrevista que la vicepresidenta dio al canal TN, Adorni fue contundente: \u201cNo somos una manada que vamos todos juntos opinando igual. Villarruel puede tener opiniones que no coinciden, nos parecen m\u00e1s sano que andar fingiendo\u201d, dijo\n\u201cNo existen internas entre el presidente ni la vice ni tampoco en el gabinete. Si estamos tratando de sacar a la Argentina es por eso, no opinamos igual en muchas cosas. El funcionamiento de los poderes es mucho m\u00e1s \u00e1gil y sano si funcionamos de esa manera\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cTienen que terminar con esto del golpismo interno\u201d, agreg\u00f3.\nAdorni, los camiones de China para el Covid e inversiones\nLo primero que cont\u00f3 el vocero presidencial fue una noticia cuanto menos llamativa: \u201cQuiero contarles algunas cosas que no dejan de sorprendernos. Nos han llegado desde la Rep\u00fablica Popular China, 30 camiones que est\u00e1n destinados para enfrentar la pandemia del Covid-19\u2033.\n\u201cEn otro orden, quiero anunciarles que Mercedes Benz va a invertir en Z\u00e1rate, camiones y chasis de colectivos. Ser\u00e1n 500 nuevos empleos directos y m\u00e1s de 2.000 indirectos. Esto se suma a otros anuncios como Extralite y Toyota, son buenas noticias del sector privado\u201d, agreg\u00f3.\nSobre las agresiones a la militante de Hijos\n\u201cNosotros abogamos porque se de con los responsables, queremos que se haga Justicia, y nuestro repudio es total a cualquier episodio de violencia, no nos importa qui\u00e9n haya sido la v\u00edctima\u201d, dijo el vocero.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/cordoba-se-concreto-la-audiencia-en-la-justicia-por-la-pelea-por-el-nombre-de-la-libertad-avanza/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "C\u00f3rdoba. Se concret\u00f3 la audiencia en la Justicia por la pelea por el nombre de La Libertad Avanza",
        "subtitulo": "Referentes internos concurrieron a la citaci\u00f3n de la Secretar\u00eda Electoral. Tras la reuni\u00f3n, llegaron Karina Milei y Mart\u00edn Menem para darle el apoyo a Bornoroni. Hubo oposiciones.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,10:14",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/A2-CRCAhkp-91jE729wNKBiIdEc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/QSTRQTRI5VB67ADLQYEQQMSW3Y.JPG",
        "caption_img": "Mart\u00edn Menem, Karina Milei y Gabriel Bornoroni en los Tribunales Federales de C\u00f3rdoba.  (Ramiro Pereyra / La Voz)",
        "cuerpo": "La sede local de la Secretar\u00eda Electoral fue el escenario este mi\u00e9rcoles de una audiencia, en la que fueron citados referentes de La Libertad Avanza (LLA) y sus apoderados enfrentados por tener el mismo nombre como fuerza pol\u00edtica, as\u00ed como en su creaci\u00f3n. \nA C\u00f3rdoba, llegaron la secretaria General de la Presidencia, Karina Milei; y el presidente de la C\u00e1mara de Diputados, Mart\u00edn Menem, para darle el apoyo al diputado Gabriel Bornoroni.\nDesde bien temprano se conoci\u00f3 que el Partido Dem\u00f3crata, que en las boletas en las elecciones nacionales fue en alianza con el Movimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo (MID), y con el apoyo de LLA a nivel nacional realizar\u00eda una presentaci\u00f3n en oposici\u00f3n a aquellos dirigentes libertarios que fueron a la Justicia para obtener el nombre y conformarse como partido.\nEl espacio del referente del Partido Dem\u00f3crata, Rodolfo Eiben, estuvo en esta oportunidad representado a trav\u00e9s del apoderado de esta fuerza pol\u00edtica.\nLa puja por tener el nombre del partido tiene como protagonista al diputado nacional Bornoroni, quien recibi\u00f3 elogios tantos de Karina Milei como de Menem. \n\u201cBornoroni es el \u00fanico dirigente en la provincia de C\u00f3rdoba que representa al presidente Milei. Es el principal referente de La Libertad Avanza en la provincia. Tiene el respaldo total del Presidente\u201d, dijo a La Voz el titular de la C\u00e1mara de Diputados.\nPero igual presentaci\u00f3n por la denominaci\u00f3n tambi\u00e9n hab\u00edan realizado con antelaci\u00f3n dirigentes libertarios que trabajan para la diputada nacional Celeste Ponce, creadora de Los Pumas Libertarios en C\u00f3rdoba y una de las legisladoras con llegada al presidente Javier Milei.\nEn la misma situaci\u00f3n se present\u00f3 este mi\u00e9rcoles el exconcejal Abelardo Losano, quien confi\u00f3 que concurri\u00f3 a la audiencia y que hizo saber que fue el primero en realizar el pedido de conformaci\u00f3n de este espacio en C\u00f3rdoba.\n\u201cEn la audiencia se receptaron todas las posturas, entre los presentes no se apoy\u00f3 la presentaci\u00f3n de Bornoroni, sino que cada uno defendi\u00f3 su presentaci\u00f3n. En mi caso dimos los argumentos, en cuanto a que fuimos los primeros y que hemos entregado todos los avales solicitados. Tambi\u00e9n se presentaron en igual sentido Uni\u00f3n Celeste y Blanco, del espacio de Ponce. Hubo, adem\u00e1s, oposiciones del Partido Dem\u00f3crata y de una dirigente libertaria de Entre R\u00edos, que dijo que ten\u00eda el derecho de usar la marca de La Libertad Avanza y lo hizo en oposici\u00f3n\u201d, explic\u00f3 Losano.\nGracias @MenemMartin y Karina Milei por visitar C\u00f3rdoba.Su presencia aqu\u00ed demuestra la importancia que nuestra provincia tiene para el gobierno de @JMilei.Somos la provincia m\u00e1s liberal del pa\u00eds y vamos a trabajar para que las ideas de la libertad tengan m\u00e1s representaci\u00f3n en\u2026 pic.twitter.com/9ncEzxveRC\nAlgunos de los asistentes a la audiencia expresaron que esperar\u00e1n la resoluci\u00f3n de la Justicia Electoral atendiendo que hubo pedidos para la constituci\u00f3n de la fuerza La Libertad Avanza, as\u00ed como de oposici\u00f3n.\nDesde el espacio del Partido Dem\u00f3crata se reiteraron las cr\u00edticas a Bornoroni e insistieron en que hubo intenciones de \u201cpresionar\u201d con las visitas a C\u00f3rdoba Karina Milei y de Menem. \u201cQuieren presionar y as\u00ed lo hicieron despu\u00e9s de la audiencia\u201d, expresaron.\nPor demoras en los vuelos, ambos dirigentes nacionales no pudieron llegar a tiempo para participar en la audiencia en la Justicia Federal. \u201cSu presencia aqu\u00ed demuestra la importancia que nuestra provincia tiene para el gobierno de Javier Milei. Somos la provincia m\u00e1s liberal del pa\u00eds y vamos a trabajar para que las ideas de la libertad tengan m\u00e1s representaci\u00f3n en todo el territorio provincial\u201d, expres\u00f3 Bornoroni en su cuenta de X.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/los-duenos-de-ayudin-dejaron-la-region-y-vendieron-la-empresa-a-un-grupo-inversor/",
        "seccion": " Negocios  / Consumo",
        "titulo": "Empresas. Los due\u00f1os de Ayud\u00edn dejaron la regi\u00f3n y vendieron la empresa a un grupo inversor",
        "subtitulo": "El gigante Clorox, con operaciones en Argentina, Uruguay y Paraguay, vendi\u00f3 sus empresas al grupo Apex Capital. Tiene entre sus marcas a Poett, Trenet y Pinoluz.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,19:53",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/mUH-PWtv5i1NDrd23hkplxQ42Rw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/RMFIFSLDANAAVETBIJLPNDL2OY.jpg",
        "caption_img": "Las plantas productoras de Ayud\u00edn y Poett pasaron a manos de Apex Capital, un fondo de inversi\u00f3n ligado al guatemalteco Grupo Mariposa. (Fotograf\u00eda Red92.com)",
        "cuerpo": "The Clorox Company vendi\u00f3 las operaciones que ten\u00eda en Argentina, Uruguay y Paraguay, entre las cuales inclu\u00eda dos plantas industriales en Buenos Aires y San Luis y m\u00e1s de 450 empleados, encargadas de producir marcas como Ayud\u00edn, Trenet, Pinoluz, Poett, Agua Jane, Sello Rojo, Selton y Mortimer.\nLa nueva compa\u00f1\u00eda pasar\u00e1 a denominarse Grupo Ayud\u00edn, que qued\u00f3 en manos de Apex Capital, un fondo de inversi\u00f3n nacido en Guatemala, con base en Miami y operaciones en Estados Unidos y Am\u00e9rica latina.\n\u201cEstas marcas ic\u00f3nicas representan un gran legado que continuaremos protegiendo como productos de confianza elegidos por nuestros consumidores en su vida diaria\u201d, dijo Pedro Palma, socio gerente de Apex Capital.\nSeg\u00fan informa el sitio Infobae, Apex Capital est\u00e1 asociada a Grupo Mariposa, una multinacional que opera en 16 pa\u00edses y que controla compa\u00f1\u00edas como CBC, embotelladora de Pepsico; Beliv, accionista de Citric, gracias a la cual ya ten\u00eda operaciones en el pa\u00eds; Bia, dedicada a adquisiciones de marcas y de operaciones de chocolate, caf\u00e9 y snacks; y Apex Solo, a consultor\u00eda en estrategia y gerenciamiento.\nEn tanto, se conoci\u00f3 que Diego Barral, anterior vicepresidente y gerente general de Clorox, ser\u00e1 el nuevo CEO de Grupo Ayud\u00edn en los tres pa\u00edses.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/finanzas-las-empresas-de-cordoba-cada-vez-mas-bancarizadas/",
        "seccion": " Negocios  / Finanzas",
        "titulo": "\u00cdndice Interbanking. Finanzas: las empresas de C\u00f3rdoba, cada vez m\u00e1s bancarizadas",
        "subtitulo": "El \u00cdndice Interbanking mostr\u00f3 que, en promedio, las empresas locales trabajan con siete cuentas bancarias. Cu\u00e1l fue el sector productivo de la provincia que m\u00e1s se bancariz\u00f3 el a\u00f1o pasado. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,08:51",
        "autor": "Diego D\u00e1vila",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/agaO2Q4AMSCziLW_sJIS8y14I0k=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/OXFECE2YRRHWDN4V66R63UCSNM.jpg",
        "caption_img": "La bancarizaci\u00f3n de las empresas es un fen\u00f3meno en crecimiento. Las compa\u00f1\u00edas ya no trabajan con un \u00fanico banco. (Contadores y empresas)",
        "cuerpo": "La bancarizaci\u00f3n en C\u00f3rdoba de las grandes empresas y de las pymes no se detiene. Al cierre del segundo semestre, las empresas locales utilizaban un promedio de 6,9 cuentas bancarias por empresa. Hace un a\u00f1o, ese indicador era de 4,6.\nEl dato es importante, si se tiene en cuenta que en el pa\u00eds grandes, medianas y peque\u00f1as empresas utilizan en promedio 7,9 cuentas bancarias en promedio. Esto quiere decir que las pymes se manejan con tres o cuatro cuentas bancarias, mientras que las grandes compa\u00f1\u00edas est\u00e1n por arriba del promedio.\nEn el ranking de bancarizaci\u00f3n, C\u00f3rdoba est\u00e1 posicionada por encima de Santa Fe, que registra un promedio de 6,2 cuentas por empresas; la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (Caba), con 5,1, y la provincia bonaerense, con 4,5.\nMarcela Pistarini (Especial)\nUna empresa, por ejemplo, necesita como m\u00ednimo dos tipos de cuentas, cuentas corrientes y cajas de ahorro. Por lo tanto, una empresa cordobesa trabaja en promedio con 3,5 bancos.\nLos datos corresponden al \u00cdndice Interbanking, un estudio sobre las estad\u00edsticas duras que arrojan la operatoria de las empresas en el sistema bancario.\nSobre un total de 46.541 empresas relevadas en C\u00f3rdoba, se registran 320.236 cuentas bancarias corporativas.\n\u201cEl avance de la bancarizaci\u00f3n es resultado de una mayor formalizaci\u00f3n sobre todo de las pymes, una mayor oferta bancaria y un proceso de simplificaci\u00f3n de la apertura de cuentas bancarias. Hace 30 a\u00f1os, abrir una cuenta bancaria era un dolor de cabeza, hoy la gran mayor\u00eda de los bancos lo ha simplificado porque hay un mayor apetito comercial\u201d, resalta Sebasti\u00e1n B\u00f6ttcher, gerente comercial de Interbanking.\nPara el directivo, hay otro factor clave, resultado de lo anterior, seg\u00fan agrega: \u201cLas empresas se dieron cuenta de que ya no hace falta hacer todo con el mismo banco; pueden tramitar un pr\u00e9stamo con uno, el leasing con otro, las operaciones de comercio exterior con otro y los pagos de sueldos con otra entidad bancaria\u201d.\nAdem\u00e1s, la transformaci\u00f3n digital que se produjo en toda la econom\u00eda en la \u00faltima d\u00e9cada gener\u00f3 una combinaci\u00f3n de factores tecnol\u00f3gicos del cual el fen\u00f3meno fintech (bancos y empresas financieras nacidas y que operan exclusivamente en la virtualidad) va a generar una multiplicaci\u00f3n a\u00fan mayor de la bancarizaci\u00f3n, porque va a capitalizar a emprendedores y microempresas.\nParticipaci\u00f3n por rubros\nSeg\u00fan el informe, la intermediaci\u00f3n financiera y los seguros son los rubros que mayor volumen de dinero mueven en transacciones bancarias, con 28% de los montos transferidos; le siguen la administraci\u00f3n p\u00fablica (25,4%), la industria (19,4%) y los comercios mayoristas y minoristas (13,5%).\nSin embargo, el rubro en C\u00f3rdoba que m\u00e1s sorprendi\u00f3 por su nivel de crecimiento en el segundo semestre de 2023 fue la construcci\u00f3n, que participa con 1,7%, pero que dio un salto interanual de 244%. \u201cEs resultado de una mayor formalizaci\u00f3n en sus operaciones\u201d, explica B\u00f6ttcher.\nEn cantidad de operaciones, los comerciantes llevan la delantera con 21,8% de las transferencias, seguidos de industria (18,5%), finanzas y seguros (14,8%) y el agro (6,3%).\nInterbanking naci\u00f3 hace tres d\u00e9cadas atr\u00e1s, como una plataforma para facilitar la operatoria bancaria a las grandes organizaciones privadas y del sector p\u00fablico, ya que en ella confluyen todas las entidades bancarias reconocidas oficialmente, incluso las \u00faltimas nacidas y desarrolladas s\u00f3lo en entornos digitales.\nA trav\u00e9s de ella, pasan la contabilidad de los movimientos financieros, pagos de impuestos, abono a proveedores, transferencias, dep\u00f3sitos judiciales y pagos de sueldos, entre otras transacciones.\nPablo Moragues\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, la plataforma abandon\u00f3 su bajo perfil y comenz\u00f3 a buscar insertarse entre las pymes. Actualmente, tiene 213 mil usuarios jur\u00eddicos registrados, de los cuales 75 mil son clientes activos y 15 mil pagan un abono por sus servicios.\nEn total, procesa anualmente m\u00e1s de 128 millones de transferencias y realiza la compensaci\u00f3n de fondos de alto valor, operando con altos est\u00e1ndares de seguridad, bajo el marco regulatorio del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA).Con los que surgen de las transferencias, cada semestre elabora un informe con estad\u00edsticas en general. El \u00faltimo \u00cdndice Interbanking, el cuarto desde su comienzo, mostr\u00f3 que se bancarizaron en el pa\u00eds casi 11 mil empresas, 3,9% m\u00e1s que el segundo semestre del 2022.\nA nivel nacional, sigue aumentando la cantidad de cuentas por empresa: se observa un 5,8% m\u00e1s de cuentas bancarias respecto a igual per\u00edodo del a\u00f1o anterior. En total, hay casi 4,8 millones de cuentas sobre un conjunto de 530.973 empresas, es decir, hay 7,9 cuentas por empresa.\nEn el segundo semestre del a\u00f1o pasado, Interbanking registr\u00f3 73 millones de transferencias electr\u00f3nicas entre empresas, 9% m\u00e1s que durante igual per\u00edodo de 2022. En cuanto al monto transferido, las empresas operaron por un total de $ 275 billones, con la industria manufacturera como l\u00edder.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/escandalo-por-senadora-libertaria-que-nombro-a-8-familiares-en-el-congreso-la-respuesta-de-milei/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Esc\u00e1ndalo. Senadora libertaria nombr\u00f3 a ocho familiares en el Congreso: la respuesta de Milei",
        "subtitulo": "Se trata de la juje\u00f1a Vilma Bedia. Adem\u00e1s, habr\u00eda conseguido que otras personas de su entorno sean nombradas por pares de LLA. El Presidente se pronunci\u00f3 en las redes sociales.",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,07:53",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/P8oILnuy9g9YzbDEXIZdymwlqD0=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/2Y7SLQ2UB5HP7MG62Q7CTJM4MQ.jpg",
        "caption_img": "La senadora juje\u00f1a Vilma Bedia y el presidente Javier Milei (Gentileza Clar\u00edn).",
        "cuerpo": "Luego del esc\u00e1ndalo que suscit\u00f3 el caso de una senadora de La Libertad Avanza por Jujuy, Vilma Bedia, que nombr\u00f3 al menos a ocho familiares en el Congreso, el presidente Javier Milei utiliz\u00f3 sus redes sociales para referirse al caso.\nLa noticia que sacudi\u00f3 las filas de la libertad avanza fue revelada por el periodista Pablo Dipierri (La Pol\u00edtica Online) quien detall\u00f3 que la flamante senadora contrat\u00f3 a sus dos hijos, su nuera, su hermano, su sobrina y su cu\u00f1ada.\nA su vez, seg\u00fan publica Clar\u00edn, la senadora \u201cse asegur\u00f3 que otras personas de su entorno fueran contratadas por pares del bloque de LLA, a los que retribuy\u00f3 nombrando familiares\u201d.\nLa familia, adentro\nEntre las designaciones, sobresale el caso de su hijo Joel Benjam\u00edn Mamani, con un puesto de planta transitoria con categor\u00eda A3, \u201cpor el que cobra alrededor de 700 mil pesos\u201d, se\u00f1ala el art\u00edculo de La Pol\u00edtica Online.\nEn tanto, otro de sus hijos, Jos\u00e9 Jair Mamani, fue nombrado con categor\u00eda A1, que prev\u00e9 un ingreso estipulado en 1,2 millones de pesos.\nTambi\u00e9n habr\u00eda nombrado a sus hermanos Juan Carlos y Ricardo, quienes habr\u00edan ingresado con categor\u00eda A1.\nTrascendi\u00f3 adem\u00e1s que Albert Bedia, otro hermano suyo, se habr\u00eda incorporado como asesor pero le dieron una categor\u00eda A3.\nEn tanto, otras versiones indicaban que habr\u00eda contratado a su cu\u00f1ada N\u00e9lida, masoterapeuta y pareja de Juan Carlos Bedia, y a la hija de ambos, DAmaris.\n\u201cDaiana Ester Llanes es otra de sus sobrinas y figura como planta transitoria con categor\u00eda A3. La senadora contrat\u00f3 incluso a su nuera, Mirta Araceli Silisque. En su caso, se benefici\u00f3 con una de las categor\u00edas m\u00e1s bajas del despacho: A8\u2033, detalla La Pol\u00edtica Online.\nQu\u00e9 dijo el vocero Adorni sobre el esc\u00e1ndalo\nEn la conferencia de prensa de este mi\u00e9rcoles, el vocero presidencial Manuel Adorni fue consultado sobre la situaci\u00f3n de la senadora.\n\u201cNosotros estamos absolutamente en contra de cualquier contrataci\u00f3n o cualquier forma de utilizaci\u00f3n del Estado para intereses personales, familiares o de cualquier otra \u00edndole. Todo lo que tenga que ver con pr\u00e1cticas de la vieja pol\u00edtica, no estamos de acuerdo\u201d, indic\u00f3.\n\u201cNo s\u00e9 cu\u00e1les son las explicaciones de este caso puntual as\u00ed que m\u00e1s all\u00e1 de responder gen\u00e9ricamente no puedo hablar de la senadora en cuesti\u00f3n porque la verdad es que los pormenores no los s\u00e9. Supongo que la senadora te podr\u00e1 dar mucha mejor explicaci\u00f3n\u201d, se deslig\u00f3 el vocero.\n\u201cSi esto tuvo alg\u00fan inter\u00e9s personal, lo rechazamos absolutamente. De no tenerlo, la propia senadora podr\u00e1 dar una explicaci\u00f3n correcta de qu\u00e9 es lo que ocurri\u00f3\u201d, complet\u00f3 el funcionario.\nRepercusiones y la respuesta de Milei\nLa senadora Bedia no respondi\u00f3 consultas period\u00edsticas tras la denuncia.\nEn tanto, desde el entorno de Javier Milei indicaron que una vez que trascendi\u00f3 el esc\u00e1ndalo, el presidente  pidi\u00f3 informaci\u00f3n a su equipo para analizar la situaci\u00f3n.\n\u201cTema arreglado\u201d, escribi\u00f3 en sus redes sociales sin brindar mayores detalles.\nTEMA ARREGLADO...\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/convocatoria-por-homenaje-a-graduados-de-la-facultad-de-ciencias-exactas-fisicas-y-naturales-de-la-unc/",
        "seccion": " Negocios ",
        "titulo": "Convocatoria por homenaje a graduados de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales de la UNC",
        "subtitulo": "La Secretar\u00eda de la Comunidad Graduada y la Caja de Previsi\u00f3n reconocer\u00e1n con entrega de diplomas, a la Comunidad Profesional que se gradu\u00f3 hace 40 a\u00f1os o m\u00e1s.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,03:00",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/yCEfARnY-y-gr7thNjxjGf4az3g=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/PCLIRYANLZHXRCRJJKIKWI3FFE.jpg",
        "caption_img": "Convocatoria por homenaje a graduados de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales de la UNC",
        "cuerpo": "El homenaje a los graduados de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales se realizar\u00e1 el d\u00eda 12 de abril en el Aula Magna de la Facultad, organizado por la Secretar\u00eda de la Comunidad Graduada y la Caja de Previsi\u00f3n\u2013Ley 8470 de la Ingenier\u00eda, Arquitectura, Agrimensura, Agronom\u00eda y Profesionales de la Construcci\u00f3n de la Provincia de C\u00f3rdoba.\n\u201cLograr mantenernos unidos y conectados es motivo de celebraci\u00f3n. Por eso, invitamos a nuestra Comunidad Graduada m\u00e1s experimentada a recibir su diploma\u201d indicaron desde la organizaci\u00f3n. Y agregaron: \u201cPara nuestras instituciones es muy importante reconocer el esfuerzo, la trayectoria y experiencia de nuestros graduados y graduadas. Siendo, adem\u00e1s, de gran significaci\u00f3n continuar fortaleciendo v\u00ednculos y seguir construyendo juntos la Facultad que queremos\u201d\nPara sumarse al evento se deber\u00e1 enviar nombre completo, carrera, DNI, mail, tel\u00e9fono y a\u00f1o en que se recibi\u00f3 a trav\u00e9s de los siguientes canales: por mail a administraciongraduados@fcefyn.unc.edu.ar o a trav\u00e9s de WhatsApp al 3513 740883; de manera presencial en la Secretar\u00eda de la Comunidad Graduada.\nLos homenajeados podr\u00e1n asistir con hasta cuatro acompa\u00f1antes, de los cuales unos d\u00edas antes del acto se les solicitar\u00e1n sus datos.\nAlgunos de los homenajeados en 2023\nEl ingeniero civil Lisandro Capdevila, secretario de la Comunidad Graduada, recibido en la sede de la Caja Ley 8470 por la presidenta del directorio, ingeniera civil Adriana Tagliaferri, el vicepresidente ingeniero civil Miguel \u00c1ngel Costantini y el vocal titular ingeniero civil Marcos Molas y Molas.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/maximo-kirchner-critico-el-spot-del-gobierno-se-pone-en-duda-la-tragedia-argentina/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / M\u00e1ximo Kirchner",
        "titulo": "24M. M\u00e1ximo Kirchner critic\u00f3 el spot del Gobierno: \u201cSe pone en duda la tragedia argentina\u201d",
        "subtitulo": "El diputado nacional habl\u00f3 durante la movilizaci\u00f3n que encabeza hacia Plaza de Mayo. \u201cHay una situaci\u00f3n de desprecio no solo por el pasado, sino tambi\u00e9n por los compa\u00f1eros, por las desapariciones\u201d, conden\u00f3.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,14:59",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Nx__4V5ZLFspWqTA_wuqpETHJN8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/UQBPNMQPORBEZLTAFTBRG2KANE.jpeg",
        "caption_img": "M\u00e1ximo Kirchner, diputado nacional del Frente de Todos - Foto: Federico L\u00f3pez Claro",
        "cuerpo": "El diputado nacional M\u00e1ximo Kirchner, que encabeza la marcha que parti\u00f3 desde el edificio de la ex-Esma hacia Plaza de Mayo en la ciudad de Buenos Aires, critic\u00f3 el video que public\u00f3 el Gobierno nacional titulado \u201cD\u00eda de la Memoria, La Verdad y la Justicia Completa\u201d. \n\u201cDesde la primera magistratura del Estado se pone en duda la tragedia que fue para el pa\u00eds y eso no es bueno\u201d, afirm\u00f3 Kirchner en di\u00e1logo con el canal La C\u00e1mpora en Youtube, en medio de la movilizaci\u00f3n. El spot de la gesti\u00f3n libertaria fij\u00f3 postura respecto a la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar y niega la cifra de los 30 mil desaparecidos. \n24M. \n\u201cHay una situaci\u00f3n de desprecio no solo por el pasado, sino tambi\u00e9n por los compa\u00f1eros, por las desapariciones, las torturas, la apropiaci\u00f3n de nenes y nenas; y en el presente por la gente, como que si no pudiera haber un grado de empat\u00eda con el dolor, el sufrimiento y la esperanza de los argentinos\u201d, conden\u00f3 el legislador de Uni\u00f3n por la Patria. \n\u201cEn 100 d\u00edas, el pueblo argentino se va expresando y manifestando su descontento con las pol\u00edticas actuales\u201d, consider\u00f3, en referencia a los tres meses de gesti\u00f3n de Milei.\nPor otra parte, Kirchner tambi\u00e9n cuestion\u00f3 a la vicepresidenta Victoria Villaruel, quien durante la jornada difundi\u00f3 un video propio donde tambi\u00e9n cuestion\u00f3 el n\u00famero de desaparecidos. \nEn las redes. \nEl video del Gobierno nacional por el 24M\nLa pieza, a cargo de Santiago Or\u00eda, renombr\u00f3 el 24M como \u201cel D\u00eda de la Memoria, la Verdad y la Justicia Completa\u201d y fue compartida por la cuenta de X de la Casa Rosada.\nEntre otros, el video recopil\u00f3 los testimonios del exmontonero Luis Labra\u00f1a, el jefe de la Side en el menemismo y periodista, Juan Bautista \u201cTata\u201d Yofre, y Mar\u00eda Fernanda Viola, hija del capit\u00e1n Humberto Viola, adelant\u00f3 \u00c1mbito.\nAdem\u00e1s, est\u00e1 acompa\u00f1ado por im\u00e1genes de archivo que ilustrar\u00e1n los testimonios de los protagonistas.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/historia-de-los-dnu-880-desde-la-reforma-constitucional-seis-rechazados-a-medias-y-ninguno-volteado/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Pol\u00e9mica. Historia de los DNU: 880 desde la reforma, seis rechazados \u201ca medias\u201d y ninguno volteado",
        "subtitulo": "La \u00faltima modificaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n le dio al Presidente la competencia para dictar decretos. En 2006, se dict\u00f3 una ley para controlarlos, aunque el Congreso fue \u201claxo\u201d.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,16:48",
        "autor": "Federico Giammar\u00eda",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/fdKbetGQ_5jnxyxmTYWUtagI4Lc=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/NCCS2DXUU5HLFPLYODK5QYYP7Q.jpg",
        "caption_img": "Carlos Menem, Fernando de la R\u00faa, Eduardo Duhalde, N\u00e9stor Kirchner, Cristina Kirchner, Mauricio Macri y Alberto Fern\u00e1ndez. (La Voz)",
        "cuerpo": "Desde que existe una ley que estableci\u00f3 el control del Congreso sobre los decretos de necesidad y urgencia (DNU), en s\u00f3lo seis ocasiones una de las dos c\u00e1maras rechaz\u00f3 parcialmente la vigencia de un DNU. La \u00faltima fue en el Senado contra el 70/2023, dictado por Javier Milei.\nPero en ning\u00fan caso el Congreso volte\u00f3 un DNU.\n\u201cDesde la reforma constitucional de 1994 hasta el final del gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez, se dictaron 880 DNU. De esos, 377 despu\u00e9s de 2006, cuando se aprob\u00f3 la ley 26.122 de control... Ni un solo decreto fue dejado sin efecto por el Congreso\u201d, explica el abogado Santiago Castro Videla, integrante del Observatorio de Decretos Sujetos a Control Legislativo, de la Facultad de Derecho de la Universidad Austral.\nCastro Videla, junto con Luis E. Vivacqua, Alfonso Santiago y Enrique Veramendi, acaban de publicar un trabajo en el que analizaron el total de los DNU dictados por Fern\u00e1ndez, y los compararon con los presidentes antecesores desde que existe la herramienta de control en la Constituci\u00f3n.\nA todos se los evalu\u00f3 comparando los per\u00edodos anterior y posterior a la sanci\u00f3n de la ley 26.122.\nEl especialista detalla que lo sucedido en el Senado con el DNU de Milei es el sexto caso en el que una de las dos c\u00e1maras rechaz\u00f3 un decreto. Las otras oportunidades se dieron en 2010 (dos veces, en temas relacionados con el uso de las reservas internacionales para pagar deuda) y en 2020 (tres veces, para derogar normas establecidas por Mauricio Macri).\nEsta caracter\u00edstica de la viabilidad de los decretos y del dejar que sigan vigentes, algo \u201ctransversal\u201d a todos los gobiernos, se debe a una falla en el dictado de la ley que busc\u00f3 controlarlos.\n\u201cLa ley 26.122 tiene un problema de dise\u00f1o: no estableci\u00f3 un plazo para que un DNU caiga si no es tratado por el Congreso\u201d, afirma Castro Videla. Es decir que, aunque el Senado haya rechazado el decreto de Milei, ahora se necesita el rechazo de Diputados, pero para eso no hay tiempos perentorios, lo que podr\u00eda meterlo en un limbo temporal.\n\u201cBasta con el silencio de una de las dos c\u00e1maras para que el DNU siga vigente\u201d, subraya el abogado al referirse al futuro del 70/23. Una posibilidad que maneja el Gobierno nacional.\nCon una aclaraci\u00f3n de Castro Videla: \u201cSi Diputados no se pronuncia en los t\u00e9rminos de la ley 26.122, no puede descartarse que eventualmente ocurra con el DNU 70/23 algo parecido a lo que sucedi\u00f3 con el 27/2018, de \u201cdesburocratizaci\u00f3n y simplificaci\u00f3n\u201d, que firm\u00f3 Macri\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? El 27/18, con 191 art\u00edculos, que modificaba y derogaba muchas normas, a los seis meses de su dictado fue \u201cdesguazado\u201d por tres leyes sancionadas por el Congreso (en total, m\u00e1s de 180 art\u00edculos entre las tres).\n\u201cLas c\u00e1maras no se pronunciaron en los t\u00e9rminos de la ley 26.122, sino que sancionaron leyes que tomaron algunas medidas que instrumentaba el DNU de Macri y dejaron de lado otras, pero v\u00eda sanci\u00f3n de leyes formales del Congreso\u201d, recuerda el especialista.\nLa otra cara son los DNU que s\u00ed tuvieron tratamiento de la Comisi\u00f3n Bicameral (cuya opini\u00f3n no es vinculante): en total, fueron 46. Y todos fueron aprobados.\nN\u00fameros\nEl trabajo de la Austral actualiza un informe m\u00e1s extenso publicado en diciembre de 2019. Entre las conclusiones provisorias del an\u00e1lisis de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, los especialistas dicen que el \u201ccar\u00e1cter laxo y permisivo del control parlamentario sobre los DNU se acentu\u00f3\u201d.\n\u201cEvidencia de ello es que al d\u00eda de la fecha existen en la Comisi\u00f3n Bicameral un total de 79 DNU que no fueron puestos en consideraci\u00f3n para dictaminar: 14 dictados por Macri y 65 por Fern\u00e1ndez\u201d, detalla el estudio.\nLos investigadores destacan que, en los poco m\u00e1s de 17 a\u00f1os transcurridos desde la entrada en vigencia de la ley 26.122, hubo una \u201cmarcada reducci\u00f3n\u201d en la emisi\u00f3n de DNU si se compara ese per\u00edodo con el inmediatamente anterior, de menor extensi\u00f3n, comprendido entre la \u00faltima reforma constitucional y la aparici\u00f3n de la norma de control.\nEn efecto, mientras que entre 1994 y 2006 la cantidad de DNU dictados por el Ejecutivo lleg\u00f3 a 503, en el per\u00edodo posterior, de extensi\u00f3n mayor, fueron 377. Son 126 menos.\nConsiderando el promedio anual de estos dos per\u00edodos, mientras que entre 1994 y 2006 se dictaron 41,9 DNU por a\u00f1o, entre 2006 y 2023 cayeron a 21,7 DNU, \u201clo que evidencia la sustancial reducci\u00f3n\u201d en el uso de los decretos luego de la entrada en vigencia de la ley 26.122 y de la puesta en funcionamiento de la Comisi\u00f3n Bicameral.\nPresidentes\nEl trabajo, ejecutado por el Observatorio de Decretos Sujetos a Control Legislativo, revis\u00f3 y actualiz\u00f3 la cantidad de DNU que fueron dictados por cada presidente desde la incorporaci\u00f3n de estos instrumentos a la Constituci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ntos se dictaron entre esos a\u00f1os? Como se dijo, 880 entre el 24 de agosto de 1994 y el 10 de diciembre de 2023.\nLos tres presidentes que m\u00e1s DNU firmaron fueron N\u00e9stor Kirchner, con 237, seguido de Fern\u00e1ndez, con 179, y luego Eduardo Duhalde, con 152.\nSi ese total se divide por los poco m\u00e1s de 29 a\u00f1os transcurridos desde la reforma constitucional hasta hoy, el promedio anual es de 30,03 DNU.\nAhora bien, si se considera la cantidad de DNU pero en relaci\u00f3n con la cantidad de meses en ejercicio, la tasa promedio mensual (sin Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1, dados los escasos d\u00edas como presidente) es liderada por Duhalde, con 9,5 por mes, seguido de Kirchner, con 4,38.\nLa que menos DNU us\u00f3 fue Cristina, con 0,84 por mes. \u201cPero hay que recordar que hubo a\u00f1os en los que cont\u00f3 con mayor\u00eda en ambas c\u00e1maras del Congreso. Pero dict\u00f3 el doble de decretos delegados que Macri\u201d, advierte Castro Vega, que agrega que en los dos per\u00edodos de CFK se aprobaron aproximadanete 900 leyes (400 y 500, entre ambos mandatos).\n\u201cEn el gobierno de Macri, por ejemplo, se aprobaron 300 leyes y con Fern\u00e1ndez, unas 220\u2033, contextualiza el abogado.\nMilei\nSi bien el informe compar\u00f3 los ejercicios totales hasta Fern\u00e1ndez, agreg\u00f3 los 100 d\u00edas en ejercicio Milei. Seg\u00fan los registros a los que accedi\u00f3 Austral, el libertario promulg\u00f3 15 DNU.\n\u201cEl dato es interesante para compararlo con la presidencia anterior: en sus primeros 100 d\u00edas de gobierno, Alberto Fern\u00e1ndez dict\u00f3 exactamente la misma cantidad de DNU\u201d, resalta el trabajo, que agrega: \u201cAclaramos expresamente que en este c\u00f3mputo no est\u00e1 comprendido el DNU 297/2020 (que impuso el aislamiento social, preventivo y obligatorio con motivo de la pandemia, ya que fue dictado el 19 de marzo de 2020, el d\u00eda n\u00famero 101 de ejercicio de su mandato, y publicado en el Bolet\u00edn Oficial un d\u00eda despu\u00e9s)\u201d, cierra.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-decidio-que-actualizara-las-jubilaciones-por-decreto/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Javier Milei",
        "titulo": "Milei. El Gobierno decidi\u00f3 que actualizar\u00e1 las jubilaciones por decreto: c\u00f3mo ser\u00e1 el esquema",
        "subtitulo": "Aplicar\u00e1 el \u00edndice de costo de vida de marzo, m\u00e1s un ajuste de entre el 12% y el 14%. Luego regir\u00eda el porcentual del \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC).",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,08:47",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/hU81z4E2al_vp_6V3vUOp3q1UG8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/AYGIITG7OFE5FHHWXC4KWN7KTU.jpg",
        "caption_img": "Los jubilados tendr\u00edan un ajuste del 12 al 14%, m\u00e1s el IPC de  febrero.",
        "cuerpo": "Sin esperar a que lo discuta el Congreso de la Naci\u00f3n, y ante la falta de acuerdo con la oposici\u00f3n, el Gobierno dispondr\u00e1 aplicar por decreto de necesidad y urgencia (DNU) que las jubilaciones y pensiones se actualicen por el \u00edndice de inflaci\u00f3n a partir de abril.\nAsimismo, anunciar\u00e1 un ajuste de entre 12% y 14% para compensar parte del costo de vida de enero, seg\u00fan trascendi\u00f3 este jueves de fuentes del sistema previsional.\nEl Poder Ejecutivo determinar\u00e1 por decreto que las jubilaciones en abril se actualizar\u00e1n por el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC), m\u00e1s una compensaci\u00f3n que estar\u00eda entre el 12 y el 14% por la inflaci\u00f3n de enero.\nHecho este empalme, a partir de mayo, el Gobierno pretende que las jubilaciones se actualicen por el IPC mensual.\nSecretar\u00eda de Finanzas. \nCon esta iniciativa, el presidente Javier Milei busca adelantarse a la discusi\u00f3n que pretende dar la oposici\u00f3n en el Congreso y para la cual tendr\u00eda los votos suficientes. No es el camino que pretend\u00eda, dado que un DNU tiene mayores riesgos jur\u00eddicos que una ley.\nInicialmente, el Gobierno pretend\u00eda que la nueva f\u00f3rmula jubilatoria se tratara como un cap\u00edtulo dentro de la nueva ley Bases, que de acuerdo a los tiempos que quiere manejar la Casa Rosada, se tratar\u00eda en diputados reci\u00e9n a mediados de abril.\nAunque la nueva ley \u00f3mnibus viene cosechando consensos en buena parte de su contenido, tanto el bloque Pro como el radicalismo y Hacemos Coalici\u00f3n Federal \u2013dialoguistas con el Gobierno\u2013 le plantearon a los negociadores oficiales que era imperioso cambiar cuanto antes la f\u00f3rmula previsional, luego de la fuerte p\u00e9rdida del poder adquisitivo que tuvieron los haberes jubilatorios en los primeros dos meses del a\u00f1o.\nPor su parte, los diputados opositores de la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social decidieron impulsar una ley de movilidad jubilatoria por su cuenta. Ante la falta de acuerdos por este tema, el Poder Ejecutivo decidi\u00f3 anticiparse y avanzar por decreto con la f\u00f3rmula que dise\u00f1\u00f3 el equipo del ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo.\nDiputados. \nLa utilizaci\u00f3n de este instrumento jur\u00eddico fue una alternativa que se debati\u00f3 mucho en el seno del Gobierno en los \u00faltimos d\u00edas, porque la primera intenci\u00f3n era que este tema tuviera fuerza de ley. Pero finalmente se defini\u00f3 avanzar de forma unilateral, sin llevarlo al Congreso.\nEn el borrador de la nueva ley bases, el Gobierno hab\u00eda propuesto una f\u00f3rmula jubilatoria que indexe por inflaci\u00f3n a partir de abril con una compensaci\u00f3n adicional del 10% por la inflaci\u00f3n de enero. Los bloques dialoguistas de la C\u00e1mara de Diputados exig\u00edan una compensaci\u00f3n mayor, que contemple enteramente lo que los jubilados y pensionados perdieron por la inflaci\u00f3n del primer mes del a\u00f1o, que fue de 20,6%.\nMaximiliano Ferraro, diputado de la Coalici\u00f3n C\u00edvica, celebr\u00f3 la decisi\u00f3n del Gobierno. \u201cDurante las \u00faltimas semanas hemos hecho un gran esfuerzo para visibilizar la situaci\u00f3n que atraviesan los jubilados y priorizar en la agenda politica la necesidad de una nueva f\u00f3rmula de movilidad. Vali\u00f3 la pena, con el DNU estamos frente a un avance\u201d, indic\u00f3 por la red X.\nSOBRE EL DNU DE JUBILACIONES Durante las \u00faltimas semanas hemos hecho un gran esfuerzo para visibilizar la situaci\u00f3n que atraviesan los jubilados y priorizar en la agenda politica la necesidad de una nueva f\u00f3rmula de movilidad. Vali\u00f3 la pena, con el DNU estamos frente a un\u2026 pic.twitter.com/p1uLa0DTVY\nPuntualiz\u00f3 que ese sector, aguadar\u00e1 \u201ctexto del decreto para analizarlo, seguiremos trabajando en el congreso para consolidar una f\u00f3rmula y si es necesario, aumentar el porcentaje de recomposici\u00f3n de las jubilaciones\u201d, agreg\u00f3.\nMano dura. \nEl DNU probablemente se publique este viernes en el Bolet\u00edn Oficial con el formato de actualizaci\u00f3n basado en el IPC, m\u00e1s un porcentaje extra que rondar\u00eda el mencionado 12% a 14%. Son dos puntos por encima de la propuesta inicial del ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo.\nQuedar\u00eda, sin embargo, por debajo de lo pretendido por la oposici\u00f3n que era redondear un incremento del 20%.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/argentina-cerro-2023-en-recesion-con-una-caida-del-pib-del-16/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez",
        "titulo": "Herencia. Argentina cerr\u00f3 2023 en recesi\u00f3n, con una ca\u00edda del PIB del 1,6% ",
        "subtitulo": "En el cuarto trimestre, el PIB experiment\u00f3 una contracci\u00f3n del 1,4% respecto al mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Fue el cierre del gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez, y el inicio del de Javier Milei.",
        "fecha_hora": "20 de marzo de 2024,16:48",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/R1vBIyCcKTpQuLTM8yGF6it-DHk=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6LKCTPVHJBDALPJLSGLR5PAP6M.jpg",
        "caption_img": "La econom\u00eda cay\u00f3 en 2023.  (La Voz)",
        "cuerpo": "La econom\u00eda argentina concluy\u00f3 2023 en recesi\u00f3n, con una ca\u00edda del Producto Interior Bruto (PIB) del 1,6% interanual en el a\u00f1o , seg\u00fan difundi\u00f3 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (Indec).\nA su vez, en el cuarto trimestre, el PIB experiment\u00f3 una contracci\u00f3n del 1,4% respecto al mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior y del 1,9% en comparaci\u00f3n con el tercer trimestre del a\u00f1o.\nLos n\u00fameros corresponden a la parte final del gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez, con Sergio Massa como ministro de Econom\u00eda, quienes dejaron una pesada herencia para el nuevo gobierno de Javier Milei.\nLa ca\u00edda del conjunto del a\u00f1o viene explicada por el resultado negativo de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo, que se contrajo un 1,6% interanual, y de las exportaciones, que se redujeron en un 6,7% desde 2022.\nPor su parte, el consumo privado creci\u00f3 un 1,1%, el consumo p\u00fablico un 1,2% y las importaciones hasta un 2,2%.\nDesde el lado de la oferta, entre los sectores de actividad que mostraron una recuperaci\u00f3n destacan hoteles y restaurantes (expansion interanual del 7,5%), explotaci\u00f3n de minas y canteras (7,2%) y Ense\u00f1anza (2,7%). Por el contrario, descendieron Agricultura, ganader\u00eda, caza y silvicultura, con hasta un retroceso del 20,2% y pesca (-6,1%).\nCa\u00edda de la industria\nEn lo que se refiere al cuarto trimestre, por el lado de la oferta, los mayores descensos se dieron en el \u00e1rea de industria manufacturera (del 6% interanual), electricidad, gas y agua (del 5,1%) e intermediaci\u00f3n financiera (4,4%).\nDesde la perspectiva de la demanda, la formaci\u00f3n bruta de capital fijo se contrajo hasta un 6,3%, mientras que se dieron ca\u00eddas del 1,5% y el 3,2% en consumo p\u00fablico y consumo privado, respectivamente.\nTanto las exportaciones como las importaciones de bienes servicios retrocedieron en el cuarto trimestre respecto al mismo per\u00edodo de 2022, un 6,3% y un 1,8%, respectivamente.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-jefe-de-la-cia-esta-en-argentina-a-que-vino-con-quien-se-reunio-y-que-le-preocupa/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Inteligencia. El jefe de la CIA est\u00e1 en Argentina: a qu\u00e9 vino, con qui\u00e9n se reuni\u00f3 y qu\u00e9 le preocupa ",
        "subtitulo": "El estadounidense William Burns lleg\u00f3 al pa\u00eds. La confirmaci\u00f3n fue dada por el portavoz de la Presidencia, Manuel Adorni.. ",
        "fecha_hora": "21 de marzo de 2024,18:17",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Gvupd0qLYTg5cEqr31dv36yu9q4=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/5YM2ZU7MDVHD5CTH6Y3V5VN7VI.jpg",
        "caption_img": "El director de la CIA, William Burns. (AP)",
        "cuerpo": "El director de la Agencia Central de Inteligencia de Estados Unidos (CIA), William Burns, se encuentra en Argentina, donde est\u00e1 conversando sobre temas de seguridad y aspectos relativos a la inserci\u00f3n del pa\u00eds en el panorama global, informaron fuentes oficiales a varias agencias de noticias.\nEl portavoz del Gobierno, Manuel Adorni, confirm\u00f3 este jueves que Burns lleg\u00f3 a Argentina en la v\u00edspera, tras su paso por Brasil y detall\u00f3 el contenido de su encuentro con el jefe de Gabinete, Nicol\u00e1s Posse, en la Casa Rosada.\n\u201cNo est\u00e1 previsto que se re\u00fana (con Milei)\u201d, asegur\u00f3 Adorni en su conferencia de prensa diaria.\nEl portavoz dijo que Burns y Posse trataron \u201cpuntualmente temas de seguridad y avances en temas de inteligencia\u201d.\nAdem\u00e1s, Adorni asegur\u00f3 que ambos analizaron \u201cla relaci\u00f3n (de Argentina) con el resto de los pa\u00edses del mundo y c\u00f3mo Argentina ha sido mucho m\u00e1s firme en su parecer o postura p\u00fablica en relaci\u00f3n con el gobierno anterior\u201d.\n\u201cTal vez se pon\u00edan en valor dictaduras o pa\u00edses con Gobiernos de dudosa impronta democr\u00e1tica como pueden ser Venezuela, Cuba o Nicaragua\u201d, dijo Adorni a prop\u00f3sito de las posiciones en materia de pol\u00edtica internacional del Ejecutivo liderado por Alberto Fern\u00e1ndez.\n\u201cArgentina ha cambiado su postura por una mucho m\u00e1s razonable, de sentido com\u00fan y adaptada al siglo XXI\u201d, concluy\u00f3 el portavoz presidencial.\nGiro de Milei\nBajo la Presidencia de Milei, Argentina ha dado un giro de 180\u00b0 a su visi\u00f3n geopol\u00edtica. Tras anular su ingreso al bloque BRICS (integrado originalmente por Brasil, Rusia, India, China y Sud\u00e1frica), el Ejecutivo ha mostrado un claro alineamiento con Estados Unidos e Israel.\nMilei visit\u00f3 Estados Unidos despu\u00e9s de ganar la segunda vuelta, celebrada el 19 de noviembre, y su equipo se reuni\u00f3 con la Administraci\u00f3n Biden.\nYa despu\u00e9s de asumir como mandatario, el 10 de diciembre, viaj\u00f3 al pa\u00eds norteamericano para participar en la Conferencia Pol\u00edtica de Acci\u00f3n Conservadora (CPAC), donde tuvo un breve encuentro con el expresidente de Estados Unidos, el republicano Donald Trump, a quien dese\u00f3 suerte en las pr\u00f3ximas elecciones.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/24m-el-mensaje-de-alberto-fernandez-contra-quienes-intentan-tergiversar-la-verdad/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Alberto Fern\u00e1ndez",
        "titulo": "Redes. 24M: el mensaje de Alberto contra quienes \u201cintentan tergiversar la verdad\u201d",
        "subtitulo": "El expresidente public\u00f3 un mensaje en su cuenta de X. \u201cEn un momento en el que algunos intentan tergiversar la verdad, es nuestra responsabilidad mantener viva la memoria y la verdad sobre lo sucedido\u201d,a punt\u00f3.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,10:47",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/vPjD1Lo9ZceIhhA3PMsR2nshpbA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/B5D2MB4SPZFSTKFGNLGAEFMCN4.jfif",
        "caption_img": "El expresidente Alberto Fern\u00e1ndez. (AP)",
        "cuerpo": "El expresidente Alberto Fern\u00e1ndez public\u00f3 este domingo por la ma\u00f1ana un fuerte mensaje por el D\u00eda de la Memoria por la Verdad y la Justicia, y apunt\u00f3 contra quienes \u201cintentan tergiversar la verdad\u201d.\n\u201cEn este aniversario del 24 de marzo, momento crucial en nuestra historia, es esencial recordar y reflexionar sobre los oscuros episodios de la dictadura en Argentina\u201d, public\u00f3 Fern\u00e1ndez a trav\u00e9s de su cuenta de X (antes Twitter).\nEn las redes. \n\u201cEn un momento en el que algunos intentan tergiversar la verdad, es nuestra responsabilidad mantener viva la memoria y la verdad sobre lo sucedido\u201d, conden\u00f3.\n\u201cHoy m\u00e1s que nunca, en este d\u00eda de conmemoraci\u00f3n, reafirmamos nuestro compromiso con la Memoria, la Verdad y la Justicia. Recordamos a los 30.000 desaparecidos, y nos comprometemos a seguir luchando por un pa\u00eds donde nunca m\u00e1s se repitan estos horrores\u201d, cerr\u00f3.\n24M. \nFern\u00e1ndez public\u00f3 su mensaje junto a un video donde se escucha la voz del fallecido fiscal Julio C\u00e9sar Strassera, en su hist\u00f3rico alegato del Juicio a las Juntas, donde pronuncia su pedido de condena de reclusi\u00f3n perpetua a Videla, Massera y Viola, entre otros militares.\n24M. \nEn este aniversario del 24 de marzo, momento crucial en nuestra historia, es esencial recordar y reflexionar sobre los oscuros episodios de la dictadura en Argentina. En un momento en el que algunos intentan tergiversar la verdad, es nuestra responsabilidad mantener viva la\u2026 pic.twitter.com/owY9MK379P\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-relacion-helada-entre-de-loredo-y-lousteau-con-milei-en-el-medio/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Exclusivo",
        "titulo": "Bajo palabra. La relaci\u00f3n \u201chelada\u201d entre De Loredo y Lousteau, con Milei en el medio",
        "subtitulo": "El cortocircuito tiene implicancias importantes en la UCR. Se trata del l\u00edder del bloque en Diputados y del presidente nacional del partido.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,20:22",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/gfj4YsBtfXdiqU5lmj9xIK-13-c=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/RHL7W6ZZ3FE57ELXOQ6S3VXMNI.jpg",
        "caption_img": "Rodrigo de Loredo y Mart\u00edn Lousteau, de la UCR. (Jos\u00e9 Gabriel Hern\u00e1ndez)",
        "cuerpo": "El proyecto de \u201clas capitales\u201d dentro del radicalismo que se identifica con la l\u00ednea interna de Evoluci\u00f3n fue el plan concebido para una recuperaci\u00f3n del centenario partido en las principales ciudades del pa\u00eds. Las dos grandes apuestas de 2023 estuvieron en Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (Caba) y en C\u00f3rdoba capital. Pero el plan no funcion\u00f3.\nPrecisamente las cabezas de esos proyectos pol\u00edticos aparecen hoy enfrentadas por el posicionamiento que tienen sobre la gesti\u00f3n del presidente Javier Milei. Ellos son Rodrigo de Loredo y Mart\u00edn Lousteau.\nEl cortocircuito tiene implicancias importantes en la UCR. Se trata del l\u00edder del bloque en Diputados y del presidente nacional del partido. \u201cLa relaci\u00f3n entre ambos atraviesa hoy su peor momento. Est\u00e1 helada\u201d, describi\u00f3 un radical conocedor de esa puja.\nLousteau viene siendo extremadamente cr\u00edtico de Milei y lo certific\u00f3 votando en contra del DNU presidencial en el Senado.\nEn cambio, De Loredo plantea una relaci\u00f3n p\u00fablica de equilibrio, dialoguista, aunque de respaldo a los cambios en modo shock que lleva adelante el Presidente.\nLa falta de coordinaci\u00f3n en el radicalismo, sin embargo, parece no haber afectado, por ahora, la relaci\u00f3n entre De Loredo y el intendente de R\u00edo Tercero, Marcos Ferrer, su principal socio pol\u00edtico dentro del radicalismo provincial y terminal directa en C\u00f3rdoba de Lousteau.\nGobierno nacional. \nCerca de De Loredo ponen como prueba de que ese v\u00ednculo no ha sido afectado la reciente designaci\u00f3n de la riotercerense Gabriela Brouwer de Koning como titular de la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social.\nKarina Milei prepara una nueva visita a C\u00f3rdoba\nLa secretaria General de la Presidencia de la Naci\u00f3n, Karina Milei, tiene previsto volver a C\u00f3rdoba en las pr\u00f3ximas semanas.\n\u201cEl jefe\u201d estuvo el mi\u00e9rcoles en la Capital para dar un cerrado respaldo pol\u00edtico al diputado libertario Gabriel Bornoroni, en medio de la disputa legal por el sello de La Libertad Avanza, con fuertes tironeos en la Justicia federal, que incluyen serias denuncias.\nPero Karina Milei, adem\u00e1s del conflicto legal por su partido, volver\u00e1 a la ciudad con vistas a la organizaci\u00f3n de la cumbre que, si no hay cambio de planes, se desarrollar\u00e1 en C\u00f3rdoba el 25 de mayo, cuando los gobernadores de todo el pa\u00eds rubriquen el promocionado \u201cpacto de mayo\u201d, el acuerdo de 10 puntos b\u00e1sicos que plante\u00f3 el presidente Javier Milei al hablar en la Asamblea Legislativa del pasado 1\u00b0 de marzo.\n24M. \nLa hermana del Presidente dijo en su reciente paso por C\u00f3rdoba que est\u00e1 evaluando \u201ctres o cuatro\u201d locaciones para albergar el evento. Herm\u00e9tica, evit\u00f3 dar pistas sobre a qu\u00e9 le apunta, aunque aclar\u00f3 que debe ser un lugar que cumpla con ciertos requisitos de seguridad y log\u00edstica, teniendo en cuenta que en esa reuni\u00f3n estar\u00e1n el jefe del Estado y los titulares de los 24 distritos que integran el pa\u00eds.\nPara afinar ese lugar y otras cuestiones vinculadas con la organizaci\u00f3n, la funcionaria regresar\u00e1 a la provincia durante abril. Cada vez que Javier Milei vino durante la campa\u00f1a pasada a C\u00f3rdoba, su hermana estuvo antes para definir los detalles de esas visitas.\nUna ocurrencia, pero \u201cmessirve\u201d\nLa decisi\u00f3n de la intendenta de Mendiolaza, Adela Arning, de utilizar al valor del litro de nafta como referencia para ir actualizando los precios de los servicios que ofrece el municipio gener\u00f3 sonrisas en diversos \u00e1mbitos pol\u00edticos. \u00bfPor qu\u00e9 el litro de nafta y no el precio del paquete de yerba? \u00bfO el del GNC? \u00bfO el de la botella de fernet?\n24M. \nEsos fueron comentarios comunes en una presentaci\u00f3n oficial de un programa de gobierno del que participaron funcionarios, exfuncionarios y empresarios de pymes, reunidos la semana pasada.\nSin embargo, al intendente de una localidad cordobesa no le pareci\u00f3 tan descabellada la implementaci\u00f3n del \u201clitro patr\u00f3n\u201d en Mendiolaza; algo que, en rigor, fue idea del secretario de Hacienda de esa ciudad, Luis Rold\u00e1n.\n\u201cOjal\u00e1 se me hubiera ocurrido a m\u00ed; estuvimos todo el verano pensando c\u00f3mo hacer y al final, con la inflaci\u00f3n que hay, vamos a tener que negociar, votar y cambiar todos los meses los aranceles\u201d, reconoci\u00f3, medio en broma, medio en serio, el jefe comunal de apellido italiano.\nCarrera en el Colegio de Abogados\nSe acercan las elecciones en el Colegio de Abogados de C\u00f3rdoba y hay tres listas que pican en punta para suceder a Ignacio Segura, presidente actual.\nA las dos que apoyan Segura, por un lado, y Juan Manuel Cid, por el otro, se sum\u00f3 una tercera, apoyada por Abogados Independientes de la colegiaci\u00f3n, y que est\u00e1 encabezada por Mariano Jandula y secundada por Marta Trimarchi.\nDesde el entorno de esa propuesta dejaron trascender que \u201ctanto Segura como Cid \u2018peronizaron\u2019 el Colegio de Abogados en los \u00faltimos a\u00f1os y hoy est\u00e1n inquietos y preocupados ante el surgimiento de una lista que traer\u00eda ox\u00edgeno, renovaci\u00f3n y genuina representaci\u00f3n de los abogados\u201d.\nMientras tanto, desde el sector que propone a Eduardo Bittar la semana pasada realizaron una demostraci\u00f3n de fuerza importante: el candidato de Compromiso por la Abogac\u00eda se sac\u00f3 una foto en la puerta del ic\u00f3nico edificio de Tribunales I con cientos de letrados detr\u00e1s, en una especie de acto de inicio de campa\u00f1a para los comicios del 23 de abril. \u201cEran m\u00e1s de 400\u2033, aseguraron.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/mercadolibre-y-fravega-allanan-el-camino-a-starlink-venderan-kits-de-acceso-a-internet-satelital/",
        "seccion": " Negocios  / Tecnolog\u00eda",
        "titulo": "Internet. Mercado Libre y Fr\u00e1vega allanan el camino a Starlink: vender\u00e1n kits de acceso a internet satelital",
        "subtitulo": "La compa\u00f1\u00eda liderada por Elon Musk tiene planes de comenzar a operar en Argentina a partir del segundo semestre.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,16:35",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/2M7J7UbaAF8nK5iu-pYAs48XDGw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/NH5I7TL23JA7XFKJO36SHOOETU.jpg",
        "caption_img": "Starlink, el servicio de internet satelital de Elon Musk. (La Voz / Archivo)",
        "cuerpo": "Mercado Libre anunci\u00f3 este lunes que abrir\u00e1 una tienda online para vender kits destinados a acceder a servicios de internet satelital de Starlink, propiedad del Elon Musk.\nEl mismo anuncio hizo la cadena de venta de electrodom\u00e9sticos Fr\u00e1vega, que comercializar\u00e1 los kits a trav\u00e9s de sus 112 tiendas f\u00edsicas.\nPor estos d\u00edas, la propia compa\u00f1\u00eda del magnate sudafricano inform\u00f3 a trav\u00e9s de su propio sitio web que comenzar\u00e1 a operar en Argentina en el segundo semestre de este a\u00f1o.\nMercado Libre y Fr\u00e1vega vender\u00e1n el servicio de Starlink\nEn este marco, la megatienda virtual argentina inform\u00f3 que vender\u00e1 y distribuir\u00e1 kits de conectividad con env\u00edos gratuitos a todo el territorio argentino. Los usuarios deber\u00e1n contratar por separado los servicios de internet en el sitio web de Starlink.\nStarlink es dise\u00f1ado y operado por SpaceX, propiedad de Musk, y usa una constelaci\u00f3n de sat\u00e9lites propios que utiliza una \u00f3rbita terrestre baja para brindar internet de banda ancha.\nA finales de febrero pasado, el Ente Nacional de Comunicaciones (Enacom) autoriz\u00f3 a las empresas Starlink, Amazon y OneWeb a prestar servicios de internet v\u00eda sat\u00e9lite en el pa\u00eds suramericano.\nLa semana pasada, la firma Sencinet, con sede en Brasil, anunci\u00f3 un acuerdo con SpaceX para proveer en Argentina los servicios de Starlink en el sector corporativo y de gobierno.\nLos kits de conexi\u00f3n, en la p\u00e1gina web de Starlink, cuestan U$S 500, en tanto el servicio cuesta entre $50 mil y $60 mil. Se espera que la venta en Argentina arranque con algunas promociones que bajen el precio.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/patricia-bullrich-fue-atacada-por-un-perro-durante-un-simulacro-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Patricia Bullrich",
        "titulo": "Viral. Video: la demostraci\u00f3n de un ataque con perros contra Patricia Bullrich en C\u00f3rdoba que termin\u00f3 mal",
        "subtitulo": "La ministra de Seguridad particip\u00f3 de la demostraci\u00f3n en la unidad de canes detectores de narc\u00f3ticos de la provincia. \u201cVamos a ver c\u00f3mo me va\u201d, brome\u00f3 Bullrich. El video se hizo viral. ",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,15:31",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/fgjXSLDyb5R8Bhv7sxMtWUdjMPA=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/O4FECK3AMBHBPE4OKFFX3XQRPA.png",
        "caption_img": "Patricia Bullrich se hizo viral en las \u00faltimas horas",
        "cuerpo": "La ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, particip\u00f3 este lunes de un simulacro de ataques de perros en la unidad de canes detectores de narc\u00f3ticos de C\u00f3rdoba, en el marco de la visita que realiz\u00f3 para firmar un convenio con la Provincia para la lucha contra el narcotr\u00e1fico.\nCon un traje rojo especial para entrenar a los animales, Bullrich realiz\u00f3 la demostraci\u00f3n en el Destacamento M\u00f3vil 3 de Gendarmer\u00eda en Jes\u00fas Mar\u00eda.\n\u201cMe van a hacer una demostraci\u00f3n de los perros de seguridad, que protegen a la gente atacando a aquellas personas armadas, o en situaci\u00f3n de peligro. Vamos a ver c\u00f3mo me va\u201d, explic\u00f3 la ministra en un video que r\u00e1pidamente se viraliz\u00f3 en las redes sociales.\nActo seguido, Bullrich se visti\u00f3 con la protecci\u00f3n y -tras la alerta de un uniformado- recibi\u00f3 las mordidas del animal en su traje. El momento no caus\u00f3 gravedad alguna y, despu\u00e9s de un zamarreo, el animal le termin\u00f3 sacando el traje mientras la ministra era asistida por los efectivos.\nBullrich anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de un \u201cgrupo de \u00e9lite\u201d en C\u00f3rdoba\nBullrich realiz\u00f3 su recorrido acompa\u00f1ada del ministro de Seguridad de C\u00f3rdoba, Juan Pablo Quinteros, con quien asegur\u00f3 que hay un acuerdo de trabajo en conjunto entre Naci\u00f3n y la administraci\u00f3n de Mart\u00edn Llaryora. De hecho, que tras la conferencia de prensa, Bullrich y el gobernador de C\u00f3rdoba compartieron una reuni\u00f3n a puerta cerrada.\nLa funcionaria nacional enumer\u00f3 tres anuncios para C\u00f3rdoba en el marco de la lucha contra el delito y el narcotr\u00e1fico. Sobre estos puso especial acento en la puesta en funciones de un \u201cgrupo de \u00e9lite\u201d denominado Grupos Operativos Conjuntos (GOC), que ya opera en otras regiones de frontera de la Argentina. En este caso se tratar\u00e1 de un trabajo conjunto con efectivos de la Polic\u00eda de la Provincia y la Fuerza Policial Antinarc\u00f3ticos (FPA), junto con otras fuerzas nacionales, los que ser\u00e1n previamente capacitados en los Estados Unidos para combatir el avance de la droga.\n\u201cEste grupo analizar\u00e1 todo tipo de drogas. Sobre todo, las nuevas tendencias. Son aquellas que se est\u00e1 vendiendo y mata gente, y por lo que en Estados Unidos hay una crisis de muertes y una emergencia de salud en relaci\u00f3n con el narcotr\u00e1fico. Hubo 60 mil muertes que se produjeron por sobredosis de fentanilo\u201d, dijo en C\u00f3rdoba.\n\u201cEl fentanilo se utiliza medicinalmente. Nosotros, en el \u00faltimo tiempo, hemos tenido dos desviaciones de fentanilo. Uno, hace dos a\u00f1os, cuando murieron como 10 personas... mor\u00edan en el acto. Fue cerca de Fuente Apache. Y el otro d\u00eda, se encontr\u00f3 fentanilo desviado de los hospitales en la ciudad de Buenos Aires\u201d, revel\u00f3. \u201cPor suerte, en ese caso, se trabaj\u00f3 antes y no hubo muertes\u201d, confirm\u00f3.\nRespecto del GOC, que se anunci\u00f3 que comenzar\u00e1 a trabajar en C\u00f3rdoba a corto plazo, precis\u00f3: \u201cEste grupo tiene una participaci\u00f3n de la DEA desde el primer d\u00eda. La DEA participa en la formaci\u00f3n. Todas las personas pasan por pruebas de integridad y en pol\u00edgrafos. Tambi\u00e9n de sus patrimonios. Son grupos de \u00e9lite. Porque van a la investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda\u201d.\nAdem\u00e1s del GOC, Bullrich anunci\u00f3 un \u201cconvenio de colaboraci\u00f3n\u201d entre Naci\u00f3n y Provincia de lucha contra el delito y el narcotr\u00e1fico; y un espacio de trabajo que denomin\u00f3 Mesa de Complementariedad y Conexidad de las causas en la que trabajar\u00e1 el Ministerio P\u00fablico Fiscal de C\u00f3rdoba, junto con jueces y fiscales federales. Sobre esto, adelant\u00f3 que trabajar\u00e1n sobre el paraguas de la ley nacional 27.502.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/ceo-e-influencers-el-galperin-tuitero-y-los-nuevos-liderazgos/",
        "seccion": " Negocios  / Negocio redondo",
        "titulo": "Empresarios. CEO e \u201cinfluencers\u201d: el Galperin tuitero y los nuevos liderazgos",
        "subtitulo": "El fundador de Mercado Libre opina sin filtro en X y divide aguas. Qu\u00e9 se espera de los altos mandos en el mundo de los negocios.",
        "fecha_hora": "23 de marzo de 2024,14:43",
        "autor": "Florencia Ripoll",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/t3ZOnbzvlpQURVxomRIMxj73pag=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/BVHUQ3AS4ZDQ7LQKMOC25NIPFE.webp",
        "caption_img": "El dirigente de Uni\u00f3n por la Patria, Juan Grabois, y el CEO de Mercado Libre, Marcos Galper\u00edn, se cruzaron fuerte en X en varias oportunidades. (Los Andes)",
        "cuerpo": "Duelos verbales con su rebautizado Grabu\u00e1 (Juan Gabrois); dardos ir\u00f3nicos contra (Mart\u00edn) Lousteau o el expresidente Alberto Fern\u00e1ndez, y un apoyo vivaz a decisiones de la gesti\u00f3n de Javier Milei que dividen aguas.\nMarcos Galperin, el CEO y fundador de Mercado Libre, encontr\u00f3 en X, la ex-Twitter, un canal de expresi\u00f3n en el que muestra un costado casi opuesto al bajo perfil y la moderaci\u00f3n que reflej\u00f3 hasta ahora en las pocas entrevistas que concedi\u00f3 a medios de comunicaci\u00f3n tradicionales.\nEn la red de Elon Musk \u2013otro empresario referente habituado a agitar la marea de la opini\u00f3n p\u00fablica\u2013, Galperin dice lo que piensa, cada vez con menos tapujos y ejercitando una lengua (t\u00e9cnicamente, dedos) de karateca, que detona cataratas de r\u00e9plicas y de aplausos r\u00edo abajo de sus posts, y es reproducido religiosamente por los medios.\nAn\u00e1lisis. \nA la vez, vale aclarar, contin\u00faa posteando otra clase de contenidos, pero no son esos los que provocan el vendaval.\nComo cualquier mortal, tiene todo el derecho de expresar lo que piensa si evita calumnias e injurias, pero, por su centralidad como empresario, su caso es una interesante invitaci\u00f3n a pensar: como CEO de la mayor empresa argentina, \u00bfes celebrable, reprochable o inocua su actitud? Mejor a\u00fan, y m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l: \u00bfqu\u00e9 se espera hoy del liderazgo en el mundo de los negocios y cu\u00e1l es la receta prescripta para un CEO exitoso?\n\u201cPod\u00e9s estar de acuerdo o no con lo que dice, pero lo m\u00e1s importante es que sea aut\u00e9ntico. Si dice afuera y adentro lo mismo, eso vale oro\u201d, explica Paula Molinari, especialista y conferencista en temas de gesti\u00f3n de talentos y liderazgo, y directora de Whalecom, una consultora de referencia en programas de desarrollo de gerentes.\n\u201cEn un mundo donde la diversidad es un atributo valorado, no todos debemos pensar igual. El tema clave es la \u2018coherencia\u2019, coincidencia entre lo que se dice y se hace\u201d, apunta la especialista, que pas\u00f3 por C\u00f3rdoba para capacitar a ejecutivos de Holcim.\nBlanquear opiniones fuertes implica siempre ganar adeptos y tambi\u00e9n detractores, pero es innegable que el valor de definirse, cuando se percibe coherencia, genera respeto. A mayor intensidad, claro est\u00e1, se corren m\u00e1s riesgos por este desfiladero.\nRecursos p\u00fablicos. \nLa centralidad que hoy tienen las redes sociales como espacio de discusi\u00f3n p\u00fablica suma fichas al perfil de influencer asociado a los nuevos liderazgos.\nEl fen\u00f3meno es notable en la pol\u00edtica, en la que la irrupci\u00f3n de Javier Milei \u2013no exenta de excesos y derrapes\u2013 sacudi\u00f3 fuerte el avispero y, a pesar de detonar l\u00f3gicos debates por su investidura, hasta ahora conserva eficacia.\nEjemplos interesantes\nVolviendo al mundo de los CEO, Molinari destaca la importancia de que oficien tambi\u00e9n de manera natural como influenciadores, tanto hacia adentro como hacia afuera de sus compa\u00f1\u00edas. \u201cDe los l\u00edderes, se espera hoy mirada sist\u00e9mica. Se les piden capacidad de transformar y prop\u00f3sito; por tanto, la expectativa es que no se circunscriban a resultados econ\u00f3micos: tambi\u00e9n deben buscar impactos positivos en el ambiente y el entorno social donde operan. Jugar un partido en su ecosistema\u201d.\nHay muchos ejemplos interesantes, cada uno con su estilo. Molinari cita el de Fernando Storchi, creador y CEO de la cadena de gimnasios Megatlon, quien no s\u00f3lo cambi\u00f3 el modelo de negocios en el sector sino que gener\u00f3 normativa de regulaci\u00f3n.\nOtro ejemplo para seguir es el de Ver\u00f3nica Marcelo, gerenta general en Argentina de Natura, la compa\u00f1\u00eda brasile\u00f1a de belleza y cuidado personal que en la pospandemia no s\u00f3lo viene expandiendo su negocio en un mercado turbulento como este. Su camino ascendente es particularmente destacable en materia de reputaci\u00f3n: en el \u00faltimo a\u00f1o, la firma que logr\u00f3 ser la primera de capital abierto certificada como empresa del sistema B (empresas con impacto social, econ\u00f3mico y ambiental) se convirti\u00f3 en la quinta empresa m\u00e1s admirada del pa\u00eds en el ranking Merco, la medici\u00f3n m\u00e1s considerada en la materia.\nSalud. \nGabriel Pedetta\nEn paralelo, Marcelo ingres\u00f3 al noveno lugar entre los l\u00edderes empresariales m\u00e1s valorados de Argentina, un listado que encabeza Galperin.\nSu presencia ya es habitual y gana protagonismo en foros como el AmCham Summit o el Coloquio de Idea, donde participa de la organizaci\u00f3n.\nCon sus casi 900 empleados argentinos, Natura sum\u00f3 otro logro en 2023: el quinto puesto en el r\u00e1nking de mejores empleadores del pa\u00eds que publica revista Apertura. En la captaci\u00f3n de talento, el im\u00e1n de los nuevos liderazgos tambi\u00e9n se revela efectivo.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-mediterranea-advierte-que-la-importacion-de-alimentos-provocara-el-cierre-de-empresas-nacionales/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Inflaci\u00f3n. La Mediterr\u00e1nea advierte que la importaci\u00f3n de alimentos provocar\u00e1 el cierre de empresas nacionales",
        "subtitulo": "El Ieral considera, que antes de abrir la econom\u00eda, debe bajar la inflaci\u00f3n y mejorar la competitividad. Se puede \u201cagravar la situaci\u00f3n social\u201d.",
        "fecha_hora": "24 de marzo de 2024,15:56",
        "autor": "Walter Giannoni",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/hHml9ZOZYU2TaVGBz7PzLS1JzTw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/4WZZSFXT75G4JP2FUBWGNLDDOI.jpg",
        "caption_img": "PERFIL. C\u00f3rdoba cuenta con varios frigor\u00edficos porcinos que tendr\u00e1 competencia con productos brasileros.",
        "cuerpo": "\u201cAbrir la econom\u00eda antes de realizar las reformas estructurales no parece lo m\u00e1s adecuado y a\u00f1ade riesgos de fractura en el sector productivo, que pueden agravar la situaci\u00f3n social y repercutir en el empleo\u201d.\nLa fuerte advertencia corresponde a un informe del Ieral-Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea que eval\u00faa la decisi\u00f3n del Gobierno nacional de abrir el mercado a 3.000 posiciones de alimentos y bebidas, en un intento por competir con la industria nacional para bajar los precios.\nUn alerta similar fue emitido d\u00edas atr\u00e1s por la consultora Abeceb, la cual consider\u00f3 que la idea del ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, colisiona contra un dato de la realidad: la demanda est\u00e1 muy ca\u00edda, lo cual se traduce tambi\u00e9n en una menor actividad industrial.\nEl trabajo del Ieral realizado por los economistas Marcelo Capello y Marcos Cohen Arazi analiza las medidas tomadas en los primeros meses del gobierno de Javier Milei y se\u00f1ala que las mismas \u201chan apuntado a los principales problemas macroecon\u00f3micos de largo plazo, y a otros existentes de corto y mediano plazo\u201d.\nLa inflaci\u00f3n pas\u00f3 de 25,5% en diciembre a 13,2% en febrero, \u201cy es posible que se ubique en un d\u00edgito en abril\u201d, apunt\u00f3 el trabajo. La base monetaria, en t\u00e9rminos reales, cay\u00f3 un 24% y los pasivos monetarios del BCRA un 30%, entre noviembre de 2023 y marzo de 2024.\nTambi\u00e9n como resultado de esas medidas, las reservas del BCRA \u201cpasaron de ser negativas por cerca de 10 mil millones de d\u00f3lares en noviembre pasado, a la posibilidad que vuelvan a resultar positivas en alg\u00fan momento de abril o mayo pr\u00f3ximo\u201d.\nLa brecha cambiaria pas\u00f3 de 160% a poco m\u00e1s de 10% en los \u00faltimos meses. Finalmente, en enero y febrero se alcanz\u00f3 super\u00e1vit financiero en el sector p\u00fablico nacional, y comenz\u00f3 un proceso de racionalizaci\u00f3n de tarifas de servicios p\u00fablicos, detall\u00f3 el Ieral.\nLas \u201cmalas\u201d tambi\u00e9n est\u00e1n a la vista: la devaluaci\u00f3n, el inicio de la normalizaci\u00f3n tarifaria, el sinceramiento de precios pisados, licuaron un 20% las jubilaciones y un 30% las pernsiones. Con ello, \u201cla actividad econ\u00f3mica agrav\u00f3 su declive, y casi todos los sectores se ubicaron en los n\u00fameros rojos, en algunos casos de dos d\u00edgitos\u201d, resalta el trabajo.\nLos economistas estimaron que a partir de marzo o abril de este a\u00f1o los salarios podr\u00e1n ganarle levemente a la inflaci\u00f3n, aunque a fin de a\u00f1o no habr\u00e1n recuperado lo perdido en 12 meses.\nDesde mayo, adem\u00e1s, estar\u00e1 impactando una mejor cosecha que la del a\u00f1o previo, y durante todo 2024, el sector energ\u00eda y miner\u00eda \u201cseguir\u00e1n traccionando a muy buen ritmo\u201d.\n\u201cQueda entonces un segundo trimestre complicado, econ\u00f3mica y socialmente, pero luego de ese per\u00edodo podr\u00edan visualizarse algunos resultados positivos en t\u00e9rminos de actividad e ingresos\u201d, subrayaron.\n\u00bfAbrir la econom\u00eda?\nLa reducci\u00f3n de la inflaci\u00f3n y la mejora en la competitividad \u201cdeber\u00edan preceder a la apertura de la econom\u00eda\u201d, apuntaron como condici\u00f3n previa.\nNo es que la Argentina no necesite una apertura, avanzaron en el an\u00e1lisis, pero primero hay que hacer los deberes. \u201cEsto es, en la medida que la econom\u00eda sea m\u00e1s estable y se haya avanzado en las reformas estructurales (laboral, tributaria, previsional, educativa, desregulaci\u00f3n, productividad p\u00fablica, etc.), de modo que brinden mayor competitividad estructural a la producci\u00f3n local, una progresiva mayor apertura comercial ayudar\u00e1 a generar los incentivos adecuados para una econom\u00eda m\u00e1s productiva y con mejor asignaci\u00f3n de recursos\u201d, agregaron.\n\u201cPero aqu\u00ed alterar el orden de los factores si puede afectar el producto\u201d, advirtieron los economistas del Ieral. \u201cIntentar usar una apertura comercial r\u00e1pida s\u00f3lo como herramienta de contenci\u00f3n de precios de bienes locales, sin haber realizado antes las reformas estructurales que mejoren la competitividad de la producci\u00f3n local, podr\u00eda generar fuertes reducciones en la actividad y el empleo, o directamente el cierre de empresas potencialmente competitivas\u201d, explicaron.\nLa apertura recientemente anunciada para una cierta variedad de productos, s\u00f3lo con el objeto de contener o inducir reducciones de precios en bienes finales, es decir \u201cpensada como estrategia antiinflacionaria m\u00e1s que como instrumento de largo plazo\u201d podr\u00eda \u201cafectar negativamente y en poco tiempo a muchos productores locales, que con una macro ordenada y reformas estructurales, s\u00ed podr\u00edan resultar competitivos\u201d.\nLa situaci\u00f3n podr\u00eda agravarse en un contexto en que el crawling peg del d\u00f3lar se mantiene en 2% mensual, amenazando nuevamente con un pr\u00f3ximo atraso cambiario, y con todav\u00eda escasos avances en materia de competitividad estructural.\nMarcela Pistarini\nMencionaron, en esa l\u00ednea, que se permitir\u00e1 importar \u201cm\u00e1s r\u00e1pido y con menores restricciones ciertos bienes finales que competir\u00e1n con productos\u201d que, adem\u00e1s \u201cdeben importar sus insumos con mayores restricciones y costos que lo que lo har\u00e1n sus competidores importados\u201d.\n\u201cVale recordar que, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, se ha reducido en 30.000 el n\u00famero de empresas empleadoras, seg\u00fan cifras de Afip\u201d, recordaron Capello y Cohen Arazi.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/la-nueva-formula-jubilatoria-comenzara-a-aplicarse-desde-julio/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Jubilaci\u00f3n",
        "titulo": "Jubilaciones. C\u00f3mo ser\u00e1n las subas por inflaci\u00f3n y desde cu\u00e1ndo regir\u00e1 la nueva f\u00f3rmula",
        "subtitulo": "Se reajustar\u00e1n seg\u00fan el IPC del Indec. En julio regir\u00e1 la nueva f\u00f3rmula. Surge del DNU publicado hoy en el Bolet\u00edn Oficial.",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,10:19",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Vg39iXp_y-KSbjt5u51P3_XF79M=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/KVPR4PL34NEBRG2M7A46K2BSEQ.jpg",
        "caption_img": "Jubilados y pensionados.",
        "cuerpo": "El Gobierno Nacional decidi\u00f3 por decreto establecer la nueva f\u00f3rmula de movilidad jubilatoria. Las jubilaciones y pensiones de la Anses se reajustar\u00e1n mensualmente a partir de ahora seg\u00fan la variaci\u00f3n registrada por el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC) publicado por el Indec.\nEl decreto de necesidad y urgencia DNU N\u00b0 274/2024 y que fue publicado a la medianoche en el Bolet\u00edn Oficial, establece que la derogaci\u00f3n de actual f\u00f3rmula para los reajustes y su reemplazo por el uso del porcentaje de la inflaci\u00f3n de dos meses atr\u00e1s son medidas que, en rigor, se har\u00e1n efectivas al iniciarse el segundo semestre del a\u00f1o, pero, a la vez, dispone un mecanismo de subas a cuenta, por el cual los ingresos de abril, mayo y junio tambi\u00e9n tendr\u00e1n reajuste por inflaci\u00f3n.\nPara abril, mientras tanto, se aplicar\u00e1 un ajuste del 12,5% decidido por el Gobierno, m\u00e1s adelantos todav\u00eda no precisados de la movilidad correspondiente a junio que se otorgar\u00e1n, tambi\u00e9n, con los haberes de mayo.\nEn abril habr\u00e1 un reajuste seg\u00fan el IPC de febrero m\u00e1s un adicional de 12,5%, con lo cual el haber m\u00ednimo quedar\u00eda en $ 171.216 y la m\u00e1xima, en $ 1.152.122; para quienes cobran el ingreso b\u00e1sico el bono, hoy de $ 70.000, se ir\u00eda diluyendo si no se modifica otra norma.\nC\u00f3mo ser\u00e1n los pr\u00f3ximos aumentos para jubilados: sigue vigente el ajuste por inflaci\u00f3n\nDe esta forma, los haberes de los jubilados aumentar\u00e1n en el orden de 27,5% en abril a partir de la publicaci\u00f3n del Decreto.\nLa norma contiene una serie de eslabones legales que deben cumplirse, de all\u00ed que su redacci\u00f3n deja abiertos algunos interrogantes.\nPero lo concreto es que desde el Ministerio de Econom\u00eda confirmaron que las jubilaciones en abril aumentar\u00e1n 13,2% (inflaci\u00f3n de febrero), m\u00e1s un tramo compensatorio de 12,2%, m\u00e1s el bono de $ 70.000, lo que resulta en un haber m\u00ednimo de unos $ 241.000.\nPara los meses siguientes en el bolsillo de los jubilados seguir\u00e1 impactando esta forma de medir la inflaci\u00f3n, o sea, sobre el haber base se suma la inflaci\u00f3n.\nPero la norma fue redactada con la obligaci\u00f3n legal de mantener la f\u00f3rmula de jubilatoria movilidad jubilatoria vigente hasta el 1\u00b0 de julio.\nEn consecuencia, en los meses de mayo y junio el haber final tambi\u00e9n ser\u00e1 ajustado por la inflaci\u00f3n de marzo y abril (lo que se conoce cono t-2) pero la forma de llegar a ese n\u00famero ser\u00e1 la siguiente. Se abonar\u00e1 bajo la forma de \u201cpago a cuenta\u201d, dado que ese porcentaje deber\u00e1 calcularse en base a la ley a\u00fan vigente que es trimestral.\nPor ejemplo, si con la ley actual el trimestre (abril, mayo junio) dio un aumento de 17% y la inflaci\u00f3n fue de 20%, cobrar\u00e1n los 3 puntos adicionales, explica la agencia de noticias NA.\nDado que en julio ya queda derogada la ley actual, se comienza con el c\u00e1lculo directo con la inflaci\u00f3n de mayo.\nLo que quedar\u00e1 en forma discrecional a cargo del Poder Ejecutivo ser\u00e1 el monto de los bonos, que en caso de no actualizarse favorecer\u00e1n la licuaci\u00f3n de los haberes jubilatorios.\nJubilaciones: la nueva f\u00f3rmula regir\u00e1 desde julio\nTal como hab\u00edan adelantado desde Casa Rosada, la actualizaci\u00f3n estar\u00e1 basada en el \u00cdndice de Precios al Consumidor. Al final, la nueva f\u00f3rmula llegar\u00e1 reci\u00e9n en el mes de julio. Mientras tanto, habr\u00e1 un esquema de transici\u00f3n.\nMientras tanto, para el mes entrante habr\u00e1 un porcentaje de suba que ser\u00e1 del 12,5%. Son dos puntos por encima de la propuesta inicial del ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, que queda, sin embargo, por debajo del 20 por ciento que exig\u00eda la oposici\u00f3n.\nPara la \u201ctransici\u00f3n\u201d entre una y otra modalidad de reajustes el DNU fija que con los ingresos de abril habr\u00e1 \u201cun incremento extraordinario equivalente al 12,5%\u201d, calculado sobre los haberes de marzo, y, adem\u00e1s, \u201cun adelanto de la movilidad correspondiente al mes de junio, que se aplicar\u00e1 sobre el resultado del apartado precedente\u201d (es decir, sobre el haber de marzo ya agregado el plus de 12,5%).\nEconom\u00eda. \nJubilaciones: qu\u00e9 dispuso el gobierno de Milei\nEl DNU N\u00b0 274/2024 adem\u00e1s prorroga un mes la vigencia de la actual f\u00f3rmula de movilidad de Alberto Fern\u00e1ndez (de junio a julio).\nEl DNU dispone que el mecanismo de reajustes mensuales por inflaci\u00f3n regir\u00e1 de manera directa desde julio, y aclara que el aumento que se otorgar\u00e1 en abril, mayo y junio ser\u00e1 seg\u00fan la inflaci\u00f3n de febrero, marzo y abril ser\u00e1n a cuenta del porcentaje que la f\u00f3rmula de movilidad actual determine para junio.\nEl (art\u00edculo 4) que dice que \u201ca los fines de la transici\u00f3n, para la determinaci\u00f3n de la movilidad correspondiente al mes de junio de 2024, resultar\u00e1 aplicable la f\u00f3rmula vigente a la fecha de dictado del presente\u201d. Y hasta entonces habr\u00e1 aumentos a cuenta que se otorgar\u00edan en abril (12,5%) y a determinar en mayo y junio. Reci\u00e9n en julio se aplicar\u00e1 la nueva f\u00f3rmula seg\u00fan la inflaci\u00f3n de mayo y as\u00ed los meses siguientes seg\u00fan la evoluci\u00f3n de la inflaci\u00f3n de 2 meses atr\u00e1s.\n\u201cEn julio de 2024 se abonar\u00e1 la variaci\u00f3n del \u00cdndice de Precios al Consumidor correspondiente a mayo de 2024. En agosto se abonar\u00e1 la variaci\u00f3n correspondiente a junio, y as\u00ed sucesivamente\u201d, dice el DNU.\nSobre los 7,4 millones de jubilados y pensionados, m\u00e1s de 5 millones cobran los haberes m\u00ednimos.\nEl art\u00edculo 5 del DNU establece los incrementos de abril y mayo ser\u00e1n a cuenta de la movilidad a pagar en junio de 2024 seg\u00fan el \u00edndice que se obtendr\u00e1 de acuerdo a la f\u00f3rmula de movilidad vigente. Y en caso que esos aumentos a cuenta superen los de la f\u00f3rmula de movilidad \u201cno se descontar\u00e1 la diferencia, la que se considerar\u00e1 incorporada al haber. Si fueran menores a dicho aumento, se abonar\u00e1 la diferencia resultante..\nEl resto de las jubilaciones (sin bono) cobrar\u00e1n el incremento del 12,5%.\nQu\u00e9 m\u00e1s dice el decreto de Milei\n\u201cLos haberes se actualizar\u00e1n mensualmente de acuerdo con las variaciones del Nivel General del \u00cdndice de Precios al Consumidor Nacional publicado por el INSTITUTO NACIONAL DE ESTAD\u00cdSTICA Y CENSOS (INDEC)\u201d, se estableci\u00f3 en el Decreto 274/2024 publicado este lunes en el Bolet\u00edn Oficial. \u201cEn ning\u00fan caso la aplicaci\u00f3n de dicho \u00edndice podr\u00e1 producir la disminuci\u00f3n del haber que percibe el beneficiario\u201d, se aclar\u00f3.\nDe acuerdo a la nueva f\u00f3rmula, el Gobierno ejemplific\u00f3: \u201cEn julio de 2024 se abonar\u00e1 la variaci\u00f3n del \u00cdndice de Precios al Consumidor correspondiente a mayo de 2024. En agosto se abonar\u00e1 la variaci\u00f3n correspondiente a junio, y as\u00ed sucesivamente\u201d.\nAdem\u00e1s del incremento extraordinario en abril, en mayo se abonar\u00e1 un adelanto de la movilidad correspondiente al mes de junio del mismo a\u00f1o; y en junio un incremento calculado conforme a la pauta fijada en el art\u00edculo 32 de la Ley N\u00b0 24.241.\nDichos aumentos \u201cser\u00e1n a cuenta de la movilidad a pagar en junio de 2024 conforme el \u00edndice que se obtendr\u00e1 de acuerdo a la f\u00f3rmula de movilidad vigente a la fecha del dictado del presente. Una vez obtenido el porcentaje que surja de esta, se descontar\u00e1n los puntos porcentuales de los incrementos acumulados que la persona beneficiaria hubiera percibido\u201d, explic\u00f3 el Poder Ejecutivo.\n\u201cEn caso de que estos superen el aumento calculado seg\u00fan la f\u00f3rmula mencionada en el primer p\u00e1rrafo de este art\u00edculo, no se descontar\u00e1 la diferencia, la que se considerar\u00e1 incorporada al haber. Si fueran menores a dicho aumento, se abonar\u00e1 la diferencia resultante\u201d, se agreg\u00f3.\nEn los considerando, el Gobierno cuestion\u00f3 la f\u00f3rmula de movilidad vigente: \u201cHa arrojado resultados desastrosos para los jubilados y pensionados del pa\u00eds, quienes han sufrido una notoria p\u00e9rdida del poder adquisitivo\u201d.\n\u201cLa urgente necesidad de modificar la f\u00f3rmula jubilatoria a los efectos de lograr mantener el est\u00e1ndar de vida de los adultos mayores y evitar que contin\u00faen perdiendo poder adquisitivo y el inminente inicio del mes de abril, cuyo transcurso dificultar\u00eda el debido empalme de f\u00f3rmulas dan cuenta de las circunstancias excepcionales que exigen el dictado del presente decreto\u201d, justific\u00f3.\n\u201cQue la gravedad de la crisis que enfrentan los adultos mayores hace que ellos no puedan aguardar hasta el mes de junio del corriente a\u00f1o para ver incrementados sus haberes\u201d, sentenci\u00f3 el Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del decreto que lleva la firma de Javier Milei y de todo el Gabinete de Ministros.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/diputados-estallo-la-crisis-en-el-oficialismo-con-cuestionamientos-al-jefe-del-bloque/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Diputados",
        "titulo": "Pol\u00edtica. Diputados: estall\u00f3 la crisis en el oficialismo con cuestionamientos al jefe del bloque",
        "subtitulo": "En una reuni\u00f3n caliente que dur\u00f3 unas cinco horas, un grupo plante\u00f3 su malestar con la conducci\u00f3n del porte\u00f1o Oscar Zago. Asom\u00f3 el nombre del cordob\u00e9s Gabriel Bornoroni, que esta semana recibi\u00f3 apoyo de Mart\u00edn Menem en la provincia. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,08:58",
        "autor": "Carolina Ramos",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/am6lueSxTaZByG6XU6f1_QYfsco=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/OV45VH6UNVAUPDIZHQ2HC37ZVA.jpeg",
        "caption_img": "El jefe del bloque de diputados de La Libertad Avanza, Oscar Zago (Foto: Federico L\u00f3pez Claro)",
        "cuerpo": "La interna entre Javier Milei y Victoria Villarruel, que sali\u00f3 a la luz la semana pasada y fue desmentida por ambos protagonistas, no parece ser la \u00fanica dentro de La Libertad Avanza. El bloque de diputados oficialistas atraviesa una fuerte crisis por los cuestionamientos hacia el l\u00edder, el porte\u00f1o Oscar Zago, que llegaron a su pico m\u00e1ximo con planteos para renovar la conducci\u00f3n y reordenar a la tropa.\nLa discusi\u00f3n, que por momentos fue muy subida de tono, se desat\u00f3 el mi\u00e9rcoles por la noche en una reuni\u00f3n pedida por algunos diputados disconformes con la conducci\u00f3n de Zago. El encuentro dur\u00f3 unas cinco horas y termin\u00f3 pasada la medianoche, sin consenso a la vista. De hecho, decidieron hacer una pausa porque no llegaban a un acuerdo para realizar una votaci\u00f3n, pero la controversia sigue abierta.\nEl bloque est\u00e1 dividido entre quienes defienden la continuidad de Zago, quienes quieren desplazarlo y quienes pretenden que el Poder Ejecutivo defina si hay que reorganizar el bloque. En otras palabras, esta \u00faltima facci\u00f3n espera que sea Milei quien baje una orden que, aclaran, por el momento no lleg\u00f3.\nLa conducci\u00f3n de Zago, un dirigente que se sum\u00f3 a las filas libertarias en 2021 y fue legislador porte\u00f1o, viene generando molestias internas desde el accidentado debate de la \u201cley bases\u201d en sesiones extraordinarias. Seg\u00fan una versi\u00f3n, Zago se resisti\u00f3 hasta \u00faltimo momento, de manera inexplicable, a firmar el dictamen de mayor\u00eda aquella madrugada en que termin\u00f3 el plenario de comisiones, cuando los n\u00fameros estaban ajustados.\nSus detractores advierten, entre otras cosas, que \u201cno contiene\u201d a sus pares, que \u201cel bloque no se identifica con \u00e9l\u201d y que hasta es \u201cineficaz\u201d. \nEn esa interna asom\u00f3 el nombre de Gabriel Bornoroni, el diputado cordob\u00e9s que estuvo al frente del tratamiento de la \u201cley bases\u201d como presidente de una de las comisiones m\u00e1s importantes, la de Legislaci\u00f3n General.\nAdem\u00e1s de ser protagonista de aquel debate, Bornoroni gan\u00f3 poder en C\u00f3rdoba, donde coloc\u00f3 a dos socios en las delegaciones de la ANSES y el PAMI. Y el \u00faltimo mi\u00e9rcoles recibi\u00f3 el apoyo, en persona, de la secretaria general de la Presidencia, Karina Milei, y del titular de la C\u00e1mara baja, Mart\u00edn Menem, quienes viajaron a C\u00f3rdoba para acompa\u00f1ar al diputado en un litigio por el sello de La Libertad Avanza.\n\u201cBornoroni es el \u00fanico dirigente en la provincia de C\u00f3rdoba que representa al presidente Milei. Es el principal referente de La Libertad Avanza en la provincia. Tiene el respaldo total del presidente\u201d, dijo Menem a La Voz.\nEsa misma noche se realiz\u00f3 la reuni\u00f3n de bloque en el Sal\u00f3n Blanco de Diputados, ubicado en planta baja, pero Menem no particip\u00f3. Tampoco estuvo Jos\u00e9 Luis Espert, una figura con vuelo propio que, seg\u00fan se\u00f1alan, prefiri\u00f3 mantenerse al margen de la interna de un bloque al que acaba de ingresar.\n\u201cPlanteamos que deber\u00edamos tener un m\u00e9todo y organizarnos mejor para el funcionamiento del bloque, porque el per\u00edodo ordinario es m\u00e1s complejo: la agenda ya no la maneja el Ejecutivo, sino el Congreso. En cada comisi\u00f3n se va a plantear una agenda y nosotros tenemos que estar muy afilados y organizados\u201d, explic\u00f3 a este medio uno de los diputados inc\u00f3modos con Zago.\nEl malestar se enmarca en la casi nula comunicaci\u00f3n que existe con el Ejecutivo. Los legisladores libertarios suelen enterarse de los anuncios de Milei al mismo tiempo que el resto, sin ninguna instrucci\u00f3n previa. Sin ir m\u00e1s lejos, sucedi\u00f3 esta semana con la noticia de que propondr\u00e1n a dos candidatos para completar la Corte, el juez Ariel Lijo y el acad\u00e9mico Manuel Garc\u00eda-Mansilla.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/gobierno-de-javier-milei-se-acentua-la-caida-de-las-transferencias-nacionales-a-las-provincias/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Desplome. Gobierno de Javier Milei: se acent\u00faa la ca\u00edda de las transferencias nacionales a las provincias",
        "subtitulo": "Sumando el total de las transferencias (autom\u00e1ticas y no autom\u00e1ticas), en la primera quincena de marzo 2024 sostuvieron una ca\u00edda real interanual del 29,1%.",
        "fecha_hora": "19 de marzo de 2024,12:46",
        "autor": "Corresponsal\u00eda Buenos Aires",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/SzY2fMjsguAxzSmukxkHqBh7aVw=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/N2MBJO4FB5CNTMAFQLZN7GIO6A.jpg",
        "caption_img": "Ministerio de Econom\u00eda",
        "cuerpo": "Las transferencias nacionales a las provincias acentuaron su ca\u00edda en el inicio de marzo a partir de la ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica y de la decisi\u00f3n del gobierno de suspender los env\u00edos discrecionales.\nEn el caso de las transferencias autom\u00e1ticas \u201chasta el 15 de marzo inclusive se distribuyeron $ 857.749 millones. Ese monto representa un incremento nominal interanual del 202% mientras que en t\u00e9rminos reales equivalen a una baja del 24,4% interanual (suba\nIPC de 14,3% para marzo seg\u00fan REM BCRA)\u201d, indic\u00f3 un trabajo privado.\nEn tanto, las transferencias no autom\u00e1ticas en igual per\u00edodo, totalizaron $ 40.393 millones, contra $ 33.163 millones que se distribuyeron en la primera quincena de marzo 2023. Por ende, la variaci\u00f3n interanual nominal es del 21,8%; en t\u00e9rminos reales, representa una baja del 69,5%\u201d, precis\u00f3 el trabajo de la empresa Politik\u00f3n Chanco, que realiza un seguimiento diario de esta relaci\u00f3n.\nSumando el total de las transferencias nacionales (autom\u00e1ticas y no autom\u00e1ticas), en la primera quincena de marzo 2024 sostuvieron una ca\u00edda real interanual del 29,1%, con las 23 provincias mostrando ca\u00eddas.\nEste escenario muestra la delicada situaci\u00f3n financiera de las provincias, ante la demora por encontrar una opci\u00f3n por la eliminaci\u00f3n del impuesto a las Ganancias para los asalariados.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/victoria-villarruel-la-funcion-de-las-fuerzas-armadas-no-es-combatir-a-civiles/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Victoria Villarruel",
        "titulo": "Gobierno de Milei. Victoria Villarruel: La funci\u00f3n de las Fuerzas Armadas no es combatir a civiles",
        "subtitulo": "La vicepresidenta se refiri\u00f3 a la sesi\u00f3n en el Senado en la que se rechaz\u00f3 el decreto de Milei. Se diferenci\u00f3 de Cristina Kirchner y cuestion\u00f3 las expresiones por el D\u00eda de la Memoria. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,00:00",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/mEdPNU-dCPRdJBnGZ9Pr4X13dsQ=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/LGRBRVV2QJCXNPJFVM6XBIRZ3I.jpg",
        "caption_img": "Javier Milei y Victoria Villarruel. (AP)",
        "cuerpo": "Este jueves por la noche, la vicepresidenta Victoria Villarruel se mostr\u00f3 en contra de las medidas que impulsaron la ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, y el ministro de de Defensa, Luis Petri.\nLo hizo en di\u00e1logo con Jonatan Viale en \u00bfLa ves?, ciclo de TN.\nConsultada por la iniciativa, Villarruel apunt\u00f3: \u201cNo, lo dije en campa\u00f1a y lo sigo sosteniendo. La funci\u00f3n de las Fuerzas Armadas no es combatir a civiles, creo que hab\u00eda quedado claro con el tema de los \u201870. El narco es un civil para el derecho\u201d, conden\u00f3.\nSecretar\u00eda de Finanzas. \nEste jueves, los ministros anunciaron que buscar\u00e1n cambiar las leyes para que las Fuerzas Armadas puedan actuar en seguridad interior.\n\u201cMe parece que si vos vas a enviar a un agente del Estado a luchar contra un terrorista, un narcoterrorista, o lo que consideres, primero el plexo legal actual no te lo permite\u201d, agreg\u00f3.\n\u201cLos militares solo pueden combatir dentro de nuestro pa\u00eds ante una declaraci\u00f3n de estado de sitio o ante un enemigo estatal del exterior\u201d, conden\u00f3.\nEn primer lugar, Villarruel habl\u00f3 sobre el aumento salarial que iban a dar a diputados y senadores y que, finalmente, el presidente Javier Milei orden\u00f3 dar marcha atr\u00e1s.\nDurante la entrevista, Villarruel reconoci\u00f3 que ella quer\u00eda dar el aumento, pero que no lo hizo porque se lo \u201cpidi\u00f3 el presidente\u201d.\n\u201cCreo que todos tienen que ganar de acuerdo a la responsabilidad que tienen\u201d, apunt\u00f3.\n\u201cYo lo que cre\u00eda es que el aumento que se les dio estaba por debajo de la inflaci\u00f3n. Si ac\u00e1 hay empleados p\u00fablicos de la casa, es decir del Senado, que van a cobrar m\u00e1s que un senador, se rompi\u00f3 cualquier paridad\u201d, apunt\u00f3.\nVillarruel, sobre su relaci\u00f3n con Milei\nSobre su relaci\u00f3n con el jefe de Estado, luego de los rumores que circularon sobre una presunta pelea, la vicepresidenta apunt\u00f3: \u201cEst\u00e1 bien. Somos dos personas que se complementan. \u00c9l es m\u00e1s vehemente en la vida p\u00fablica y m\u00e1s tranquilo en la privada y yo soy al rev\u00e9s. Soy m\u00e1s templada en la vida p\u00fablica y en privado soy m\u00e1s extrovertida\u201d.\n\u201cNaci\u00f3 para eso, yo tambi\u00e9n y por eso nos complementamos. Creo que por eso nos eligi\u00f3 el pueblo argentino\u201d.\nVictoria Villaruel, sobre el comunicado del DNU en la sesi\u00f3n\nLuego, Villarruel habl\u00f3 sobre el llamado a sesi\u00f3n en el Senado que finalmente rechaz\u00f3 el DNU, piedra fundamental de la gesti\u00f3n de Milei. \u201cYo no me sent\u00ed tocada por el comunicado. No siento que me haya equivocado por convocar a sesi\u00f3n por el DNU\u201d, apunt\u00f3 la vicepresidenta.\n\u201cEsto no es un reino, esto es un poder deliberativo. Ac\u00e1 se dirimen las leyes que van a regular la vida de cualquiera de los argentinos y extranjeros que viven en el pa\u00eds. Tiene que funcionar y debatirse y yo tengo que regular eso\u201d, mencion\u00f3.\n\u201cTen\u00eda muchos pedidos de varios senadores para tratar el DNU. Pod\u00eda buscar el momento y no pod\u00eda estar eternamente reteni\u00e9ndolo si ya hab\u00edamos abierto el per\u00edodo de sesiones\u201d, asever\u00f3.\nLuego, apunt\u00f3: \u201cNo quiero ser Cristina (Kirchner), ac\u00e1 sesionaron cinco veces con toda la furia, tal vez menos. Una de las comisiones m\u00e1s importantes que tiene esta Casa es la de Asuntos Constitucionales. Esa comisi\u00f3n se constituy\u00f3 a fines de noviembre s\u00f3lo para decir \u2018la constituimos\u2019 y no hizo nada m\u00e1s\u201d, arremeti\u00f3.\n\u201cNo tengo miedo de hacer lo que tengo que hacer. Voy a poner la cara. No creo que el DNU se caiga. Tenemos igualmente un plan b y un plan c, enviaremos los puntos por partes y se har\u00e1n as\u00ed\u201d, cerr\u00f3.\nVillarruel, sobre el 24M\nConsultada por la marcha que se realizar\u00e1 este domingo, el 24 de marzo. respecto a los presuntos planes del Gobierno para otorgar prisi\u00f3n domiciliaria a genocidas, Villarruel contest\u00f3: \u201cA m\u00ed no me consta que se hable seriamente de un indulto. La soluci\u00f3n a la cuesti\u00f3n de aquellos detenidos por causas de lesa humanidad es jur\u00eddica\u201d.\n\u201cEstamos en un estado democr\u00e1tico, si quieren festejar el golpe que lo hagan, all\u00e1 ellos. Hay un morbo con esa fecha. A la Izquierda se le va la vida si no se escucha su mensaje ininterrumpido desde hace 40 a\u00f1os\u201d, continu\u00f3.\n\u201cLos derechos son para todos\u201d, acot\u00f3.\nPor otra parte, y respecto al ataque y abuso que sufri\u00f3 una integrante de Hijos, la vicepresidenta fue escueta: \u201cQue investigue la Justicia\u201d.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/el-gobierno-nacional-ratifico-el-aumento-de-las-jubilaciones-de-abril-por-inflacion/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Por DNU. El Gobierno de Milei ratific\u00f3 el aumento de las jubilaciones de abril por inflaci\u00f3n",
        "subtitulo": "La necesidad de adaptar el texto a la legislaci\u00f3n actual para evitar reclamos judiciales provoc\u00f3 dudas sobre cu\u00e1nto cobrar\u00e1n en cada mes. Incluso habr\u00e1 otro DNU pra que siga vigente el bono de $ 70.000. ",
        "fecha_hora": "25 de marzo de 2024,16:51",
        "autor": "Roberto Pico",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/Vg39iXp_y-KSbjt5u51P3_XF79M=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/KVPR4PL34NEBRG2M7A46K2BSEQ.jpg",
        "caption_img": "El Gobierno nacional ratific\u00f3 el aumento de las jubilaciones de abril por inflaci\u00f3n. (TyC Sports)",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional public\u00f3 este lunes el Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU) que convalid\u00f3 un aumento de 27,5% para los haberes jubilatorios a percibir desde abril, pero la redacci\u00f3n de la norma gener\u00f3 confusi\u00f3n e incluso demandar\u00e1 otro decreto para hacer efectivo el pago del bono complementario de $ 70.000.\nEl DNU confirm\u00f3 que desde el mes pr\u00f3ximo los jubilados cobrar\u00e1n un aumento de 13,2% correspondiente al \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC) de febrero, m\u00e1s un 12,5% como compensaci\u00f3n por diciembre y enero que no fue calculado. De esta forma la jubilaci\u00f3n m\u00ednima queda en $ 171.216. A ella se le sumar\u00e1 el bono de $ 70.000 anunciado oportunamente para completar un haber de $ 241.216.\nPara los meses siguientes se mantendr\u00e1 el mismo esquema, tomando la inflaci\u00f3n de dos per\u00edodos anteriores. O sea, en mayo cobrar\u00e1n un aumento equivalente a la inflaci\u00f3n de marzo (lo que se conoce como t-2, donde \u201ct\u201d es el per\u00edodo a cobrar -2 meses).\nInflaci\u00f3n. \n\u00bfPor qu\u00e9 t-2? Porque, por ejemplo, la inflaci\u00f3n de marzo se difundir\u00e1 a mediados de abril, en consecuencia, quienes cobran en los primeros d\u00edas no tendr\u00edan factor de actualizaci\u00f3n. De esta forma se realiza el c\u00e1lculo sobre el \u00faltimo \u00edndice de costo de vida conocido.\n\u00bfC\u00f3mo se cobra en mayo? En mayo los jubilados cobrar\u00e1n un aumento equivalente a la inflaci\u00f3n de marzo y en junio a la de abril, m\u00e1s una eventual compensaci\u00f3n si fuera necesaria.\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con el DNU que gener\u00f3 confusi\u00f3n? Dado que el trimestre est\u00e1 en curso, modificar la f\u00f3rmula de actualizaci\u00f3n todav\u00eda vigente pod\u00eda derivar en juicios. Entonces, se decidi\u00f3 mantener la actual hasta junio (cuando finaliza el segundo trimestre) y desde el 1\u00b0 de julio rige plenamente la nueva metodolog\u00eda de ajuste por inflaci\u00f3n directo.\nJubilaciones. \nEntonces \u00bfc\u00f3mo se empalman ambos mecanismos? En mayo se paga ajustando por la inflaci\u00f3n de marzo y en junio se aplica la f\u00f3rmula de actualizaci\u00f3n vieja y se suma lo que pudiese faltar para llegar a la inflaci\u00f3n que resulte en abril.\nAjustes para evitar juicios: la pol\u00edtica del Gobierno nacional con jubilados\nLa diferencia est\u00e1 en la redacci\u00f3n de la norma y no en el resultado final, pero lo complejo del DNU deriv\u00f3 en un sinf\u00edn de interpretaciones que generaron mucha preocupaci\u00f3n entre la clase pasiva.\n\u201cSi el aumento acumulado a junio es menor a lo que hubiera surgido de la f\u00f3rmula de movilidad actual, se compensa la diferencia. Si el aumento es mayor al que resultaba de la f\u00f3rmula, no hay descuento y se considera incorporado al haber\u201d, fue la explicaci\u00f3n que al mediod\u00eda ofreci\u00f3 oficialmente Mart\u00edn Vauthier, asesor del Ministerio de Econom\u00eda.\nAlerta. \nEn s\u00edntesis, en abril y mayo se aumenta a trav\u00e9s de la inflaci\u00f3n de febrero y marzo y en junio se hace el c\u00e1lculo con la f\u00f3rmula vieja y si el resultado es inferior al costo de vida de abril se paga la diferencia.\nQu\u00e9 pasa con el bono compensatorio en jubilaciones\nPero aqu\u00ed no acabaron las complicaciones legales porque el DNU publicado le pon\u00eda un tope de $ 204.000 al haber total incluyendo el bono compensatorio.\nEn consecuencia, en las pr\u00f3ximas horas el Gobierno publicar\u00e1 un nuevo decreto aclarando esta situaci\u00f3n y en definitiva ning\u00fan jubilado cobrar\u00e1 menos de $ 241.216 el mes pr\u00f3ximo.\nDe todas maneras, la gran inc\u00f3gnita sobre todo este andamiaje legal en el que se est\u00e1 montando el ajuste jubilatorio es que har\u00e1 el Gobierno con los bonos que mes a mes est\u00e1 sumando para mejorar los haberes.\nEconom\u00eda. \nEn ninguno de los decretos, ni en declaraciones de los funcionarios, hay respuestas claras sobre este tema.\nEl tratamiento de estos bonos es clave porque si no son actualizados con alg\u00fan mecanismo prestablecido ser\u00e1n licuados por la inflaci\u00f3n o su incremento quedar\u00e1 a discreci\u00f3n del Poder Ejecutivo.\nAl respecto, el ministro de Econom\u00eda, Luis Caputo, defendi\u00f3 la decisi\u00f3n del Gobierno de cambiar la f\u00f3rmula jubilatoria al afirmar que los de la clase pasiva fue licuada cuando se permiti\u00f3 el ingreso al sistema de 4 millones de personas que no hab\u00edan aportado.\nNo obstante, cabe aclarar que el ajuste por inflaci\u00f3n permitir\u00e1 que los haberes jubilatorios no se deprecien contra la inflaci\u00f3n, pero no servir\u00e1 para que los beneficiarios recuperen parte de lo perdido.\nAquellos jubilados que cobran por encima de la m\u00ednima tendr\u00e1n los mismos aumentos y la diferencia es c\u00f3mo aplica el bono, dado que s\u00f3lo cobrar\u00e1n el diferencial hasta el tope de $ 241.216. Ejemplo: si un jubilado con los ajustes por inflaci\u00f3n llega a un haber de $ 240.000, el bono compensatorio ser\u00e1 de s\u00f3lo $ 1.216.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/aida-tarditti-la-decision-politica-de-designar-jueces-es-patriarcal/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Gobierno de Milei",
        "titulo": "Corte Suprema. A\u00edda Tarditti: La decisi\u00f3n pol\u00edtica de designar jueces es patriarcal",
        "subtitulo": "La vocal del Tribunal Superior de Justicia de C\u00f3rdoba y socia de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Juezas critic\u00f3 la postulaci\u00f3n de dos varones para ser ministros de la Corte. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,08:50",
        "autor": "Francisco Panero",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/khRccBvO1sPJ_Zzt4eV-RWBrTS8=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/6GHRQY3O2JBYXEGS4MK4M2VPK4.jpg",
        "caption_img": "Cr\u00edtica. La vocal del TSJ A\u00edda Tarditti cuestion\u00f3 la decisi\u00f3n del presidente Javier Milei. (Archivo / La Voz)",
        "cuerpo": "Sal\u00eda de una reuni\u00f3n que tuvo con su excolega Mar\u00eda Ester Caffure de Battistelli y con empresarias. Pasado el mediod\u00eda del mi\u00e9rcoles, A\u00edda Tarditti recibi\u00f3 la novedad de que el presidente Javier Milei hab\u00eda postulado para ministros de la Corte Suprema de Justicia a dos abogados varones, el juez federal Ariel Lijo y el catedr\u00e1tico Manuel Garc\u00eda Mansilla.\nDesde hac\u00eda tiempo, ella, muchas mujeres y una gran porci\u00f3n de la sociedad ten\u00edan firmes expectativas de que la pr\u00f3xima postulaci\u00f3n fuera femenina, ya que desde 2021 el m\u00e1ximo tribunal argentino est\u00e1 integrado por cinco vocales hombres. El fallecimiento de Carmen Argibay en 2014 y el retiro de Elena Highton de Nolasco hace dos a\u00f1os y medio, unido a la falta de postulaciones femeninas, hizo que la Corte se masculinizara de modo monop\u00f3lico.\nMuchas veces mencionada entre las figuras expectantes para acceder al m\u00e1ximo sitial del Poder Judicial argentino, Tarditti integra el Tribunal Superior de Justicia (TSJ) de C\u00f3rdoba como vocal e integrante de la Sala Penal. Por esa condici\u00f3n y por ser activa miembro de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Juezas Argentinas (Amja), La Voz consult\u00f3 a la tratadista sobre la novedad que en sus primeras 24 horas ya hab\u00eda cosechado rechazos y repudios desde diversas organizaciones.\nSin quitarle peso a la decisi\u00f3n del actual mandatario, Tarditti sostiene que, salvo N\u00e9stor Kircher (que postul\u00f3 a Highton y Argibay), los \u00faltimos presidentes argentinos que propusieron cubrir vacantes lo hicieron en el mismo sentido: Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner y Mauricio Macri, ambos con dos nominaciones masculinas. Luego, hace la salvedad de que ambos mandatarios ten\u00edan en la Corte todav\u00eda a una ministra, Highton de Nolasco. Lo de Milei es para que dos varones m\u00e1s prolonguen la integraci\u00f3n plenamente masculina.\nSobre la propuesta del libertario, sostiene que no tiene en cuenta la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer (Cedaw) que obliga \u201ca los estados (nacionales) a favorecer el acceso de las mujeres a cargos p\u00fablicos y funciones p\u00fablicas en condiciones de igualdad\u201d. Poniendo \u00e9nfasis en esta menci\u00f3n \u201cexpresa\u201d en un tratado supranacional de rango constitucional, Tarditti se\u00f1ala que nuestra Corte tiene en su integraci\u00f3n un cero por ciento de ministras.\nCon \u201cM\u201d de mujer\nLa vocal del TSJ entiende que la postulaci\u00f3n formulada por Milei incluye un \u201cmensaje de discriminaci\u00f3n en el mes de la mujer\u201d. La jueza se quej\u00f3 porque el 8M se celebra el D\u00eda Internacional de la Mujer y el 10M el D\u00eda Internacional de las Mujeres Juezas.\nAgreg\u00f3 Tarditti que por petici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Mujeres Juezas (IAWJ) la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) declar\u00f3 el mes de marzo y estas fechas significativas para poner de relevancia la falta de acceso igualitario de las mujeres en la sociedad y en la Justicia.\nDel siglo pasado\nAdem\u00e1s de criticar que una de las postulaciones es para reemplazar a un ministro que a\u00fan est\u00e1 en funciones (Juan Carlos Maqueda cumple 75 a\u00f1os reci\u00e9n en diciembre), la jurista cordobesa defendi\u00f3 los avances de g\u00e9nero realizados en la Justicia -como la ley Micaela y la perspectiva de g\u00e9nero, entre otras- y agreg\u00f3 que no pueden ignorarse innumerables conquistas que se transformaron en obligaciones a partir de las convenciones internacionales.\nEduardo Bocco y Juli\u00e1n Ca\u00f1as\nTarditti critic\u00f3 a Milei que \u201cgusta de citar el pa\u00eds que ten\u00edamos 140 a\u00f1os atr\u00e1s, pero ese no era un escenario ideal para las mujeres, que no pod\u00edan votar, que no ejerc\u00edan la patria potestad, no hab\u00eda divorcio y que estando casadas no pod\u00edan administrar sus bienes, como si fueran discapacitadas\u201d.\nLuego, la penalista indic\u00f3 que el liberalismo no dot\u00f3 a las mujeres de derechos y explic\u00f3 que los derechos humanos femeninos y de las minor\u00edas fueron \u201cposteriores al ideario liberal\u201d.\n\u201cHace 140 a\u00f1os atr\u00e1s no se hablaba de estas cosas\u201d, complet\u00f3, para a\u00f1adir que \u201clas mujeres jam\u00e1s llegaban a la educaci\u00f3n superior\u201d. Explic\u00f3 que las primeras en hacerlo lo hicieron en carreras como Enfermer\u00eda, que ten\u00eda que ver con \u201ctareas de cuidado\u201d.\nCon relaci\u00f3n a lo que se aprecia en el \u00e1mbito de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Tarditti record\u00f3 que \u201cen 400 a\u00f1os de historia hubo s\u00f3lo una rectora\u201d y \u201cs\u00f3lo tres decanas en la Facultad de Derecho\u201d.\nIniciativa de Amja\nAdem\u00e1s de indicar que numerosas organizaciones se pronunciaron en contra de esta doble postulaci\u00f3n masculina, la socia activa de Amja coment\u00f3 a este diario que la entidad \u201cha enviado notas a todos los senadores de cada provincia pidiendo objetar la postulaci\u00f3n de dos varones a la Corte en virtud de la Cedaw\u201d.\nIntegrante del TSJ desde 1995, considera que tambi\u00e9n en la Justicia es necesaria una ley de paridad para los casos de ejercicio discrecional de esta potestad de nominar jueces. Tarditti entiende que es \u201cuna decisi\u00f3n pol\u00edtica\u201d y que \u201ces patriarcal\u201d.\nCr\u00edticas a Comodoro Py\nSin juzgar los m\u00e9ritos de los postulantes, consider\u00f3 poco representativo que se nomine a un juez de los Tribunales de Comodoro Py (Caba).\n\u201cNo todos los jueces y juezas somos lo mismo, aunque cada uno tenga merecimientos propios, pero mucho del descontento que hay con la Justicia se lo debemos a Comodoro Py\u201d, defini\u00f3 Tarditti. \u201cNo es representativa esa persona, no representa a la Justicia un magistrado de Comodoro Py\u201d, complet\u00f3.\nUna Corte sin mujeres\nPara cerrar, y a juzgar por estas postulaciones, reflexion\u00f3: \u201cMi generaci\u00f3n y la siguiente, haciendo una proyecci\u00f3n para los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os, no vamos a volver a ver una Corte con mujeres\u201d.\nLa jueza cordobesa record\u00f3 que Highton y Argibay consiguieron muchas transformaciones de g\u00e9nero que impactaron en todo el pa\u00eds. La primera de estas ministras cre\u00f3 la Oficina de Violencia Dom\u00e9stica y la segunda la de la Mujer, las que fueron copiadas en casi todas las jurisdicciones provinciales.\nTambi\u00e9n mencion\u00f3 que esas transformaciones permitieron conocer el mapa de mujeres en la Justicia, el registro de femicidios, un registro de acciones de g\u00e9nero en la magistratura y los ministerios de la defensa y p\u00fablico fiscal. Adem\u00e1s de la jurisprudencia con mirada de g\u00e9nero, Argibay y Highton influyeron en decisiones trascendentes como la prohibici\u00f3n de la probation en causas de violencia dom\u00e9stica.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/jubilaciones-corte-y-ley-bases-los-movimientos-del-gobierno-desconciertan-al-congreso/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / Congreso",
        "titulo": "Sorpresa. Jubilaciones, Corte y ley \u201cbases\u201d: los movimientos del Gobierno desconciertan al Congreso",
        "subtitulo": "El anuncio del DNU con la nueva f\u00f3rmula previsional agit\u00f3 los \u00e1nimos en la oposici\u00f3n dialoguista, que adem\u00e1s lamenta la falta de un intercambio con la Casa Rosada por la nueva \u201cley \u00f3mnibus\u201d. ",
        "fecha_hora": "22 de marzo de 2024,17:47",
        "autor": "Carolina Ramos",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/6MuWpggzk0a01q1sO2VAiuDQ8zU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/NEXY2SBHPZGBTOMPYNDPZOYVIU.jpg",
        "caption_img": "El presidente Javier Milei durante la apertura de sesiones del Congreso (Federico L\u00f3pez Claro / Corresponsal\u00eda)",
        "cuerpo": "\u201cEst\u00e1n cometiendo los mismos errores que la \u00faltima vez\u201d. La frase, relativa a la nueva ley \u201cbases\u201d, no surgi\u00f3 precisamente de un opositor, sino de un diputado del PRO de muy buen v\u00ednculo con los libertarios. La falta de avances en torno al proyecto insignia de Javier Milei, el anuncio imprevisto sobre las candidaturas a la Corte Suprema de Justicia y el DNU de movilidad jubilatoria no hicieron m\u00e1s que generar desconcierto y sacudir al Congreso.\nA varios d\u00edas de las reuniones desarrolladas en Casa Rosada con el PRO, la UCR y Hacemos Coalici\u00f3n Federal, los diputados de esos bloques no recibieron novedad alguna respecto de la nueva ley \u201cbases\u201d que Milei quiere tener sancionada antes del Pacto del 25 de Mayo. El Gobierno no design\u00f3 interlocutores y tan solo le sugiri\u00f3 a los legisladores que env\u00eden sus propuestas por WhatsApp, pero no recibieron devoluciones.\nAsimismo, la noticia del DNU para modificar la f\u00f3rmula de movilidad jubilatoria (se har\u00e1 por IPC mensual desde abril m\u00e1s un adicional del 12,5%) lleg\u00f3 horas despu\u00e9s de que la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social comenzara el tratamiento de 16 proyectos de ley, y los diputados se enteraron por los medios de comunicaci\u00f3n.\nEn febrero. \nEl propio Milei hab\u00eda descartado la posibilidad del DNU. \u201cEsas cosas no salen por decreto\u201d, hab\u00eda dicho en una entrevista televisiva. D\u00edas despu\u00e9s, el vocero Manuel Adorni se sumaba a la desmentida, mientras el diputado Jos\u00e9 Luis Espert se negaba a abrir el debate parlamentario en la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Hacienda y llamaba a aguardar la ley \u201cbases\u201d.\nPara parte de la oposici\u00f3n, la presi\u00f3n ejercida desde el Congreso dio sus frutos. La Coalici\u00f3n C\u00edvica se adjudic\u00f3 haber puesto el tema jubilatorio en agenda con la sesi\u00f3n pedida la semana pasada, y la UCR (que no dio qu\u00f3rum) se jact\u00f3 de haber destrabado el debate en la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n Social, donde qued\u00f3 como presidenta la radical Gabriela Brouwer de Koning.\nAmbos espacios destacaron que el DNU fue un \u201cavance\u201d para resolver el problema urgente, pero aseguraron que seguir\u00e1n trabajando para consolidar la f\u00f3rmula. De hecho, Brouwer de Koning afirm\u00f3 a este medio que el debate continuar\u00e1 y que respetar\u00e1n el plan acordado, que apuntaba a llegar a un dictamen en tres o cuatro semanas.\nEchados por Milei. \n\u201cLa f\u00f3rmula tiene que salir por ley. Obviamente que tenemos tiempos distintos a una decisi\u00f3n unilateral del presidente, pero queremos dar un debate serio y profundo en el tiempo\u201d, destac\u00f3 Brouwer de Koning. \u201cVamos a aguardar el texto del decreto para analizarlo. Seguiremos trabajando en el Congreso para consolidar una f\u00f3rmula y, si es necesario, aumentar el porcentaje de recomposici\u00f3n de las jubilaciones\u201d, manifest\u00f3 el \u201clilito\u201d Maximiliano Ferraro.\nEn Hacemos Coalici\u00f3n Federal recibieron la noticia con resquemores. \u201cEstamos haciendo un esfuerzo enorme para abordar seriamente el tema y buscar dar una soluci\u00f3n integral para que ahora salgan livianamente con una idea de DNU que fija la movilidad con IPC pero que el empalme lo hace en febrero, no reconociendo la inflaci\u00f3n de enero\u201d, se quej\u00f3 un diputado de esa bancada.\nEl DNU jubilatorio fue el segundo anuncio imprevisto e inconsulto de la semana. El primero tuvo que ver con las candidaturas de Ariel Lijo y Manuel Garc\u00eda-Mansilla para reemplazar a Elena Highton y Juan Carlos Maqueda en la Corte Suprema de Justicia.\nNi la propia vicepresidenta Victoria Villarruel, quien deber\u00eda estar al frente de la b\u00fasqueda de los votos en el Senado, estaba al tanto del tema, con el agravante de que no apoya a Lijo y prefiere una jueza mujer. Esta fuerte diferenciaci\u00f3n podr\u00eda impactar en la suerte del postulante, que adem\u00e1s necesita el aval de 48 de los 72 senadores.\nDesconcierto\nCon la decisi\u00f3n de desprender el cambio jubilatorio de la ley \u201cbases\u201d, el Gobierno apart\u00f3 uno de los mayores obst\u00e1culos que ten\u00eda ese proyecto, del que todav\u00eda no hay novedades m\u00e1s all\u00e1 del borrador difundido hace d\u00edas. Los dialoguistas advierten sobre una mezcla de \u201cinexperiencia\u201d, \u201clentitud\u201d y af\u00e1n por alimentar un \u201crelato\u201d que no se concreta en los hechos.\nEsta actitud conspira contra el \u00e1nimo colaborativo que muestran el PRO, la UCR y Hacemos Coalici\u00f3n Federal, bajo la premisa de darle las herramientas a un gobierno que asumi\u00f3 hace solo tres meses. \u201cNo aprendieron nada\u201d, se escucha decir en los despachos de la oposici\u00f3n af\u00edn tras la experiencia de las sesiones extraordinarias.\nSuba. \nEn una actitud que nadie puede explicar, el Gobierno tampoco da se\u00f1ales de querer avanzar por ley con el DNU 70/23, recientemente rechazado en el Senado y a tiro de un rev\u00e9s en Diputados. Los dialoguistas presentaron m\u00faltiples proyectos para consolidar esas reformas que re\u00fanen consenso, pero el oficialismo se arriesga a mantener el decreto vigente.\nLas iniciativas que ya tienen estado parlamentario tienen que ver con la derogaci\u00f3n de la ley de alquileres, la prohibici\u00f3n de los aportes obligatorios a sindicatos, la ampliaci\u00f3n del per\u00edodo de prueba laboral, la declaraci\u00f3n de servicios esenciales para limitar el derecho a huelga y las sociedades an\u00f3nimas deportivas, entre otras.\n"
    },
    {
        "link": "https://www.lavoz.com.ar/politica/recuperan-informe-multimedia-de-la-voz-sobre-la-identificacion-de-desaparecidos-en-cordoba/",
        "seccion": " Pol\u00edtica  / D\u00eda de la Memoria",
        "titulo": "M24. Recuperan informe multimedia de La Voz sobre la identificaci\u00f3n de desaparecidos en C\u00f3rdoba",
        "subtitulo": "El Museo de Antropolog\u00eda de la Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades de la UNC puso a disposici\u00f3n el Especial que realiz\u00f3 La Voz del Interior en 2003. ",
        "fecha_hora": "26 de marzo de 2024,11:18",
        "autor": "Redacci\u00f3n LAVOZ",
        "link_img": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/SbmVDZJcEL7s4hCPS0AX0HJG-TU=/0x0:0x0/980x640/filters:quality(80):format(webp)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/grupoclarin/WVUYFSUGLZECNOUM4UQZAG2WEQ.jpg",
        "caption_img": "Trabajo de antrop\u00f3logos. Descubrimiento de fosa com\u00fan en el cementerio San Vicente en C\u00f3rdoba, Argentina. (Eaaf)",
        "cuerpo": "El 10 de agosto de 2003, La Voz public\u00f3 un informe interactivo llamado \u201cEl horror est\u00e1 enterrado en San Vicente\u201d. Documenta las identificaciones de restos de desaparecidos sepultados en el cementerio San Vicente de la ciudad de C\u00f3rdoba, llevadas a cabo por el Equipo Argentino de Antropolog\u00eda Forense.\nEste trabajo fue distinguido en la categor\u00eda Internet, en la edici\u00f3n 2003 del premio de la Fundaci\u00f3n Nuevo Periodismo Iberoamericano (FNPI), creada por el escritor Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. El informe fue realizado por los periodistas Ana Mariani y Juan Carlos Simo, bajo la edici\u00f3n de Franco Piccato.\nUn detalle importante: ese informe multimedia fue incorporado como material de prueba en el juicio a Luciano Benjam\u00edn Men\u00e9ndez, exjefe del Tercer Cuerpo de Ej\u00e9rcito, durante 2008.\nRecuperaci\u00f3n del multimedia por parte de la UNC\nHab\u00eda pasado poco m\u00e1s de un mes desde la conferencia de prensa realizada en el Museo de Antropolog\u00eda en 2003, en la que el Equipo Argentino de Antropolog\u00eda Forense (EAAF) anunci\u00f3 la primera identificaci\u00f3n de restos humanos exhumados de una gran fosa com\u00fan, localizada en el cementerio San Vicente.\nSe trataba de los restos de Mario Andr\u00e9s Osatinsky, militante montonero de 18 a\u00f1os, asesinado y desaparecido el 25 de marzo de 1976 en la localidad de La Serranita.\nEn un formato de vanguardia para la \u00e9poca, el informe multimedia de La Voz daba testimonio del devenir de la investigaci\u00f3n y del proceso de b\u00fasqueda realizado en San Vicente, desde su inicio hasta la identificaci\u00f3n y restituci\u00f3n de los restos de Mario a su madre, Sara Solarz.\nDesde fines de 2002, La Voz encomend\u00f3 a la periodista Ana Mariani cubrir la llegada del EAAF a C\u00f3rdoba, as\u00ed como cada uno de los pasos que llevaran adelante los miembros de esta organizaci\u00f3n no gubernamental en el marco de la causa judicial \u201cAveriguaci\u00f3n de enterramientos clandestinos\u201d, tramitada en el Juzgado Federal N\u00b03, recuerda Melisa Paiaro, docente del Departamento de Antropolog\u00eda e investigadora del Museo de Antropolog\u00edas/Idacor (FFyH-UNC), en una nota de UNCiencia.\nMariani recuerda que, a partir de julio de 2003, ella estuvo cada lunes en el museo para aprender sobre las excavaciones, el an\u00e1lisis de laboratorio, la toma de muestra de sangre a familiares de las v\u00edctimas, etc. Tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con Carlos Vullo, bioqu\u00edmico encargado de los estudios gen\u00e9ticos, para comprender c\u00f3mo era el proceso de identificaci\u00f3n por ADN.\n\u201cFue un aprendizaje, de algo que no estaba dentro de lo que yo hab\u00eda hecho hasta ese momento en el diario, que era hacer investigaciones de otras tem\u00e1ticas. O sea que fui aprendiendo much\u00edsimo. Me tuve que formar primero en el tema para despu\u00e9s poder participar en el multimedia desde otro lugar. En t\u00e9rminos profesionales, creo que fue una de las experiencias m\u00e1s importantes que tuve en el diario\u201d, comenta Mariani, quien trabaj\u00f3 en el multimedia junto a Franco Piccato y a Juan Carlos Simo.\nEl hecho de que \u201cEl horror est\u00e1 enterrado en San Vicente\u201d haya sido el primer multimedia digital lanzado desde la web de La Voz, daba cuenta de la enorme trascendencia que tuvieron, para la sociedad argentina en general y para la cordobesa en particular, las im\u00e1genes del hallazgo de la gran fosa com\u00fan en aquel cementerio p\u00fablico de la capital.\nEl multimedia tuvo un lugar destacado en la edici\u00f3n digital del diario. Sin embargo, los cambios tecnol\u00f3gicos devinieron en la actualizaci\u00f3n del sitio web del diario, mientras que el formato del informe qued\u00f3 obsoleto, por su formato en el sistema Flash.\nHacia finales de 2021, autoridades del diario hicieron entrega de todo el material reunido, en su formato original, a quien fuera una de sus principales art\u00edfices, Ana Mariani.\nEl especial multimedia\nEl devenir de este multimedia, que fue cedido para ser publicado en la web del Museo de Antropolog\u00eda de la Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades de la UNC, da cuenta de la trascendencia del trabajo period\u00edstico, que tuvo repercusi\u00f3n nacional e internacional.\n\u201cRecuperado, revalorizado y acompa\u00f1ado de algunos recursos, como textos producidos en el presente para su mejor comprensi\u00f3n, el Especial es puesto a disposici\u00f3n de estudiantes, docentes y p\u00fablico en general por parte de la universidad p\u00fablica, como un aporte al conocimiento y la reflexi\u00f3n sobre nuestro pasado reciente (el de los horrores de la dictadura pero, tambi\u00e9n, el de las posibilidades de la b\u00fasqueda de la verdad) y a la construcci\u00f3n de un presente, siempre, m\u00e1s democr\u00e1tico\u201d, agrega la nota.\n* Este trabajo fue realizado por los periodistas Ana Mariani, Juan Carlos Simo, bajo la edici\u00f3n de Franco Piccato. La locuci\u00f3n estuvo a cargo de Lisandro Guzm\u00e1n.\nIntroducci\u00f3n del trabajo\nVer: especial multimedia\nLa causa judicial\nEl caso Osatinsky\nTrabajo cient\u00edfico\nDevoluci\u00f3n de los restos\n"
    }
]