[{"hora": "", "link_noticia": "https://www.infobae.com/economia/2024/01/18/alquileres-la-oferta-portena-crecio-un-25-en-pocos-dias-y-aparecieron-departamentos-en-barrios-donde-no-habia-opciones/", "link_foto": "", "autor": "Jos\u00e9 Luis Cieri", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "Comienzan a advertirse cambios significativos en la oferta de viviendas en locaci\u00f3n Post DNU de Javier Milei que derog\u00f3 la Ley de Alquileres. Las propuestas en pesos y d\u00f3lares experimentan un crecimiento diario, y seg\u00fan un an\u00e1lisis privado, se registra un aumento del 25% interanual en la ciudad de Buenos Aires. Ahora se encuentran departamentos en barrios como Agronom\u00eda, Mataderos y Parque Patricios, que hace m\u00e1s de 60 d\u00edas atr\u00e1s no contaban con opciones de alquiler.\nEl incremento del 25% se basa en un promedio obtenido de la investigaci\u00f3n llevada a cabo por Soledad Balayan de Maure Inmobiliaria. Este an\u00e1lisis se enfoca en dos destacados portales del segmento inmobiliario: en Zonaprop, se observa un aumento del 20% en las propuestas de alquiler al comparar enero de 2023 con el presente, mientras que en Argenprop la cifra asciende al 46% interanual.\nLa diversidad de opciones, con acuerdos libres y flexibilidad en ajustes, plazos y monedas, est\u00e1 incentivando a los propietarios a ofrecer nuevamente sus inmuebles. En Zonaprop, por ejemplo, la oferta supera los 8.100 departamentos, con m\u00e1s de 1.200 unidades de tres ambientes, ideales para una familia tipo. Esto representa un cambio notable, ya que hace 60 d\u00edas, apenas superaban las 200 propuestas, con el 70% en d\u00f3lares.\nTambi\u00e9n se advierten unidades de 4 ambientes, m\u00e1s de 600, cuando en septiembre hab\u00eda s\u00f3lo 150 en distintos barrios porte\u00f1os.\nActualmente se ofrece un 4 ambientes en Montiel y Ercilla, en el barrio Na\u00f3n en Mataderos por $350.000 con ajustes semestral por \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC), un tres ambientes en Pedro Mor\u00e1n al 2300 en Agronom\u00eda, por $300.000 mensuales con ajuste semestral a trav\u00e9s del \u00cdndice de Contratos de Locaci\u00f3n y un tres ambientes en Alberti al 1800, Parque Patricios, por $400.000 mensuales y ajuste cuatrimestral por IPC.\nLo ideal es hacer acuerdos en pesos\nArmando Pepe, referente del sector inmobiliario, brinda un panorama en constante evoluci\u00f3n sobre la oferta de propiedades en alquiler. \u201cEl d\u00eda 29 de diciembre, fecha efectiva del DNU, la oferta aument\u00f3 sin parar. En un breve lapso, el 4 de enero, este n\u00famero aument\u00f3 a 6.500, y posteriormente, superando las 7.400 unidades. El crecimiento es constante y diversificado de la oferta, con un 60% de las propiedades en d\u00f3lares y un 40% en pesos\u201d.\nEn este contexto, expertos hacen hincapi\u00e9 en su recomendaci\u00f3n a los propietarios de realizar contratos en pesos, argumentando que los argentinos no cobran en moneda extranjera.\n\u201cEn lo que va de enero bajamos el precio de dos unidades publicadas en pesos. La propuesta de plazo es de 2 a\u00f1os con ajustes trimestrales en algunos casos y cada 4 meses en otros. La cuesti\u00f3n clave es la viabilidad de estos ajustes para los inquilinos, considerando que los salarios no est\u00e1n evolucionando al mismo ritmo que la inflaci\u00f3n. Adem\u00e1s, enero tradicionalmente representa un mes de menor actividad en el mercado inmobiliario, ya que muchas personas optan por tomar vacaciones, especialmente aquellas con mayor poder adquisitivo, dada la estacionalidad de costos asociados a viajes en este mes\u201d, explic\u00f3 Balayan.\nEn las inmobiliarias advierten que el mercado despu\u00e9s de tres a\u00f1os comienza a ponerse en movimiento en materia de alquileres.\nMarta Liotto, de Liotto Propiedades, destac\u00f3 la tendencia general de volver al plazo de 24 meses estipulado por el C\u00f3digo Civil y Comercial. \u201cLos ajustes, pactados cada tres o seis meses, siguen la evoluci\u00f3n del \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC), contribuyendo a la desaceleraci\u00f3n de las subidas de los valores iniciales\u201d, dijo.\nPrecios de partida y consejos\nEn el actual mercado de libertad, los expertos coinciden en que es crucial abordar las negociaciones con apertura para llegar a acuerdos. Esto implica la necesidad de que ambas partes alcancen entendimientos en varios puntos clave.\nEl intermediario juega un papel fundamental al consensuar t\u00e9rminos contractuales, proporcionar informaci\u00f3n integral a ambas partes y buscar el mejor ajuste entre inquilino, propietario e inmueble. Aunque el precio inicial es un filtro importante, no es el \u00fanico, ya que diversas variables deben considerarse, especialmente dado el nivel de libertad permitido por el DNU (se pueden pactar con ajustes en pesos, d\u00f3lares, euros, productos, UVA, entre otros).\nLo aconsejable es que tanto propietarios e inquilinos revisen bien antes de firmar el contrato. En cuanto a la moneda de pago y actualizaci\u00f3n de los contratos de alquiler, el art\u00edculo 1199 establece que los alquileres podr\u00e1n ser establecidos en moneda de curso legal o en moneda extranjera, seg\u00fan el acuerdo de las partes. Sin embargo, el locatario no podr\u00e1 exigir que se le acepte el pago en una moneda diferente a la establecida en el contrato.\nPepe se\u00f1al\u00f3: \u201cAunque los precios no bajaron demasiado, est\u00e1n en proceso de estabilizaci\u00f3n. Estimo que se ir\u00e1n ajustando, de manera similar a la din\u00e1mica del mercado del tomate. En situaciones donde escasea el tomate, su precio puede alcanzar los $2.000 por kilo, luego baja a $700 y todo sigue la ley de oferta y demanda hasta alcanzar un equilibrio\u201d.\nExpertos se\u00f1alan que, en caso de que la oferta siga en aumento, los precios podr\u00edan experimentar descensos pronunciados en el punto de partida en el futuro cercano.\n\u201cEn algunos casos, los valores iniciales bajaron hasta un 20%, confirmando una se\u00f1al clara de que el mercado inici\u00f3 su camino hacia la recuperaci\u00f3n. Aunque esta tendencia var\u00eda en cada barrio y zona de la ciudad, las primeras reacciones indican que varios propietarios que hab\u00edan retirado sus inmuebles del mercado buscan volver a ponerlos en alquiler\u201d, concluy\u00f3 Liotto.", "volanta": "", "fecha": "18/01/2024", "fecha_resumen": "01:27", "etiquetas": ["Real Estate", "Alquileres", "Oferta", "CABA", "Mercado Inmobiliario", "Vivienda", "Aumento de Oferta", "DNU"], "titulo": "Alquileres: la oferta porte\u00f1a creci\u00f3 un 25% en pocos d\u00edas y aparecieron departamentos en barrios donde no hab\u00eda opciones", "resumen": "Luego del DNU que derog\u00f3 la pol\u00e9mica ley se observ\u00f3 un r\u00e1pido crecimiento de las propuestas inmobiliarias en diversos portales", "medio": "infobae", "index": 0}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/704855-el-infierno-de-alquilar-en-la-era-milei-como-son-los-contrat", "link_foto": "", "autor": "Agust\u00edn Gulman", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "La derogaci\u00f3n de la ley de Alquileres mediante el DNU de Javier Milei fue la bienvenida a la ley de la Selva para los inquilinos. A casi un mes de que el Presidente anunciara la desregulaci\u00f3n de la econom\u00eda, y a pesar de que decenas de art\u00edculos se encuentran judicializados por amparos, el mercado cruje entre precios desproporcionales para bolsillos castigados por la inflaci\u00f3n, condiciones leoninas y el lobby inmobiliario empujado por el gobierno para instalar que cayeron los valores.\nAlquilar en la era Milei\nContratos por dos a\u00f1os o menos, aumentos mensuales, trimestrales o semestrales, con dep\u00f3sitos actualizables seg\u00fan lo que pretenda el propietario, m\u00e1s uno o dos meses de adelanto y garant\u00eda, que en muchos casos se exige que no sea propietaria, sino un seguro de cauci\u00f3n o garant\u00edas personales pagas. Estas son algunas de las condiciones bajo las cuales se est\u00e1n firmando contratos de alquiler en 2024, tras la desregulaci\u00f3n de la econom\u00eda por decreto, y a pesar de que rige una medida cautelar del juez en lo Contencioso Administrativo Enrique Lavi\u00e9 Pico que suspende la derogaci\u00f3n de la ley de Alquileres prevista en el DNU.\nLa ley de la Selva lleg\u00f3 no s\u00f3lo con condiciones leoninas, sino tambi\u00e9n con precios disparatados y una dispersi\u00f3n como pocas veces vista: as\u00ed, un tres ambientes de 90 metros cuadrados en Almagro cotiza $1.000.000; un dos ambientes en la misma zona se ofrece a $250.000, otro similar se publica a 400 d\u00f3lares y un monoambiente de apenas 22 metros cuadrados tiene un valor de $230.000. En Caballito, un tres ambinetes con cochera cuesta $590.000; un dos ambientes, $380.000; y un monoambiente, $350.000, seg\u00fan una recorrida por sitios especializados.\nLa situaci\u00f3n se agudiza a\u00fan m\u00e1s si se tiene en cuenta que el alquiler es apenas uno de los precios de la econom\u00eda, en un contexto de alt\u00edsima inflaci\u00f3n. En diciembre, para no caer en la pobreza una familia de dos adultos y dos menores necesit\u00f3 percibir cerca de $500 mil, seg\u00fan el Indec. En diciembre, la Encuesta Permanente de Hogares indic\u00f3 que el 63,2 % de la poblaci\u00f3n ocupada ten\u00eda ingresos promedio de $193 mil, y aquellos trabajadores con salarios superiores a los $400 mil forman parte del 10 % con mejores ingresos del pa\u00eds: la vieja recomendaci\u00f3n de que el alquiler no deb\u00eda superar el 30 % del sueldo parece enterrada en el pasado.\n\u201cSe imponen las condiciones\u201d: la queja de los inquilinos\nEl presidente de la Federaci\u00f3n de Inquilinos Nacional, Juan Arrizabalaga, dijo a  P\u00e1gina|12 que \u201cno existe acuerdo entre partes\u201d, sino una \u201cimposici\u00f3n de condiciones\u201d. \u201cHay contratos cortos, dolarizados o en precios, pero car\u00edsimos. Te piden lo que se les cante de garant\u00eda, de dep\u00f3sito, de mes anticipado. Y los aumentos son como les parezca: cuando haya devaluaci\u00f3n, seg\u00fan la inflaci\u00f3n, por mes, por bimestre, trimestral o semestral\u201d, enumer\u00f3.\nJuli\u00e1n, un visitador m\u00e9dico que vive en Villa Crespo y debe renovar el alquiler del dos ambientes en el que reside hace tres a\u00f1os, cont\u00f3 a este diario que le pidieron $330.000 con aumentos trimestrales por inflaci\u00f3n, pero con una condici\u00f3n clave: si la inflaci\u00f3n supera el 20 % en dos meses, la suba ser\u00e1 bimestral. \u201cTodos sabemos que en febrero la inflaci\u00f3n va a ser mayor, o sea que en abril tendr\u00eda la primera suba, no se puede creer, parece dise\u00f1ado por el diablo\u201d, dijo con resignaci\u00f3n.\nArrizabalaga dijo que nada de esto ocurr\u00eda con la ley de Alquileres, que implicaba un \u201cacuerdo entre partes real, sin imposici\u00f3n\u201d. \u201cEl alquiler ahora va a durar lo que le parezca a la parte rentista, porque puede rescindir el contrato cuando quiera. Se produce una situaci\u00f3n de alquiler ciego, donde todo alquiler es temporal. Esto va a profundizar la crisis habitacional\u201d, remarc\u00f3, y advirti\u00f3 que hay una \u201csituaci\u00f3n grav\u00edsima\u201d.\nAlquiler: \u00bfhay m\u00e1s propiedades y bajaron los precios?\nTras la sanci\u00f3n del DNU, el Gobierno y un sector del lobby inmobiliario busc\u00f3 instalar que hubo un aumento desproporcional en la oferta de las propiedades que los propietarios hab\u00edan retirado del mercado. En un sondeo por los sitios webs especializados se oferta m\u00e1s volumen y seg\u00fan ZonaProp creci\u00f3 un 16 %. Armando Pepe, empresario inmobiliario y insisti\u00f3 en esa visi\u00f3n y dijo a P\u00e1gina|12 que antes del decreto hab\u00eda 500 propiedades y el 4 de enero hab\u00eda 6.500, pero advirti\u00f3: \u201cLos precios van a tener que bajar porque nadie los puede pagar\u201d. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que deben cambiar las condiciones: \u201cUn inquilino no puede pagar un contrato con aumentos bimestrales o cuatrimestrales con la inflaci\u00f3n que hay hoy\u201d.\nOtro referente del sector inmobiliario sali\u00f3 al cruce de la versi\u00f3n de que los precios hab\u00edan ca\u00eddo entre un 20 y un 30 por ciento, como indicaron. \u201cHabr\u00e1n ca\u00eddo entre un 3 y un 4 por ciento\u201d, se\u00f1al\u00f3, y remarc\u00f3 que la oferta tiene que ser en pesos porque en Argentina \u201cnadie cobra en d\u00f3lares\u201d. \nArrizabagalza critic\u00f3 las versiones e indic\u00f3 que se trata de una \u201ccampa\u00f1a de la casta inmobiliaria y del gobierno\u201d. \u201cLos precios empeoraron fuertemente, por lo tanto no hay mejora para los inquilinos porque no se pueden pagar. Los pisos de inicio de contrato son muy caros\u201d, sostuvo.", "volanta": "", "fecha": "18/01/2024", "fecha_resumen": "00:01", "etiquetas": ["Alquileres"], "titulo": "El infierno de alquilar en la era Milei: c\u00f3mo son los contratos y qu\u00e9 exigen inmobiliarias y propietarios", "resumen": "Se firman contratos por plazos ins\u00f3litos con aumentos mensuales, bimestrales o semestrales seg\u00fan la inflaci\u00f3n. Las inmobiliarias aseguran que subi\u00f3 la oferta, pero los valores son disparatados. Qu\u00e9 precios se manejan en el mercado y cu\u00e1nto cuesta un dos ambientes en CABA.", "medio": "pagina12", "index": 1}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.clarin.com/economia/alquileres-aumenta-oferta-registran-bajas-20-precios-derogacion-ley_0_ukquOzGAtf.html", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "La derogaci\u00f3n de la Ley de Alquileres a partir de la entrada en vigencia del Decreto 70/2023 gener\u00f3 un aumento en la oferta y bajas en los precios \"de un 20% en promedio\" en determinadas zonas de la Ciudad de Buenos Aires, indican los expertos.\n\"Hasta hace m\u00e1s o menos 20 d\u00edas hab\u00eda oferta cero, no lleg\u00e1bamos a las 50, 60, viviendas; y al d\u00eda de ayer (por el viernes) hab\u00eda m\u00e1s de 7.000 en oferta\", se\u00f1al\u00f3 el presidente de la C\u00e1mara de Propietarios de la Rep\u00fablica Argentina (Capra), Enrique Abatti.\n\"Esto beneficia fundamentalmente a los propietarios y a los inquilinos, as\u00ed como a los corredores inmobiliarios\", explic\u00f3 el experto.\nAsimismo, destac\u00f3 que \"hoy el inquilino puede elegir y discutir el precio del alquiler\", lo cual llev\u00f3 a que \"en algunos barrios de Capital Federal han bajado 20% promedio el precio de los alquileres respecto de lo que pretend\u00edan los propietarios hace un mes atr\u00e1s\".\nEn este contexto de algunos precios en baja, la semana pasada expertos indicaron a clar\u00edn que ve\u00edan incrementos en la oferta de propiedades, aunque a\u00fan no hay datos certeros sobre la demanda.\nAbatti record\u00f3 que \"el 1 de julio de 2020 comenz\u00f3 la vigencia de una Ley de Alquileres que fue el origen de todas las penurias que pasaron no solamente los inquilinos, que no consegu\u00edan vivienda, sino tambi\u00e9n los propietarios, que ten\u00edan condiciones incumplibles por parte de los inquilinos, con contratos congelados por un a\u00f1o, con una inflaci\u00f3n que supera el 160%\"\n\"Antes de la vigencia la Ley 27.551 no hab\u00eda grandes problemas entre inquilinos y propietarios: hab\u00eda una oferta permanente en Capital Federal de no menos de 20.000 viviendas\", puntualiz\u00f3 el fin de semana en declaraciones a radio Rivadavia.\nNo obstante, continu\u00f3, \"cuando comenz\u00f3 la vigencia de esa ley fue bajando paulatinamente hasta llegar hace unos seis meses a 1.300 viviendas\".\n\"Luego se sancion\u00f3 la segunda ley (N\u00ba 27.737), con la que pretend\u00edan modificar los desastres que hab\u00edan hecho con la 27.551, pero fue como echar m\u00e1s nafta al fuego porque a partir de ah\u00ed desapareci\u00f3 la oferta\", se\u00f1al\u00f3 el presidente de Capra.\nTambi\u00e9n destac\u00f3 que a partir del Decreto 70/2023 \"se puede utilizar la moneda extranjera porque se reform\u00f3 el art\u00edculo 765 del C\u00f3digo Civil y Comercial, donde se consideraba a la moneda extranjera como una cosa y eso no sucede en ninguna parte del mundo\".\nEn este sentido, precis\u00f3 que a la moneda \"ahora s\u00ed se la considera, pero no como un recurso legal en el pa\u00eds, sino como un medio para cancelar una obligaci\u00f3n\".\n\"Esto es extraordinario\", enfatiz\u00f3 Abatti, quien consider\u00f3 la entrada en vigor del Decreto 70/2023 como \"un cambio copernicano\".\nPor su parte, Daniel Zampone, vicepresidente de la C\u00e1mara Inmobiliaria Argentina (CIA), manifest\u00f3 tambi\u00e9n que \"el mercado inmobiliario se est\u00e1 recuperando\" luego de atravesar \"los peores cuatro a\u00f1os de lo que va del siglo del mercado\".\nEn di\u00e1logo con LN+ el fin de semana, Zampone coment\u00f3 que a partir de la derogaci\u00f3n de la norma se est\u00e1n celebrando contratos \"como se hac\u00eda antes de 2020: cada dos a\u00f1os, en pesos y con actualizaciones cada tres meses por la inflaci\u00f3n\".\nEn cuanto a la moneda acordada para el pago del alquiler, el vicepresidente de CIA dijo que \"puede pactarse con d\u00f3lares, reales o pesos, la moneda que sea, siempre y cuando las partes est\u00e9n de acuerdo\".\nEn este sentido, trajo a colaci\u00f3n un reciente caso ocurrido en Rosario, Santa Fe, donde tanto propietario como inquilino acordaron que el pago se realice en bitcoins.\n\"El impacto en la oferta ha sido inmediato\", se\u00f1alaron a Clarin, la semana pasada, expertos del mercado.\nSoledad Balayan, de Maure Inmobiliaria, coment\u00f3 que en una semana (la primera de enero) \"la cantidad de unidades en oferta ha crecido de 5700 a 6500 en una semana\", casi un 20%.\nEn ese sentido, la experta indic\u00f3 que \"febrero y marzo ser\u00e1n claves porque suelen ser meses en donde se realizan muchos contratos. La gente est\u00e1 volviendo de sus vacaciones\u201d.\n", "volanta": "", "fecha": "15/01/2024", "fecha_resumen": "12:03", "etiquetas": ["MERCADO INMOBILIARIO"], "titulo": "Alquileres: aumenta la oferta y registran bajas del 20% en los precios tras la derogaci\u00f3n de la ley", "resumen": "Para el titular de la C\u00e1mara de Propietarios, Enrique Abatti, actualmente se encuentran \"7.000 propiedades en oferta\", mientras semanas atr\u00e1s era \"cero\".", "medio": "clarin", "index": 2}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/editoriales/cuasimonedas-para-cubrir-derroches-nid20012024/", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["OPINI\u00d3N"], "cuerpo": "En tr\u00e1mite acelerado propio de una provincia en la que la divisi\u00f3n de poderes es mera ficci\u00f3n, el bufonesco gobernador de La Rioja acaba de hacer aprobar en la Legislatura la emisi\u00f3n de $22.500 millones en cuasimoneda, resta definir si f\u00edsica o virtual, para pagar el 30% de los salarios de los empleados p\u00fablicos. \u201cBienvenidas las monedas provinciales a la competencia\u201d, celebr\u00f3 el presidente Milei, advirti\u00e9ndole que de ninguna manera van a ser rescatadas por el Estado nacional.\nLa Rioja reclama al Estado nacional una deuda por coparticipaci\u00f3n que llegar\u00e1 a la Corte, en tanto el presidente Milei cuestiona que el gobernador Ricardo Quintela no tenga plata para la polic\u00eda cuando s\u00ed la tuvo para contratar a la cantante Lali Esp\u00f3sito. Quintela fue uno de los gobernadores que promovieron la reforma de la ley de impuesto a las ganancias, un gravamen coparticipable, en busca de votos para el excandidato oficialista a presidente Sergio Massa, provocando la disminuci\u00f3n de recursos para las provincias.\nEstas actitudes demag\u00f3gicas traen estos problemas. En su cortedad de miras, vuelven a golpear las puertas del gobierno nacional en busca de nuevos recursos para el derroche, de modo de sumarlos a las escandalosas cifras que ya algunas provincias perciben en funci\u00f3n de compensaciones por las reformas introducidas al sistema de coparticipaci\u00f3n federal. Lo recibido no hace m\u00e1s que fortalecer las oligarqu\u00edas patrimonialistas imperantes en algunos distritos, vergonzosos feudos de pol\u00edticos y empresarios prebendarios.\nEl remanido argumento de provincias pobres es una falacia. S\u00ed hay en la Argentina, producto de la inflaci\u00f3n y de las pol\u00edticas que desalientan las inversiones, cada vez m\u00e1s pobres. La realidad es que las llamadas provincias pobres reciben recursos generados en solo seis distritos, sobre todo de la provincia de Buenos Aires y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Lejos de usar esos recursos para desarrollarse, se ponen al servicio de beneficiar a las dirigencias gobernantes. Los pobres terminan emigrando a los grandes centros urbanos, ya de por s\u00ed desfinanciados por las deformaciones del sistema de coparticipaci\u00f3n federal.\nEn 2022, La Rioja recibi\u00f3 442.000 pesos por habitante en concepto de coparticipaci\u00f3n, mientras que la provincia de Buenos Aires percibi\u00f3 113.000 pesos y la ciudad de Buenos Aires, 61.000 pesos, a pesar de aportar el 60% de la recaudaci\u00f3n coparticipable. La Rioja, con 383.869 habitantes, aporta el 0,6% del PBI nacional y su presupuesto est\u00e1 financiado en m\u00e1s del 90% por la coparticipaci\u00f3n federal.\nEl problema de esta provincia no es la baja de la coparticipaci\u00f3n. El verdadero escollo est\u00e1 en las pol\u00edticas de desaliento a la inversi\u00f3n del gobernador Quintela en miner\u00eda, en Famatina, y las que se planeaban para la explotaci\u00f3n de litio. Casi el 70% de los riojanos con empleo formalizado son empleados p\u00fablicos. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os no se gener\u00f3 un solo puesto de trabajo privado. La provincia tiene empresas agr\u00edcolas, industriales, de servicios, transporte \u2013unas cuarenta en total\u2013 sin ning\u00fan control y puestas al servicio de los intereses electorales de su s\u00e1trapa gobernante. Basta recordar c\u00f3mo fue fotografiado repartiendo billetes en plena campa\u00f1a electoral, una ofensa a la dignidad de sus comprovincianos.\nLa Rioja disputa con Formosa y Santiago del Estero el peor lugar en \u00edndices educativos, tanto en graduaci\u00f3n como en conocimientos de quienes concluyen los ciclos primario y secundario. No es casual que se den estas situaciones en provincias con gobernantes que comparten la misma concepci\u00f3n patrimonialista del poder.\nAlgunos en la Rioja se ilusionaron con que Quintela cumpliera su palabra cuando anunci\u00f3 que, si Milei ganaba las elecciones, renunciar\u00eda al cargo de gobernador. Tal vez esto pudo haber influido para que el actual presidente ganara tambi\u00e9n en esa provincia. Est\u00e1 visto que Quintela dista de ser un hombre de palabra; es simplemente un impresentable que averg\u00fcenza a la gente que recuerda que la Rioja fue la provincia de estadistas de la talla de Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez.\nSin negar que gran parte de su territorio es semi\u00e1rido y con reg\u00edmenes de lluvias escasas, no se puede afirmar que La Rioja sea una provincia pobre. Est\u00e1 demostrado en el mundo moderno que la mayor riqueza radica en la poblaci\u00f3n, en la medida en que se brinden oportunidades para una educaci\u00f3n de calidad. A gobernantes como Quintela no les interesa promover la educaci\u00f3n. Alcanza con recordar el grave insulto que les profiri\u00f3 a maestras que reclamaban por el atraso en sus sueldos hace unos meses.\nLa Cordillera de los Andes es una fuente de riqueza, como lo demuestran la vecina provincia de San Juan y algunos logros que est\u00e1 alcanzando Catamarca. Si tomamos las altas cumbres andinas, desde Mendoza al norte, puede verificarse que, 120 kil\u00f3metros al oeste, tienen niveles de vida superiores al argentino m\u00e1s de veinte millones de chilenos. La misma distancia hacia el este solo la habitan tres millones de personas. Indudablemente la diferencia no radica en los dones de la geograf\u00eda, sino en las decisiones de quien ejerce el poder.\nEl gobernador est\u00e1 cosechando lo que sembr\u00f3. Incurri\u00f3 en exceso de gastos en personal innecesario y en emprendimientos rid\u00edculos como crear una empresa a\u00e9rea para dos vuelos semanales a Buenos Aires, sumado a supermercados, bodegas, fincas, obras p\u00fablicas de baja rentabilidad social para beneficiar a empresarios amigos, siempre buscando fondos nacionales adicionales a la coparticipaci\u00f3n.\nEn vez de hacer lo que se debe, que es reducir el gasto y promover la inversi\u00f3n, se opta por emitir una moneda que perjudicar\u00e1 a los riojanos. Es una mala pel\u00edcula que hemos visto reiteradas veces en el pasado.\nResulta indudable que el pa\u00eds requiere de una reforma fiscal para que los recursos contribuyan al desarrollo productivo, ayuden a equilibrar el territorio, faciliten la igualdad de oportunidades sin importar el lugar donde se viva. Basta de estar al servicio de estas oligarqu\u00edas saqueadoras de las riquezas de todos, grotescas por su primitivismo y desfachatadas por su obsceno tren de vida. Flotas de aviones y helic\u00f3pteros transportan a los mandamases de estos feudos, a la vista de sus pueblos, aquejados por carencias de todo tipo.", "volanta": "", "fecha": "20/01/2024", "fecha_resumen": "00:16", "etiquetas": ["OPINI\u00d3N", "NOTA DE OPINI\u00d3N", "LA RIOJA", "RICARDO QUINTELA", "JAVIER MILEI", "SERGIO MASSA", "FORMOSA", "SANTIAGO DEL ESTERO"], "titulo": "Cuasimonedas para cubrir derroches", "resumen": "En vez de recortar decididamente el gasto, encarando una urgente reforma, el gobernador Quintela echa mano de fracasadas recetas del pasado", "medio": "lanacion", "index": 3}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.lanacion.com.ar/agencias/x-incorporara-los-pagos-en-2024-e-implementara-la-ia-para-la-experiencia-de-usuarios-y-anunciantes-nid09012024/", "link_foto": "", "autor": "Europa Press", "categorias": ["TECNOLOG\u00cdA"], "cuerpo": "X pretende convertirse en \u201cla app para todo\u201d y avanzar hacia tal prop\u00f3sito a lo largo de este a\u00f1o con la implementaci\u00f3n de inteligencia artificial para la experiencia de usuarios y anunciantes y de los pagos, mientras sigue siendo una plataforma p\u00fablica de contenido en directo.\nXcorp celebr\u00f3 a finales de octubre su primer aniversario tras la adquisici\u00f3n de Twitter por parte de Elon Musk y el cambio a una nueva etapa bajo el nombre de X. En esos doce meses, la compa\u00f1\u00eda asegura que se duplic\u00f3 el uso de las Notas de la Comunidad, que matizan publicaciones err\u00f3neas o con informaci\u00f3n falsa.\nTambi\u00e9n se prioriz\u00f3 el video como contenido e implementado el formato de v\u00eddeo largo, de 30 minutos o m\u00e1s, e introdujeron las llamadas de audio y de video, la plataforma de publicaci\u00f3n de ofertas de trabajo y el asistente de inteligencia artificial Gork.\nSon pasos que la compa\u00f1\u00eda tecnol\u00f3gica dio en su intenci\u00f3n de convertir X en \u201cla app para todo\u201d en la que unan \u201cexperiencias a la perfecci\u00f3n en una sola interfaz, para todos\u201d, como ha se\u00f1alado en una publicaci\u00f3n en su blog oficial.\nEn 2024 pretenden avanzar en dicha intenci\u00f3n, y lo har\u00e1n con la introducci\u00f3n de los pagos, que habilitar\u00e1n nuevas oportunidades para los usuarios y los comercios, y de la implementaci\u00f3n de la inteligencia artificial para impulsar la experiencia del usuario y de los anunciantes, que ayude a mejorar la b\u00fasqueda y los anuncios.\nLa compa\u00f1\u00eda mantiene que seguir\u00e1 invirtiendo en los creadores de contenido, especialmente en aquellos que \u201catraigan nuevos usuarios e impulsen la publicidad\u201d y fortalecer\u00e1 su oferta de anuncios. Tambi\u00e9n pretenden ampliar las capacidades de verificaci\u00f3n de seguridad de marca e implicar en la plataforma a \u201calgunas de las personas m\u00e1s interesantes y comprometidas de X\u201d.\nEstas novedades se unir\u00e1n al papel que X desempe\u00f1\u00f3 desde su etapa como Twitter: ser \u201cuna plataforma p\u00fablica en vivo\u201d, para \u201cpersonas curiosas e influyentes de todo el mundo, que la utilizan a diario para seguir sus pasiones.", "volanta": "", "fecha": "19/01/2024", "fecha_resumen": "09:14", "etiquetas": ["TECNOLOG\u00cdA"], "titulo": "X incorporar\u00e1 los pagos en 2024 e implementar\u00e1 la IA para la experiencia de usuarios y anunciantes", "resumen": "Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda pretende ampliar las capacidades de verificaci\u00f3n de seguridad de marca e implicar en la plataforma a \u201calgunas de las personas m\u00e1s interesantes y comprometidas de X\u201d", "medio": "lanacion", "index": 4}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.infobae.com/politica/2024/02/16/escala-la-pelea-de-milei-con-gobernadores-e-intendentes-por-el-costo-del-ajuste-y-los-dialoguistas-buscan-una-salida/", "link_foto": "", "autor": "Facundo Chaves", "categorias": ["POL\u00cdTICA"], "cuerpo": "Javier Milei est\u00e1 decidido a que el costo del ajuste no recaiga s\u00f3lo en la Presidencia y en las cuentas nacionales. La escalada que se agudiz\u00f3 en las \u00faltimas horas con los gobernadores y los intendentes se inscribe en esa l\u00f3gica: el primer mandatario est\u00e1 decidido a que cada jurisdicci\u00f3n est\u00e9 obligada a reducir de manera dr\u00e1stica sus presupuestos, la cantidad de empleados p\u00fablicos y el destino de los impuestos que cobran y las transferencias que reciben de la administraci\u00f3n central.\nEl choque de Milei y la cantante pop Lali Esp\u00f3sito no puede entenderse si no se lo incorpora en esta misma secuencia del presidente aplicando sin contemplaciones un \u201cPlan Motosierra\u201d que tiene como objetivo un ajuste de m\u00e1s del 5% del Producto. La casi totalidad de los pol\u00edticos surgidos del voto popular -que no son de La Libertad Avanza ni del PRO- est\u00e1n en pie de guerra por esos recursos: de gobernadores a intendentes, de diputados a senadores.\nCada uno a su manera emprendi\u00f3 la resistencia al draconiano plan fiscal que propone Milei como primer paso para romper un statu quo de estancamiento econ\u00f3mico, crecimiento de la pobreza y deterioro acelerado de la calidad de vida de los argentinos. Lo que unifica a todos los antagonistas de Milei es la reducci\u00f3n del env\u00edo de fondos desde la Naci\u00f3n. Es una discusi\u00f3n por plata, pero en la que se mezclan la pol\u00edtica, los valores y tambi\u00e9n la ideolog\u00eda.\nLa pelea con los gobernadores\nLos gobernadores forman parte de la primera l\u00ednea de resistencia al plan de ajuste. Vencieron cuando frenaron la \u201cLey \u00d3mnibus\u201d, que recortaba de manera sensible partidas, recursos y fondos discrecionales. Esa derrota Milei no la perdona y actu\u00f3 r\u00e1pidamente en consecuencia: elimin\u00f3 los subsidios al transporte, removi\u00f3 el fondo de incentivo docente y sac\u00f3 de sus cargos a dos funcionarios que respond\u00edan a C\u00f3rdoba y Salta, dos provincias d\u00edscolas. Adem\u00e1s, se paraliz\u00f3 el env\u00edo de fondos para infraestructura en barrios populares.\nEsas medidas, que en un primer momento los mandatarios provinciales creyeron provisorias, quedaron firmes y obligaron a cada uno a afrontar y explicar las consecuencias de la eliminaci\u00f3n de esos beneficios. Pero para poner n\u00fameros: por la poda del Fondo de\nGobernadores que mantienen un enfrentamiento abierto y otros que tratan de mantener vivo un di\u00e1logo con la Casa Rosada admiten que la masa total de dinero que les fue detra\u00eddo est\u00e1 en el orden de una masa salarial completa. Si se suma a eso lo que perdieron por la eliminaci\u00f3n el a\u00f1o pasado del Impuesto a las Ganancias, que recaudaba dinero que despu\u00e9s se enviaba a las provincias, los mandatarios tienen que gobernar con dos masas salariales mensuales menos. Como m\u00ednimo y en un a\u00f1o inflacionario y recesivo.\nLos Ejecutivos provinciales, tras el fracaso de las conversaciones con el ministro del Interior, Guillermo Francos, y de los compromisos que asumi\u00f3 y no se cumplieron, y el agravamiento de la poda de recursos nacionales, multiplicaron los contactos y las conversaciones directas por tel\u00e9fono y de manera directa en reuniones en Buenos Aires, como as\u00ed tambi\u00e9n los intercambios en el grupo de WhatsApp que tienen los 24 mandatarios de todo el pa\u00eds.\nEn esos contactos quedaron definidos tres caminos. Un grupo opt\u00f3 por llevar sus reclamos de restituci\u00f3n de fondos a la Justicia, la mayor\u00eda peronistas; otro grupo que vot\u00f3 en contra de la \u201cLey \u00d3mnibus\u201d pero no est\u00e1 en condiciones de mover a favor ni en contra del gobierno, y un \u00faltimo grupo que est\u00e1 decidido a evitar que se rompa de manera irreversible el di\u00e1logo.\nSobre el primero, se destacan el peronista Ricardo Quintela (La Rioja), el kirchnerista Gerardo Zamora (Santiago del Estero), el PRO Ignacio Torres (Chubut) y los provinciales Alberto Weretilneck (R\u00edo Negro) y Rolo Figuero (Neuqu\u00e9n). Cada uno fue a la Justicia por motivos diversos, pero todos saben que tendr\u00e1n que esperar una definici\u00f3n de la Corte Suprema, que no tienen plazos ni urgencias.\nEl caso de C\u00f3rdoba\nLa pelea de Milei y Mart\u00edn Llaryora -al igual que la de Lali Esp\u00f3sito- tiene una dimensi\u00f3n distinta en todo este paisaje. Es que el mandatario cordob\u00e9s fue uno de los blancos m\u00f3viles a los que apunt\u00f3 el presidente y que recibi\u00f3 de su parte una dura r\u00e9plica. Durante toda la semana hubo dardos cruzados, acusaciones de traici\u00f3n y respuestas en duros t\u00e9rminos.\nAl sucesor de Juan Schiaretti el presidente lo acusan de haber liderado en la C\u00e1mara de Diputados la rebeli\u00f3n contra los art\u00edculos y los incisos de la \u201cLey \u00d3mnibus\u201d que afectaban la producci\u00f3n y el empleo, al rechazar las retenciones, y haberse opuesto a la eliminaci\u00f3n discrecional de fondos fiduciarios. Llaryora, adem\u00e1s, fue el que m\u00e1s reclam\u00f3 la distribuci\u00f3n con las provincias del Impuesto PA\u00cdS que Milei se neg\u00f3 de manera abierta y enf\u00e1tica a concederlo.\n\u201cYo no tengo que pedirle disculpas por nada, si \u00e9l se auto adjudica la frase, es un problema de \u00e9l (...) No estoy en pol\u00edtica para resolver problemas psicol\u00f3gicos, que los resuelva en el psic\u00f3logo\u201d, respondi\u00f3 ayer el presidente cuando le preguntaron sobre el duro rechazo que hab\u00eda expresado el gobernador cordob\u00e9s a sus acusaciones de traici\u00f3n.\nLo cierto es que tanto el presidente como dirigentes libertarios trataron a los diputados de C\u00f3rdoba de haber traicionado un acuerdo para aprobar la ley en la C\u00e1mara baja. \u201cNo tuvimos y no tenemos ning\u00fan acuerdo pol\u00edtico con Milei. No le debemos nada ni tenemos que ser leales. Nuestros diputados acompa\u00f1aron el dictamen en comisi\u00f3n, votaron en general el proyecto y en particular la mayor\u00eda de los art\u00edculos. Tenemos cuatro diputados y \nen una de las votaciones perdieron 150 a 99. Lo que dicen es desproporcionado\u2033, respondi\u00f3 una fuente del oficialismo de C\u00f3rdoba.\nM\u00e1s all\u00e1 de esa escalada que tuvieron Milei y Llaryora, el gobernador, sobre el final del jueves, envi\u00f3 una se\u00f1al de distensi\u00f3n a la Casa Rosada. En di\u00e1logo con Infobae, antes de regresar a su provincia, el gobernador se mostr\u00f3 confiado en que el presidente y el gobierno en general va a \u201cbajar los decibeles\u201d, dejar atr\u00e1s los maltratos e insultos, y se mostr\u00f3 predispuesto a retomar el di\u00e1logo.\nEncuentro de aliados\nEn esa misma sinton\u00eda, la mayor\u00eda de los 10 gobernadores de la UCR y el PRO ten\u00edan previsto mantener una reuni\u00f3n por videoconferencia para analizar el camino a seguir frente a esta encerrona en la que los puso Milei. \u201cVamos a hacer catarsis y vamos a definir qu\u00e9 hacer. Queremos ayudar pero no ayudan para que los ayudemos\u201d, dec\u00eda la noche del jueves uno de los que est\u00e1 convocado al encuentro.\nEn ese grupo est\u00e1n Maximiliano Pullaro (Santa Fe), Jorge Macri (Ciudad de Buenos Aires), Alfredo Cornejo (Mendoza), Gustavo Vald\u00e9s (Corrientes), Rogelio Frigerio (Entre R\u00edos), Marcelo Orrego (San Juan), Claudio Poggi (San Luis), Leandro Zdero (Chaco), Carlos Sadir (Jujuy) y el chubutense Nacho Torres. \u201cAunque estemos en desacuerdo, tenemos que poder hablar, sentarnos en una misma mesa y encontrar puntos de consenso. Y si no es posible, continuar, sin insultarnos. Ver lo que el presidente est\u00e1 haciendo con Lali Esp\u00f3sito, con Llaryora y con algunos de nosotros que le pusimos el cuerpo nos hace muy dif\u00edcil las cosas\u201d, continu\u00f3 otra fuente de ese grupo.\nY agreg\u00f3: \u201cEn la reuni\u00f3n puede pasar cualquier cosa. Que se decida ir todos juntos a la Justicia, salir con una declaraci\u00f3n o incluso pedirle a Mauricio Macri que sea un factor de unidad y moderaci\u00f3n para evitar que este conflicto siga escalando\u201d. \u00bfEst\u00e1 en condiciones de ser el l\u00edder del PRO un factor de distensi\u00f3n?\nIntendentes y Congreso\nEn esta l\u00ednea de resistencia al plan de ajuste, intendentes del interior se reunieron en la Casa de C\u00f3rdoba para exigirle al Gobierno que revierta la decisi\u00f3n de no enviar los recursos para subsidiar la tarifa de los colectivos y reclamaron una audiencia con Guillermo Francos, al tiempo que no descartaron, tambi\u00e9n, impulsar por la v\u00eda judicial medidas para frenar la disposici\u00f3n de Javier Milei.\nLos dirigentes integran la Red Federal de Intendentes que se forj\u00f3 a principios de febrero con el objetivo de aunar fuerzas para este reclamo contra el Gobierno nacional. El grupo tiene como referentes a intendentes como Pablo Javkin (Rosario), Daniel Passerini (C\u00f3rdoba), Guillermo Montenegro (Mar del Plata), Juan Manuel Llamosas (R\u00edo Cuarto), Rosario Romero (Paran\u00e1) Jorge Jofr\u00e9 (Formosa), Mariano Gaido (Neuqu\u00e9n), Juan Pablo Poletti (Santa Fe). En total son 40. Hay peronistas, radicales, del PRO, socialistas y vecinalistas.\nEl 9 de febrero, el Gobierno anunci\u00f3 la decisi\u00f3n de discontinuar el env\u00edo de recursos para las provincias a trav\u00e9s del Fondo Compensador del Interior, que era destinado para subsidiar a las empresas de colectivos y, por ende, incid\u00eda en el precio de las tarifas del transporte p\u00fablico. Ese fondo contemplaba unos $102.000 millones. En un comunicado, se inform\u00f3 que \u201clas ciudades del interior del pa\u00eds acordamos una serie de medidas y acciones, ante la preocupante e inconsulta decisi\u00f3n del Gobierno Nacional de eliminar el Fondo Compensador del Transporte\u201d. All\u00ed fueron expuestas las v\u00edas judiciales y tambi\u00e9n gestiones ante el Congreso.\nLos intendentes todav\u00eda no sab\u00edan que los diputados y senadores ya se hab\u00edan ido la mayor\u00eda a sus provincias. Es que hasta el 1\u00b0 de marzo no habr\u00e1 actividades porque despu\u00e9s del traspi\u00e9 que tuvo La Libertad Avanza con la \u201cLey \u00d3mnibus\u201d decidi\u00f3 no extender las sesiones extraordinarias. El otro poder surgido del voto popular, el parlamentario, ya hab\u00eda hecho su trabajo. Fue el primero que enfrent\u00f3 el \u201cplan motosierra\u201d.\n", "volanta": "", "fecha": "16/02/2024", "fecha_resumen": "02:09", "etiquetas": ["Real Estate", "Alquileres", "Oferta", "CABA", "Mercado Inmobiliario", "Vivienda", "Aumento de Oferta", "DNU"], "titulo": "Escala la pelea de Milei con gobernadores e intendentes por el costo del ajuste y los dialoguistas buscan una salida", "resumen": "Con duras cr\u00edticas, el presidente defendi\u00f3 la decisi\u00f3n de no enviar m\u00e1s fondos para salarios docentes y transporte. M\u00e1s mandatarios provinciales y municipales amagan con ir a la Justicia. El caso Llaryora, un encuentro clave y el factor Macri", "medio": "infobae", "index": 5}]