[{"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221770-sigue-habiendo-desapariciones", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19813/hazan1_0.jpg?itok=ON3jxEsk", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "\"Las desapariciones forzadas persisten en el mundo, en muchos casos con metodolog\u00edas bastante similares a las que conocimos en Am\u00e9rica Latina en los '70\", declar\u00f3 Luciano Hazan, el flamante presidente-relator del Grupo de Trabajo de Desapariciones Forzadas e Involuntarias de las Naciones Unidas. Hazan, un argentino que trabaj\u00f3 durante 10 a\u00f1os como abogado de Abuelas de Plaza de Mayo y que actualmente coordina Programa Contra la Violencia Institucional de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, fue seleccionado como presidente de uno de las instituciones internacionales m\u00e1s antiguas y prestigiosas que se encargan de vigilar los casos de desapariciones forzadas.\n-En Argentina asociamos las desapariciones forzadas a lo que fue el terrorismo de Estado durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar, \u00bfqu\u00e9 modalidades adoptan en la actualidad?\n-Sigue habiendo desapariciones forzadas en muchos lugares del mundo. Est\u00e1n en crecimiento, incluso. Varios pa\u00edses, como Egipto o Paquist\u00e1n, est\u00e1n aplicando Leyes Antiterroristas en base a las cuales est\u00e1n desapareciendo muchas personas, disidentes pol\u00edticos en su mayor\u00eda. Bajo estas leyes, se est\u00e1n deteniendo decenas de personas y aloj\u00e1ndolas en lugares desconocidos sin brindar informaci\u00f3n a sus familias. \n-\u00bfEs similar a lo que sucedi\u00f3 en Argentina hace cuatro d\u00e9cadas?\n-Efectivamente, estas desapariciones son similares a las que ocurr\u00edan en el Cono Sur en los '70. Se persigue a la disidencia pol\u00edtica en base a discursos antiterroristas que implican, en muchos casos, la aplicaci\u00f3n de torturas. Lamentablemente, a\u00fan hoy persisten las metodolog\u00edas que conocimos en Am\u00e9rica Latina en aquella \u00e9poca. Han existido, tambi\u00e9n, casos de desapariciones trasnacionales, parecidas a lo que fue el caso de Plan C\u00f3ndor en el Cono Sur. En China, por ejemplo, se han secuestrado personas pertenecientes a minor\u00edas que se encontraban en otros pa\u00eds. Hay, sin embargo, otras modalidades, como las desapariciones forzadas vinculadas a conflictos armados.\n-\u00bfCu\u00e1les son las funciones del Grupo de Trabajo que va a presidir?\n-El Grupo de Trabajo tiene, primero que nada, un mandato humanitario. Eso significa que funciona como un canal de comunicaci\u00f3n entre las familias de los desaparecidos y los Estados. En casos en los que hay desapariciones forzadas masivas, como sucedi\u00f3 ac\u00e1 durante la dictadura y como ocurre en muchos pa\u00edses en la actualidad, las familias no tienen c\u00f3mo reclamar, ya sea por temor o porque las autoridades estatales no las escuchan. Este mecanismo, que fue creado en 1980 en virtud de las ejecuciones extrajudiciales realizadas en Chile y Argentina, est\u00e1 para que los Estados busquen a sus desaparecidos.  \n-En un contexto regional e internacional regresivo en materia de derechos, \u00bfc\u00f3mo observa que la comunidad internacional responde a los casos de desapariciones forzadas que ocurren en el mundo?\n-Desde el Grupo de Trabajo lanzamos un comunicado en el que le llamamos la atenci\u00f3n a la comunidad internacional por no estar prestando la suficiente atenci\u00f3n al tema de las desapariciones forzadas. En especial porque muchos pa\u00edses las est\u00e1n utilizando como m\u00e9todo para responder oposiciones pol\u00edticas internas. Pero si bien el contexto es regresivo, han habido avances en varios pa\u00edses. M\u00e9xico, por ejemplo, es un pa\u00eds que contin\u00faa teniendo numerosas desapariciones, pero que, sin embargo, sancion\u00f3 una Ley General sobre Desapariciones Forzadas muy completa y que representa muy buenas noticias.\n-\u00bfQu\u00e9 mirada hay de la Argentina en las instituciones internacionales que trabajan estos temas?\n- Argentina tiene un gran prestigio a nivel internacional en la materia. No hay casos comparables, sobre todo en t\u00e9rminos de respuesta Judicial. Es un referente a nivel mundial, cuando en el \u00e1mbito de Naciones Unidas se habla de \"desapariciones forzadas\" se piensa en Argentina. Primero por su triste historia, pero m\u00e1s que nada por la respuesta que ha sabido darle a la problem\u00e1tica.\nEntrevista: Mar\u00eda Cafferata\n", "volanta": "Luciano Hazan, relator sobre Desapariciones Forzadas de la ONU", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "\"Sigue habiendo desapariciones\" ", "resumen": "Trabaj\u00f3 durante diez a\u00f1os como abogado de Abuelas. Es el flamante titular del organismo del Grupo de Trabajo que funciona en Naciones Unidas."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221749-chapadmalal-para-la-gendarmeria", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20215/chapadmalal-0.jpg?itok=jCa51GjF", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El Gobierno nacional le cedi\u00f3 a la Gendarmer\u00eda Nacional un sector del Complejo Tur\u00edstico de Chapadmalal donde hab\u00edan funcionado las colonias de vacaciones y el complejo hotelero que la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n destin\u00f3 a ni\u00f1os, ancianos y familias enteras que nunca antes hab\u00edan podido acceder a esos beneficios.\nLa medida, que ratifica el sesgo antiperonista de la administraci\u00f3n de Mauricio Macri, no solo es un claro mensaje pol\u00edtico sino tambi\u00e9n confirma la transgresi\u00f3n a una ley nacional que, en 2013, hab\u00eda declarado el complejo como Monumento Hist\u00f3rico Nacional.\n\u201cUn Monumento Hist\u00f3rico no es declarado como tal por su materialidad, por tratarse de un edificio, sino m\u00e1s bien por lo que ocurri\u00f3 all\u00ed. Y el Complejo de Chapadmalal es un hecho ic\u00f3nico de la justicia social, la idea de las vacaciones, de lo que fue el peronismo a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n\u201d, plante\u00f3 a P\u00e1gina/12 Juan Mart\u00ed Repetto, ex titular de la Comisi\u00f3n Nacional de Monumentos, Lugares y Bienes Hist\u00f3ricos.\nLa unidad tur\u00edstica fue construida entre 1946 y 1948, durante el primer gobierno de Juan Domingo Per\u00f3n, cuando el Estado foment\u00f3 el turismo social. All\u00ed se levantaron 9 hoteles y 16 hogares, en los que miles de ni\u00f1os vacacionaron, miles de jubilados descansaron y centenares de familias enteras disfrutaron de las playas de la Costa Atl\u00e1ntica.\nLa administraci\u00f3n de una de las obras m\u00e1s grandes del primer peronismo, estuvo a cargo del Estado, los sindicatos y la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n. En la actualidad, todos esos edificios segu\u00edan destinados al turismo, pero durante los \u00faltimos a\u00f1os la mayor\u00eda quedaron pr\u00e1cticamente en desuso.\nAll\u00ed tambi\u00e9n tienen lugar los encuentros promovidos por la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria (CPM) en el marco del programa J\u00f3venes y Memoria, un espacio educativo donde representantes de organizaciones de derechos humanos debaten sobre esa tem\u00e1tica con estudiantes secundarios. \nEl traspaso de un sector del predio ubicado en el kil\u00f3metro 35 de la ruta 11, a unos 30 kil\u00f3metros de la ciudad de Mar del Plata, fue dispuesto a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 392/19 de la Agencia de Administraci\u00f3n de Bienes del Estado (AABE), publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 20 de septiembre pasado.\nLa norma indica que all\u00ed se instalar\u00e1 el Centro de Formaci\u00f3n de Gendarmes Chapadmalal, bajo la \u00f3rbita del Ministerio de Seguridad a cargo de Patricia Bullrich. Y uno de los fundamentos que cita la resoluci\u00f3n es un informe de la Secretar\u00eda de Turismo, que indic\u00f3 que \u201cel inmueble se encuentra en estado de abandono\u201d y que resulta \u201cinnecesario para las competencias, misiones y funciones\u201d que le hab\u00edan dado origen.\nPara Repetto, si eso fuera cierto, \u201centonces tendr\u00edan que arreglarlo\u201d, y si no hubiera recursos, \u201chabr\u00eda que salir a buscarlos\u201d. \u201cEs como si dijeran que si un hospital no est\u00e1 en buenas condiciones hay que d\u00e1rselo a Gendarmer\u00eda. No hay ninguna l\u00f3gica\u201d, sentenci\u00f3 el miembro del Instituto Nacional de Investigaciones Hist\u00f3ricas Eva Per\u00f3n (INIHEP).\n\u201cDarle ese predio a Gendarmer\u00eda tiene todo un sentido filos\u00f3fico. Es parte del mensaje permanente del Gobierno, que hay un proyecto nacional y popular que no es tenido en cuenta ni en los monumentos nacionales. Y tambi\u00e9n es un mensaje a la sociedad de que hay valores que no tienen importancia\u201d, interpret\u00f3.\nEl traspaso dispuesto el viernes de la semana pasada est\u00e1 dentro de los atributos del Poder Ejecutivo. Pero como el complejo fue declarado Monumento Hist\u00f3rico mediante el decreto 784, firmado por Cristina Kirchner, la disposici\u00f3n de sus bienes qued\u00f3 en la \u00f3rbita de la ley 12.665 y requiere de otro paso.\nEl art\u00edculo 5\u00ba de esa ley establece que cualquier disposici\u00f3n de esos bienes debe ser tomada luego de consultar a la Comisi\u00f3n Nacional de Monumentos, Lugares y Bienes Hist\u00f3ricos. Por lo tanto, ese \u00f3rgano debe emitir un dictamen \u201cvinculante\u201d que apruebe o rechace cualquier decisi\u00f3n sobre el inmueble en cuesti\u00f3n, dentro de los 60 d\u00edas posteriores a la fecha en que se hubiera hecho la consulta.\nPor ello, Repetto, que es asesor em\u00e9rito de la comisi\u00f3n, junto con otros colegas, ya transmitieron su \u201cpreocupaci\u00f3n\u201d por la medida y recomendaron rechazarla. Si esto ocurre, el Gobierno no va a tener otra alternativa m\u00e1s que revertir su decisi\u00f3n. Y si eso no ocurre, podr\u00eda abrirse una v\u00eda judicial a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de una medida de amparo que \"defienda aquello que concret\u00f3 la idea de la justicia social, como la que se vivi\u00f3 en el Complejo de Chapadmalal\u201d.\nBajo el t\u00edtulo \"No estaban abandonados: los vaciaron de turismo social para llenarlos de gendarmes\", la Comisi\u00f3n emiti\u00f3 un comunicado en el cual advirti\u00f3 la decisi\u00f3n de cederle a Gendarmer\u00eda los hoteles 7 y 8 del complejo tur\u00edstico \"socava a\u00fan m\u00e1s las ya deterioradas pol\u00edticas de turismo social\".\nEl organismo bonaerense agrega que \"ese predio es tambi\u00e9n, desde hace 18 a\u00f1os, el lugar del encuentro de cierre del programa J\u00f3venes y Memoria de la CPM\", en cuyo marco \"decenas de miles de j\u00f3venes se re\u00fanen para renovar el compromiso con la construcci\u00f3n de un pa\u00eds m\u00e1s justo, m\u00e1s igualitario, soberano y pleno de derechos\".  subray\u00f3 .\n\"Defendamos Chapa\", exhorta, por \u00faltimo la CPM, utilizando el nombre con que lo bautizaron los propios estudiantes.\n", "volanta": "El Gobierno quiere crear un Centro de Formaci\u00f3n de Gendarmes en edificios hist\u00f3ricos", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Chapadmalal para la Gendarmer\u00eda|El Gobierno quiere crear un Centro de Formaci\u00f3n de Gendarmes en edificios hist\u00f3ricos", "resumen": "El Ejecutivo public\u00f3 un decreto para ceder a esa fuerza de seguridad un grupo de edificios del Complejo Tur\u00edstico de Chapadmalal, \u00edcono del turismo social impulsado por el peronismo. El lugar es Monumento Hist\u00f3rico Nacional, pero el Gobierno dej\u00f3 en estado de abandono varios sectores durante los \u00faltimos a\u00f1os."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221747-cristina-kirchner-vuelve-a-viajar-a-cuba-para-visitar-a-flor", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20209/cris-flor_0.jpg?itok=pb9XU1-S", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "La senadora y candidata a vicepresidente por el Frente de Todos, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, pidi\u00f3 nuevamente permiso a dos tribunales orales para viajar a Cuba hasta el 7 de octubre para visitar a su hija Florencia, que est\u00e1 en la isla bajo tratamiento m\u00e9dico desde marzo de este a\u00f1o. La expresidenta suspendi\u00f3 la presentaci\u00f3n de su libro \u201cSinceramente\u201d en Salta y viajar\u00eda a m\u00e1s tardar el s\u00e1bado. \nTanto el Tribunal Oral Federal 7 como el 2 ya la autorizaron a viajar, aunque su abogado Carlos Beraldi aclar\u00f3 que \"en lo sucesivo deber\u00e1 dar aviso con mayor anticipaci\u00f3n de los viajes de su asistida\u201d. La \u00faltima vez que CFK viaj\u00f3 a Cuba tambi\u00e9n hab\u00eda sido en un viaje imprevisto, del 11 al 19 de septiembre. \nEn uno de sus primeros viajes, la exmandataria revel\u00f3 que su hija padece \"trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico\", \"s\u00edndrome purp\u00farico en estudio\", \"polineuropat\u00eda sensitiva desmienilizante de etiolog\u00eda desconocida\", \"amenorrea en estudio\", \"bajo peso corporal\" y \"linfedema ligero de miembros inferiores de etiolog\u00eda no precisada\", de acuerdo al cuadro cl\u00ednico descripto por profesionales que all\u00ed la asisten.\nLa joven aguarda las sentencias de dos juicios orales que la tienen entre la lista de acusados junto a su madre y hermano, M\u00e1ximo Kirchner, entre otros. Se le imputa los supuestos delitos de lavado de dinero. \n", "volanta": "La senadora suspendi\u00f3 su presentaci\u00f3n en Salta de este s\u00e1bado", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Cristina Kirchner vuelve a viajar a Cuba para visitar a Florencia|La senadora suspendi\u00f3 su presentaci\u00f3n en Salta de este s\u00e1bado", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221721-encuentro-nacional-de-mujeres-2019-el-cronograma-completo", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20199/encuentro-logo_0.jpg?itok=WWP98-s3", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "La Comisi\u00f3n Organizadora del 34\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres public\u00f3 el cronograma oficial del evento que tendr\u00e1 lugar el 12, 13 y 14 de octubre en La Plata. En las tres jornadas se desarrollar\u00e1n 87 talleres, 14 m\u00e1s que el a\u00f1o pasado, que abordan distintas tem\u00e1ticas para repensarse y participar de debates para discutir problem\u00e1ticas. Adem\u00e1s, habr\u00e1 10 paneles de charlas tipo conversatorios y actividades que requerir\u00e1n ciertos conocimientos o habilidades espec\u00edficas para poder participar, a diferencia de los talleres.\nEl Encuentro, al igual que los \u00faltimos 33 a\u00f1os, se realiza durante tres d\u00edas consecutivos, en un fin de semana con un d\u00eda no laborable para que puedan participar las mujeres que llegan desde todos los rincones del pa\u00eds.\nLas organizadoras destacan que los talleres \u201cson los espacios m\u00e1s importantes del evento\u201d porque son \u201chorizontales, plurales y democr\u00e1ticos\u201d en tanto \u201crompen con las habituales estructuras donde algunas tienen la palabra y otras escuchan en silencio\u201d.\nEste a\u00f1o, subrayaron que se sumaron nuevas tem\u00e1ticas para debatir como \u201cEllas Hacen\u201d haciendo referencia al programa nacional como politica de inclusi\u00f3n y de organizaci\u00f3n territorial y \u201cMujer, ciberfeminismo e inclusi\u00f3n digital\u201d donde se abordar\u00e1n los distintos tipos de violencia, el machismo en internet. Entre los paneles, ponderan las charlas \u201cCiudades Feministas\u201d, \u201cAntiespecismo\u201d y \u201cTaller para ni\u00f1eces\u201d, entre otras siete propuestas m\u00e1s.\nEl d\u00eda s\u00e1bado 12 de octubre arranca con el habitual Acto de Apertura. Despu\u00e9s del almuerzo arrancan los talleres que se realizar\u00e1n de manera simult\u00e1nea con los paneles. Cada uno tiene tres instancias: el primero durante el s\u00e1bado a la tarde, continuando durante la ma\u00f1ana y tarde del domingo.\nDurante el Encuentro tambi\u00e9n habr\u00e1 lugar para m\u00e1s de 90 actividades culturales. Las mismas se desarrollar\u00e1n el s\u00e1bado 12 de octubre despu\u00e9s de las 19hs en m\u00e1s de 20 centros culturales en toda la ciudad.\nEl d\u00eda domingo tendr\u00e1 lugar una de las actividades m\u00e1s importantes del Encuentro: la tradicional Marcha por toda la ciudad donde centenares de miles de mujeres van a visibilizar sus luchas y reivindicaciones. Por la noche se realizar\u00e1 una pe\u00f1a cultural.\nEl cierre del Encuentro, ser\u00e1 el d\u00eda lunes 14 donde se leer\u00e1n conclusiones en el Acto de Cierre y se elegir\u00e1 democr\u00e1ticamente la pr\u00f3xima sede del 35 encuentro nacional de mujeres.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n, entrar aqu\u00ed\nDurante los tres d\u00edas se realizar\u00e1n talleres de:\nEncuentros Nacionales de Mujeres\nMujer y Trabajo\nMujer y Organizaciones Sindicales\nFeminizaci\u00f3n de la Pobreza\nMujer y Desocupaci\u00f3n\nMujeres Campesinas y Rurales\nMujeres en el \u00c1mbito Rural\nMujeres Cooperativistas, Mutualistas y Mujeres de organizaciones de la Econom\u00eda Social y Solidaria\nMujer, Empresas y F\u00e1bricas Recuperadas\nEllas Hacen\nTrabajadoras Sexuales\nMujer y Feminismos\nHistoria de los Movimientos de Mujeres y Activismos\nMujer y Estudios de G\u00e9nero\nMujer y Sexualidades\nMujer y Relaciones Afectivas\nMujer y Lesbianismos\nMujer y Activismos L\u00e9sbicos\nMujer y Bisexualidades, Pansexualidades y Polisexualidades\nMujeres Trans y Travestis\nIntersexualidad\nNo Binaries\nMujer, Relaci\u00f3n con el Cuerpo y Pol\u00edticas de los Cuerpos\nMujer y Activismo Gordx\nMujeres Ind\u00edgenas y la Recuperaci\u00f3n de la Identidad Ind\u00edgena Originaria\nMujeres de los Pueblos Originarios\nMujer Afro, Mujer Negra. Afroargentinas\nMujer y Feminismos Populares\nMujer, Ciberfeminismo e Inclusi\u00f3n Digital\nMujer, Violencias y maltratos. Violencia de G\u00e9nero\u00e7\nMujer, Femicidios y Feminicidios\nMujer, Abuso y Explotaci\u00f3n infantil. Pedofilia\nMujer y Violencia Obst\u00e9trica\nMujer, Trata y Explotaci\u00f3n\nMujer y Prostituci\u00f3n (taller abolicionista)\nMujer y Estrategias Abolicionistas contra la Trata y la Prostituci\u00f3n\nMujer y Trabajo Sexual - Estrategias para el Reconocimiento del Trabajo Sexual\nMujer y Acceso a la Justicia. Feminismo Jur\u00eddico\nMujer y Protocolos para la Prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero en instituciones y organizaciones\nMujer y Estrategias para que las Causas de Abuso Sexual no prescriban\nMujer y Familia\nMujer y Monogamia\nMujer y Maternidad\nMujer y P\u00e9rdida de hijas/os/es y familiares\nMujer y Adultas Mayores\nMujer, Adolescencia y Juventud\nMujer y Salud\nMujer y Salud Mental\nMujer, Salud y Terapias Complementarias\nMujer y Discapacidad / Diversidad Funcional\nMujer y VIH/sida. Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (ITS)\nMujer, Derechos Sexuales, Reproductivos y Fertilidad\nMujer, Cuerpos Gestantes, Anticoncepci\u00f3n y Aborto\nMujer y Estrategias para el Acceso al Aborto Legal, Seguro y Gratuito\nMujer y Cannabis\nMujer y Problem\u00e1ticas de Consumo / Adicciones.\nMujer, C\u00e1rceles y Sistema Penitenciario. Mujeres detenidas, procesadas y condenadas\nMujer y Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI)\nMujer y Universidad\nMujer, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nMujer, Cultura y Arte\nLenguaje Inclusivo\nMujer, Poder y Pol\u00edtica\nMujer y Organizaci\u00f3n Barrial\nMujer y Partidos Pol\u00edticos\nMujer y Derechos Humanos\nMujer y Crisis Mundial Actual\nMujer y Deuda Externa\nMujer y Migraciones\nMujer, Anti-imperialismo, solidaridad e integraci\u00f3n Latinoamericana\nMujer, Estado, Poder y Religiones. Estado laico\nMujer, Persecuci\u00f3n y Presas Pol\u00edticas\nMujer y Denuncia del Genocidio en Territorios Ind\u00edgenas Originarios\nMujer, Militancia Pol\u00edtica y Resistencia\nMujer y Medios de Comunicaci\u00f3n\nTaller de Comunicadoras y Trabajadoras de prensa\nMujer y H\u00e1bitat / Territorios\nMujer y luchas ambientales\nMujer y Ecofeminismo\nMujer, Placeres y Tiempo Libre\nMujer y Deportes\nMujer y F\u00fatbol\nMujer y Artes Marciales\nMujer e Instituciones Deportivas\nMujer y Juegotecas barriales\n", "volanta": "Habr\u00e1 87 talleres y 10 paneles", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Encuentro Nacional de Mujeres 2019: el cronograma completo|Habr\u00e1 87 talleres y 10 paneles", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221716-alberto-fernandez-sobre-la-deuda-las-condiciones-de-negociac", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20197/1566493945190822003_0.jpg?itok=4SLt_7DI", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El candidato a presidente por el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que \u201cexisten condiciones de negociaci\u00f3n\u201d concretas con los acreedores privados y revel\u00f3 que varios de estos le hicieron \u201cpropuestas de salida razonables\u201d para el pago de la deuda tomada por el gobierno de Mauricio Macri.\n\u201cSin que nadie se las pida, me han hecho propuestas y algunas son buenas para la Argentina; mejores de las que tenemos. Ahora bien, esto es una negociaci\u00f3n. Y si ellos me proponen eso, tal vez consigamos algo mejor\u201d, explic\u00f3 el candidato.\nDurante una entrevista por Radio La Red, Fern\u00e1ndez asegur\u00f3 que luego de las varias reuniones que mantuvo con esos acreedores se dio cuenta de que \u201clas condiciones de negociaci\u00f3n (de deuda) existen\u201d y, tal como lo indic\u00f3 anoche durante la cena en la Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea, sostuvo que una de las posibilidades es que se tome como ejemplo \u201cuna salida a la uruguaya\u201d .\n\u201cEllos son muchos m\u00e1s abiertos que los argentinos, ven que tenemos dificultades y ofrecen salidas\u201d, compar\u00f3 el candidato para criticar el dogmatismo con que el gobierno de Mauricio Macri encar\u00f3 el \u201creperfilamiento\u201d de la deuda.\nFern\u00e1ndez explic\u00f3 que a pesar de que el \u201creperfilamiento\u201d es un eufemismo del default, al menos ofrece la posibilidad de \u201calargar el tiempo\u201d para el pago de la deuda, y estim\u00f3 que esa ser\u00e1 una de las propuestas que se negociar\u00e1n. \u201cVamos a ver lo que acepten los acreedores y lo que podamos ganar en favor de la Argentina\u201d, dijo al respecto.\n\u201cLa condici\u00f3n para poder pagar es que crezcamos, que es poder exportar y que no nos pidan m\u00e1s ajustes\u201d, subray\u00f3 y aclar\u00f3 que una cosa ser\u00e1 la negociaci\u00f3n con los acreedores privados y otra con el Fondo Monetario, con quien \u201ctenemos la peor de las deudas, la m\u00e1s alta\u201d.\nPor otra parte, Fern\u00e1ndez reiter\u00f3 que uno de sus ejes para salir de la crisis ser\u00e1 el \u201cfomento del consumo\u201d a trav\u00e9s del \u201crestablecimiento del salario real y las jubilaciones\u201d.\nDijo que ambos ingresos tuvieron \u201cuna p\u00e9rdida de alrededor del 20 por ciento\u201d y estim\u00f3 que ese ser\u00eda el valor que tendr\u00edan que aumentar. \u201cEso es lo que tenemos que hacer\u201d, indic\u00f3 y no descart\u00f3 una modificaci\u00f3n del c\u00e1lculo de movilidad jubilatoria al sostener que \u201cel anterior\u201d era \u201cmejor que el de ahora\u201d. \n", "volanta": "El candidato del Frente de Todos cont\u00f3 que ya recibi\u00f3 \"propuestas\" de acreedores de la Argentina", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Alberto Fern\u00e1ndez sobre la deuda: \u201cLas condiciones de negociaci\u00f3n existen\u201d|El candidato del Frente de Todos cont\u00f3 que ya recibi\u00f3 \"propuestas\" de acreedores de la Argentina", "resumen": "El postulante presidencial revel\u00f3 que varios acreedores le acercaron  \u201cpropuestas razonables\u201d para el pago de la deuda tomada por el gobierno de Macri. \"Y si ellos me proponen eso, tal vez consigamos algo mejor\u201d, agreg\u00f3. Repiti\u00f3 la posibilidad de una salida \"a la uruguaya\" y diferenci\u00f3 la negociaci\u00f3n con los privados de la que habr\u00e1 con el FMI."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221715-que-se-vota-en-las-elecciones-generales-2019", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "Los argentinos concurrir\u00e1n a las urnas el pr\u00f3ximo 27 de octubre para elegir al presidente y vice de la Naci\u00f3n para el per\u00edodo de cuatro a\u00f1os que se iniciar\u00e1 el 10 de diciembre. Adem\u00e1s, se renovar\u00e1 la mitad de la C\u00e1mara de Diputados y un tercio del Senado. Adem\u00e1s, varias provincias elegir\u00e1n gobernador, se votar\u00e1n legislaturas locales, el Jefe de Gobierno porte\u00f1o e intendentes.\nDe cara a los comicios, habr\u00e1 tres escalas previas: el 29 de septiembre, Mendoza elige gobernador, mientras que el 6 de octubre tendr\u00e1n lugar las PASO en la provincia de Salta. El 13, los chaque\u00f1os elegir\u00e1n gobernador. Dos semanas m\u00e1s tarde ser\u00e1 la gran cita electoral, con 33 millones de personas convocadas a votar. Si ning\u00fan candidato presidencial supera el 45 por ciento de los votos o logra un 40 por ciento con diez puntos de diferencia respecto del segundo, habr\u00e1 ballotage el 24 de noviembre.\nLa Ciudad de Buenos Aires tiene un cronograma igual: elecci\u00f3n de Jefe de Gobierno y vice el 27 de octubre y segunda vuelta el 24 de noviembre. Aunque para acceder al ballotage es m\u00e1s sencillo: el triunfo en primera vuelta ser\u00e1 solamente con el 50 por ciento m\u00e1s un voto. El 27, adem\u00e1s, se renueva la mitad de la Legislatura.\nLos bonaerenses tambi\u00e9n decidir\u00e1n al gobernador y vice. El ocupante del sill\u00f3n del sill\u00f3n de Dardo Rocha se define por mayor\u00eda simple: quien m\u00e1s votos saque se consagra, sin necesidad de segunda vuelta si no llega al 50 por ciento. Tambi\u00e9n se renueva parte de la Legislatura (46 diputados y 23 senadores provinciales), y se vota intendente en los 135 municipios.\nDos provincias definir\u00e1n gobernador el mismo d\u00eda de las elecciones presidenciales. Ser\u00e1n La Rioja y Catamarca. En La Rioja se renueva la mita de la Legislatura al elegir 18 diputados provinciales. Catamarca renueva la mitad de su legislatura bicameral: 20 diputados y 8 senadores.\nTodas las provincias votar\u00e1n el 27 la mitad de sus representantes en la C\u00e1mara de Diputados. La provincia de Buenos Aires renovar\u00e1 35 bancas; la ciudad aut\u00f3noma, 12; Santa Fe, 10; C\u00f3rdoba, 9; Mendoza y Tucum\u00e1n, 5; Entre R\u00edos, Corrientes, Misiones, Santiago del Estero y Salta, 4; Chaco, Chubut, Formosa, Jujuy, La Rioja, R\u00edo Negro, San Juan y Tierra del Fuego, 3; Catamarca, La Pampa, Neuqu\u00e9n, San Luis y Santa Cruz, 2.\nEl Senado cambia sus integrantes por tercios cada dos a\u00f1os. As\u00ed, ocho provincias elegir\u00e1n dos senadores por la mayor\u00eda y uno por la minor\u00eda. Son la ciudad de Buenos Aires, Salta, Tierra del Fuego, Chaco, R\u00edo Negro, Santiago del Estero, Neuqu\u00e9n y Entre R\u00edos.\nEl 10 de noviembre, Salta definir\u00e1 a su nuevo gobernador, luego de tres mandatos de Juan Manuel Urtubey. Ser\u00e1 la \u00faltima provincia en votar. El 24 de noviembre es la fecha para los eventuales ballotages a nivel nacional y porte\u00f1o.\nLo que no se votar\u00e1 ser\u00e1n los legisladores al Parlasur. Se hab\u00edan elegido en 2015, pero este a\u00f1o un decreto del gobierno nacional suspendi\u00f3 la elecci\u00f3n de 41 representantes. \n", "volanta": "Los argentinos definen su futuro el 27 de octubre", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Qu\u00e9 se vota en las elecciones generales 2019|Los argentinos definen su futuro el 27 de octubre", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221712-en-mendoza-el-debate-incluyo-preguntas-machistas-y-desubicad", "link_foto": "https://www.pagina12.com.ar/assets/media/assets/video-icon.svg", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "M\u00e1s de doscientas periodistas y trabajadoras de los medios de Mendoza repudiaron las intervenciones machistas y sexistas realizadas por el periodista Andr\u00e9s Gabrielli en el debate de candidatos a la gobernaci\u00f3n que se realiz\u00f3 el mi\u00e9rcoles pasado. Entre las intervenciones m\u00e1s repudiados estuvieron una en que el periodista les pidi\u00f3 a los candidatos que eligieran \u201ccon qui\u00e9n continuar la humanidad\u201d en caso de quedar en una isla desierta; la otra cuando escogi\u00f3 personajes de ficci\u00f3n para representar a cada una de las candidatas: Gat\u00fabela y la novia del hombre ara\u00f1a.\n\u201cConsideramos que los dichos y las preguntas del periodista cosifican y estereotipan a las candidatas, ejerciendo violencia de g\u00e9nero simb\u00f3lica\u201d, denunciaron desde el colectivo de Comunicadoras de Mendoza. La ley nacional para erradicar la violencia contra las mujeres (N\u00ba 26.485) define la violencia simb\u00f3lica como aquella que \u201ca trav\u00e9s de patrones estereotipados, mensajes, valores, \u00edconos o signos transmita y reproduzca dominaci\u00f3n, desigualdad y discriminaci\u00f3n en las relaciones sociales, naturalizando la subordinaci\u00f3n de la mujer en la sociedad\u201d.\nPara las comunicadoras mendocinas, colectivo que integran m\u00e1s de 200 trabajadoras de los medios de dicha provincia, las preguntas dirigidas al peso de los postulantes, la asignaci\u00f3n de determinados roles de ficci\u00f3n, la pregunta sobre la isla desierta y el tono despectivo por parte de Andr\u00e9s Gabrielli hacia las candidatas cuando alguna se neg\u00f3 a responder \u201catenta contra los derechos de las mujeres a una vida sin violencia y sin discriminaciones\u201d.\nEl repudio adem\u00e1s se centr\u00f3 en que las tres intervenciones del conductor configuran un caso de violencia medi\u00e1tica por colaborar en la difusi\u00f3n de mensajes estereotipados.\nLa denuncia contra Gabrielli por parte de las trabajadoras de medio lleg\u00f3 despu\u00e9s del debate a candidatos a gobernador, donde el periodista hizo preguntas catalogadas como machistas y desubicadas. Del debate participaron Anabel Fern\u00e1ndez Sagasti (Frente Eleg\u00ed), Rodolfo Su\u00e1rez (Cambia Mendoza), Jos\u00e9 Luis Ram\u00f3n (Protectora) y Noelia Barbeito (Frente de Izquierda).\n\u201cVamos a hacer de cuenta una fantas\u00eda de ciencia ficci\u00f3n dist\u00f3pica. El mundo ha sido destruido por una guerra intergal\u00e1ctica y no quedan seres humanos en la Tierra. Quedan tres seres nada m\u00e1s, que son Rody Su\u00e1rez, Noelia y Anabel. Tiene que elegir una para continuar la humanidad. La otra va a ser destruida. \u00bfA cu\u00e1l de las dos chicas elige?\", le pregunt\u00f3 Gabrielli a uno de los candidatos.\nEsta fue una de las intervenciones m\u00e1s criticadas. Disgustada con la pregunta, la candidata del Frente de Izquierda remarc\u00f3 el tono machista de la pregunta y dijo que no la contestar\u00eda. \"Ya le dije desde el principio que me parec\u00eda muy machista y no me parece para nada\", respondi\u00f3 Noelia Barbeito a su turno, luego de que el resto bromeara con cu\u00e1l de los integrantes del panel \u201ccontinuar\u00eda la humanidad\u201d, el eufemismo que utiliz\u00f3 el periodista para preguntar con qui\u00e9n tendr\u00eda sexo.\nM\u00e1s tarde Gabrielli propuso atribuirle un personaje de ficci\u00f3n a cada uno de los participantes. \u201cPara mi Rody Suarez es Alfred, el mayordomo de Batm\u00e1n. Un personaje clave porque lo asiste y le da la tecnolog\u00eda. Anabel es como Mary Jane (\u2026) la novia del Hombre Ara\u00f1a. Ram\u00f3n es el m\u00e1s f\u00e1cil, es el Guas\u00f3n. El m\u00e1s grande Guas\u00f3n de la historia despu\u00e9s de Jack Nicholson y Noelia da bien para Gat\u00fabela\u201d, sostuvo el periodista.\nInc\u00f3modas con la elecci\u00f3n de personajes, Noelia Barbeito contest\u00f3 que prefer\u00eda no hablar y Sagasti dijo que hubiera preferido un papel protag\u00f3nico en vez de ser la \u201cnovia de\u201d. \n", "volanta": "Periodistas mendocinas repudiaron a un conductor", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "En Mendoza el debate incluy\u00f3 preguntas machistas y desubicadas|Periodistas mendocinas repudiaron a un conductor", "resumen": "El periodista Andr\u00e9s Gabrielli les pidi\u00f3 a los candidatos que eligieran \u201ccon qui\u00e9n continuar la humanidad\u201d en caso de quedar en una isla desierta. Tambi\u00e9n escogi\u00f3 personajes de ficci\u00f3n para representar a las candidatas: Gat\u00fabela y la novia del hombre ara\u00f1a."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221708-donde-voto-en-las-elecciones-el-padron-electoral-2019-ya-est", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El padr\u00f3n definitivo de ciudadanos y ciudadanas en condiciones de votar en las elecciones generales del pr\u00f3ximo 27 de octubre fue puesto a disposici\u00f3n para las consultas p\u00fablicas, que permiten chequear la informaci\u00f3n y conocer la mesa y el lugar de votaci\u00f3n. Se puede consultar en https://www.padron.gob.ar/ .\nTal como lo establece el C\u00f3digo Nacional Electoral, a un mes de los comicios generales la Justicia Nacional Electoral habilit\u00f3 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web la consulta p\u00fablica del padr\u00f3n definitivo.\nAdem\u00e1s, a exactamente 30 d\u00edas de los comicios, las fuerzas pol\u00edticas que competir\u00e1n en la elecci\u00f3n deber\u00e1n presentar ante las Juntas Electorales sus respectivos modelos de boletas. Tambi\u00e9n este viernes, seg\u00fan lo establecido por las normas electorales, es la jornada en la que se ratifican las autoridades de mesa designadas para cumplir tareas en la jornada electoral del pr\u00f3ximo 27 de octubre.\nPor otro lado, este 27 de septiembre comienza adem\u00e1s el per\u00edodo en el que la C\u00e1mara Nacional Electoral debe difundir \"mensajes institucionales de formaci\u00f3n c\u00edvica y educaci\u00f3n digital sobre cuestiones electorales, y uso responsable y cr\u00edtico de la informaci\u00f3n electoral disponible en internet\", de acuerdo con lo establecido por el art\u00edculo 43 de la Ley 26.215 de Financiamiento Partidario.\nEl pr\u00f3ximo hito en el cronograma electoral ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 2 de octubre, cuando comience a regir la prohibici\u00f3n de actos p\u00fablicos susceptibles de promover la captaci\u00f3n del sufragio -como las inauguraciones de obras p\u00fablicas-, seg\u00fan lo reglado por el C\u00f3digo Nacional Electoral.\n", "volanta": "Consult\u00e1 la escuela y la mesa para el 27 de octubre", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "D\u00f3nde voto en las elecciones: el padr\u00f3n electoral 2019 ya est\u00e1 disponible|Consult\u00e1 la escuela y la mesa para el 27 de octubre", "resumen": "Los ciudadanos y ciudadanas inscriptos para votar en las elecciones del pr\u00f3ximo 27 de octubre ya pueden ingresar al sitio habilitado por la Justicia Nacional Electoral para revisar sus datos y buscar d\u00f3nde votan."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221250-juicio-politico-para-el-fiscal-bidone", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El Jurado de Enjuiciamiento de Magistrados abri\u00f3 el proceso de juicio pol\u00edtico contra  Juan Ignacio Bidone, el fiscal de Mercedes implicado en la causa de espionaje ilegal y extorsi\u00f3n que se inici\u00f3 en febrero tras una denuncia contra el falso abogado Marcelo D'Alessio.\nBidone est\u00e1 acusado por \"abuso de autoridad\" e \"incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico\" a partir de haber colaborado en la red de operaciones de inteligencia comandada por D'Alessio. El fiscal est\u00e1 siendo indagado por la extorsi\u00f3n contra el empresario agropecuario Pedro Etchebest, que origin\u00f3 la investigaci\u00f3n en Dolores que termin\u00f3 apuntando contra al fiscal federal Carlos Stornelli. En este sentido, el mismo Bidone admiti\u00f3 haber compartido informaci\u00f3n sobre movimientos migratorios e intervenciones telef\u00f3nicas de distintas personas, entre ellas, Etchebest.\nLa Suprema Corte bonaerense ya hab\u00eda suspendido a Bidone en mayo, a pedido del procurador general, Julio Conte Grand. El fiscal, que particip\u00f3 en causas de gran repercusi\u00f3n medi\u00e1tica como el triple crimen de General Rodr\u00edguez, hab\u00eda sido separado de su cargo meses antes de que se tomara la resoluci\u00f3n de iniciar el juicio pol\u00edtico.\nLa decisi\u00f3n sobre su futuro est\u00e1, ahora, en las manos de un Jurado de Enjuiciamiento presidido por el juez de la Suprema Corte bonaerense, Eduardo Pettigiani, e integrado por tres legisladores y tres magistrados.\n", "volanta": "Se abri\u00f3 el expediente al c\u00f3mplice de D'Alessio", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Juicio pol\u00edtico para el fiscal Bidone |Se abri\u00f3 el expediente al c\u00f3mplice de D'Alessio", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221253-vidal-apura-la-clausula-gatillo-para-los-docentes-bonaerense", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "A un mes de las elecciones, la gobernadora Mar\u00eda Eugenia Vidal decidi\u00f3 dar un volantazo en la relaci\u00f3n con los gremios docentes y anunci\u00f3 que con el sueldo de septiembre se cobrar\u00e1 la actualizaci\u00f3n salarial correspondiente al tercer trimestre del a\u00f1o, que en principio llegar\u00eda al sueldo en noviembre, despu\u00e9s de la primera vuelta. La decisi\u00f3n del Ejecutivo provincial se ajusta, sin discusiones, al reclamo que elev\u00f3 hace solo dos d\u00edas el Frente de Unidad Docente para que se mensualizara la cl\u00e1usula gatillo. \nA principio de a\u00f1o, el gobierno provincial acept\u00f3 incorporar la cl\u00e1usula gatillo autom\u00e1tico para actualizar los salarios docentes de manera trimestral, para evitar otro largo conflicto con los 300 mil docentes de la provincia de Buenos Aires, tal como ocurri\u00f3 el a\u00f1o pasado. Tras la devaluaci\u00f3n, Vidal anunci\u00f3 un bono de 3 mil pesos para los estatales \u2014dos mil pesos menos que lo ofrecido por Naci\u00f3n\u2014 y aclar\u00f3 que no se aplicar\u00eda a los maestros, ya que hab\u00edan conseguido un mejor acuerdo paritario. La actualizaci\u00f3n salarial anunciada este jueves viene a cubrir ese hueco. \n\"Fuimos los m\u00e1s beneficiados por la pelea que dimos. Si hubiese sido por la gobernadora y el ministro de Trabajo, hubi\u00e9semos sido los m\u00e1s perjudicados\", se\u00f1al\u00f3 el titular de Suteba, Roberto Baradel, horas antes de que se conociera el anuncio de Provincia y resumi\u00f3 la relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n de Cambiemos: \"Ellos quisieron imponernos una pauta a la baja y se van del Gobierno sin haberlo logrado porque no pudieron disciplinarnos\".\nEl Frente de Unidad Docente emiti\u00f3 un breve comunicado, tras conocer la decisi\u00f3n de Vidal, en el que reivindic\u00f3 que \"la mensualizaci\u00f3n de la cl\u00e1usula gatillo fue un reclamo expresado por miles de docentes bonaerenses\" en un petitorio acordado el martes pasado y adelantaron que continuar\u00e1n \"reclamando, con la misma fuerza, sobre el resto de los puntos que a\u00fan faltan resolver\".\nBaradel, en di\u00e1logo con la radio platense 221, hizo hincapi\u00e9 en el reclamo pendiente respecto de la mejora en la infraestructura escolar. \"Que haya escuelas seguras, tan esencial como que los chicos no corran peligro\", sentenci\u00f3 el dirigente gremial, quien apunt\u00f3 que, en el acto del mi\u00e9rcoles en Florencia Varela, la gobernadora y el presidente Mauricio Macri enviaron sus condolencias por el operario muerto en el Aeropuerto de Ezeiza, pero Vidal mantuvo silencio respecto de Sandra Calamano y Rub\u00e9n Rodr\u00edguez . \n", "volanta": "La gobernadora adelant\u00f3 el aumento que deb\u00edan cobrar en noviembre", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Vidal apura la cl\u00e1usula gatillo para los docentes bonaerenses|La gobernadora adelant\u00f3 el aumento que deb\u00edan cobrar en noviembre", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221260-rechazo-a-macri-y-al-uso-del-tiar-en-venezuela", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "Tras la reuni\u00f3n del \u00f3rgano de consulta del Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR), que se llev\u00f3 adelante el pasado lunes en la ciudad de Nueva York con la pretenci\u00f3n de abrir paso a una intervenci\u00f3n armada en Venezuela , un grupo de ex diplom\u00e1ticos lanz\u00f3 un comunicado en el que criticaron la postura sostenida por el gobierno de Mauricio Macri en el asunto. Lo hicieron luego de que Uruguay se retirara del organismo tras votar en contra de las sanciones que el TIAR resolvi\u00f3 imponer a la administraci\u00f3n de Nicol\u00e1s Maduro. Entre los firmantes se encuentran distintos ex embajadores y el ex canciller y actual diputado del Parlasur, Jorge Taiana.\nJuan Carlos Olima, ex embajador y uno de los autores del escrito, dijo en di\u00e1logo con P\u00e1gina 12 que las acciones de dicho organismo implican \u201cacercarnos al abismo\u201d, porque, seg\u00fan sus palabras: \u201cLo peor que puede suceder para la regi\u00f3n es que haya un conflicto armado en Venezuela\u201d. M\u00e1s tarde, el ex diplom\u00e1tico incluso detall\u00f3 que \u201cla posici\u00f3n que toma Argentina es contraria a la pol\u00edtica tradicional que ha seguido nuestro pa\u00eds de no inmiscuirse en los conflictos internos de otros pa\u00edses y de neutralidad pol\u00edtica\u201d. \nOlima indic\u00f3, adem\u00e1s, que la neutralidad frente a conflictos externos no fue una medida tomada por un solo gobierno e hizo un racconto en el que record\u00f3 que \u201cla neutralidad fue aplicada por Argentina durante la Primera y Segunda Guerra Mundial,  por Juan Domingo Per\u00f3n con la famosa 'tercera posici\u00f3n', por Arturo Frondizi cuando se mantuvo neutral en la crisis de Cuba, por Arturo Illia en 1965 cuando se mantuvo neutral en la invasi\u00f3n en Santo Domingo y, por \u00faltimo, tambi\u00e9n la respet\u00f3 Ra\u00fal Alfons\u00edn cuando fue neutral en el conflicto de Centroam\u00e9rica\u201d. Es decir, seg\u00fan Olima, \u201cel Gobierno est\u00e1 contrariando una l\u00ednea en materia internacional que Argentina trabajosamente construy\u00f3 a lo largo de toda la historia del siglo XX\u201d. En cuanto al rol de Estados Unidos, Olima afirm\u00f3 que \"su rol es seguir empujando porque ellos son los que toman este tipo de iniciativas. Esto va en l\u00ednea con una serie de actitudes que tiene el presidente Donald Trump que, en general, son bastante belicistas y no tienden a favorecer la paz, sino el conflicto\".\nEn el documento, los ex diplom\u00e1ticos expresaron que \u201clamentan y deploran\u201d la posici\u00f3n sostenida por el gobierno argentino \u201chabilitando el uso del TIAR para tratar y resolver la grave crisis por la que atraviesa el pueblo venezolano\u201d y subrayaron que saludan y agradecen \u201cfraternalmente\u201d la posici\u00f3n sostenida por el gobierno uruguayo que el mi\u00e9rcoles pasado anunci\u00f3 que su pa\u00eds saldr\u00e1 del tratado ya que \u201chab\u00eda sido invocado por Argentina en 1982 ante el ataque de una potencia transcontinental\u201d, refiri\u00e9ndose a la guerra de Malvinas, y que \u201caquella solicitud no tuvo eco y dej\u00f3 en evidencia la inoperancia del Tratado cuando quienes lo invocan carecen de la fuerza necesaria para imponer a los dem\u00e1s pa\u00edses su aplicaci\u00f3n\u201d, en palabras del canciller uruguayo Rodolfo Nin Novoa.\nFinalmente, los firmantes, entre los que -adem\u00e1s de Taiana y Olima- se encuentran, los ex embajadores Hern\u00e1n Pati\u00f1o Mayer, Federico Mirr\u00e9, Victorio Taccetti y Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez Maxwell, expresaron que \u201cen homenaje a la historia y sufrimientos de nuestro pueblo durante los reg\u00edmenes dictatoriales afirmamos nuestro irrenunciable compromiso con la restauraci\u00f3n pac\u00edfica de las instituciones democr\u00e1ticas y el pleno respeto por los Derechos Humanos, all\u00ed donde los mismos se vean amenazados\". \nInforme: Melisa Molina.\n", "volanta": "Carta de ex diplom\u00e1ticos por la posici\u00f3n del gobierno argentino", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Rechazo a Macri y al uso del TIAR en Venezuela|Carta de ex diplom\u00e1ticos por la posici\u00f3n del gobierno argentino", "resumen": "\u201cLa posici\u00f3n que toma Argentina es contraria a la pol\u00edtica tradicional que ha seguido nuestro pa\u00eds\", sostienen los especialistas. En cambio, elogian a Uruguay."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221176-todos-los-detalles-de-los-debates-presidenciales", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "La C\u00e1mara Nacional Electoral defini\u00f3 los detalles de los debates presidenciales en los que se cruzar\u00e1n por primera vez el presidente Mauricio Macri, Alberto Fern\u00e1ndez, Nicol\u00e1s del Ca\u00f1o, Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Centuri\u00f3n, Jos\u00e9 Luis Espert y Roberto Lavagna. A\u00fan queda definir la semana pr\u00f3xima qui\u00e9nes ser\u00e1n los periodistas que moderar\u00e1n los encuentros\nAmbos debates, el del 13 de octubre en la Universidad del Litoral y el del 20 de octubre en la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires, contar\u00e1n con la apertura del mandatario de acuerdo al resultado del sorteo. En el caso de haber segunda vuelta habr\u00e1 otro debate en la UBA tambi\u00e9n, que se realizar\u00e1 el 17 de noviembre. \nSeg\u00fan ya resolvi\u00f3 la CNE, ser\u00e1n dos parejas -de un hombre y una mujer cada uno- por debate; es decir un total de 4 periodistas por encuentro, lo que hacen un total de 12 nombres para los 3 debates obligatorios. Entre el martes y el viernes de la semana pr\u00f3xima, la CNE elegir\u00e1 las seis parejas y definir\u00e1 qu\u00e9 binomio conducir\u00e1 cada bloque de los debates.\nEl reglamento que regir\u00e1 los debates fue firmado esta ma\u00f1ana en la sede de la CNE por todas las fuerzas pol\u00edticas que competir\u00e1n en las elecciones nacionales del 27 de ese mes.\nSi bien Macri ser\u00e1 el primero en tomar la palabra, Fern\u00e1ndez va a ser el primero en responder sobre los distintos temas que se incluir\u00e1n (Pol\u00edtica Internacional; Econom\u00eda y Finanzas; Derechos Humanos, Diversidad y G\u00e9nero; y Educaci\u00f3n y Salud). Macri tambi\u00e9n ser\u00e1 el primero en dar su respuesta al tema de cierre.\nEn el escenario de la UNL los atriles se ubicar\u00e1n con Macri-Espert-G\u00f3mez Centuri\u00f3n-Lavagna-Fern\u00e1ndez-Del Ca\u00f1o.\nEn el segundo debate Macri tambi\u00e9n ser\u00e1 quien hable en primer lugar, pero el primer tema ser\u00e1 respondido por el postulante del Frente de Izquierda-Unidad, Del Ca\u00f1o. La \"ronda\" seguir\u00e1 con Lavagna, Espert, Fern\u00e1ndez y G\u00f3mez Centuri\u00f3n. En territorio porte\u00f1o, la agenda de temas ser\u00e1 Seguridad; Empleo y Producci\u00f3n; Federalismo y Calidad Institucional; y Desarrollo Social.\nEn el sorteo tambi\u00e9n se estableci\u00f3 que en los afiches promocionales se utilizar\u00e1n las im\u00e1genes de los postulantes en el siguiente orden: Del Ca\u00f1o, Fern\u00e1ndez, Lavagna, Espert, Macri y G\u00f3mez Centuri\u00f3n.\nFinalmente, en el \u00faltimo debate, en la UBA, el Presidente seguir\u00e1 siendo el primero a la izquierda de la pantalla y a su lado tendr\u00e1 a los postulantes del Frente de Todos, del Frente de Izquierda-Unidad, de Consenso Federal, del Frente Nos y de Unite, en ese orden.\n", "volanta": "La C\u00e1mara Nacional Electoral determin\u00f3 qui\u00e9n hablar\u00e1 primero, los temas que se discutir\u00e1n y d\u00f3nde se ubicar\u00e1n los candidatos", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Todos los detalles de los debates presidenciales|La C\u00e1mara Nacional Electoral determin\u00f3 qui\u00e9n hablar\u00e1 primero, los temas que se discutir\u00e1n y d\u00f3nde se ubicar\u00e1n los candidatos", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221301-fernando-espinoza-macri-no-cree-en-los-argentinos", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "\"Ahora, el presidente Mauricio Macri recurre a una cuesti\u00f3n de fe para pedir que lo voten. Le pide a los ciudadanos que crean en \u00e9l porque \u00e9l cree en ellos\", dijo el diputado y candidato a intendente de La Matanza por el Frente de Todos, Fernando Espinoza , en respuesta a las declaraciones de Macri cuando pas\u00f3 por Florencio Varela para inaugurar un Metrob\u00fas.\n\"Yo estoy ac\u00e1 porque creo en ustedes\", dijo entonces el Presidente. Para Espinoza, \"esto lisa y llanamente es una falacia\". Seg\u00fan el candidato a intendente, es falso \"no s\u00f3lo porque pide que le crean sin poder mostrar un s\u00f3lo dato de la realidad que empuje esa fe y sin tener un s\u00f3lo proyecto que diga qu\u00e9 piensa hacer para salir de este desastre al que llev\u00f3 al pa\u00eds, sino porque es absolutamente evidente que Macri no cree en las argentinas y en los argentinos\".\n\"Si creyeran en ellos no hubiese, no hubiese condenado el voto popular tras las PASO\", consider\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que \"si creyeran en ellos no hubiera dejado que durante 48 horas el descontrol financiero no tuviera ninguna intervenci\u00f3n del gobierno a su cargo; si creyeran en ellos hubiera apostado con sus pol\u00edticas al trabajo, al desarrollo de las pymes, al impulso industrial, a agregar valor a las producciones\", enumer\u00f3.  \n", "volanta": "Criticas del diputado al Presidente", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Fernando Espinoza: \"Macri no cree en los argentinos\"|Criticas del diputado al Presidente", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221181-un-verdadero-regalo-en-los-pagos-de-jorge-macri", "link_foto": "", "autor": "Mart\u00edn Granovsky", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El Cepis present\u00f3 un pedido de acceso a la informaci\u00f3n que es un verdadero arqueo de las actividades de la Agencia de Administraci\u00f3n de Bienes del Estado, la AABE, el organismo encargado de los bienes inmuebles. La organizaci\u00f3n que preside el abogado Mariano Lovelli puso el foco sobre los antecedentes y la autorizaci\u00f3n de venta de un dominio, originalmente ferroviario, que traspasar\u00eda los terrenos hoy ocupados por el Florida Tenis Club, de Vicente L\u00f3pez. El precio es tentador: solo 2644 pesos por metro cuadrado.\nEl Centro de Estudios para la Promoci\u00f3n de la Igualdad y la Solidaridad es la misma ONG que present\u00f3 una demanda por la tarifa del gas y obtuvo un fallo favorable de la Corte Suprema en 2016.\nEl plazo en que el AABE deber\u00eda dar la informaci\u00f3n en un plazo de 15 d\u00edas, de acuerdo a lo que dice la Ley 27.275 de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica.\nEl Estado nacional dispuso vender un inmueble del Estado nacional que pertenece al Ferrocarril General Mitre, de 9300 metros cuadrados.\nEl precio de venta es de 24.600.000 pesos o su equivalente en 631.903 Uvas.\nEl importe de 2644 pesos por metro cuadrado surgi\u00f3, seg\u00fan el Estado, del Tribunal de Tasaciones.\nCon un d\u00f3lar a 57 pesos el equivalente del precio total es de 431.578 d\u00f3lares. Y el del metro cuadrado, de solo 46 d\u00f3lares.\nEl AABE no inform\u00f3 todav\u00eda si la concesi\u00f3n al Florida Tenis Club es parte de una andanada de concesiones a clubes de barrio de todo el pa\u00eds.\nEl Cepis pidi\u00f3 informaci\u00f3n sobre todos los bienes inmuebles emplazados en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires desafectados del uso o declarados innecesarios o sin destino entre el 11 de diciembre de 2015 y el 1\u00b0 de enero de 2019. Tambi\u00e9n requiri\u00f3 la lista de inmuebles respecto de los que ya exista un contrato, \u201cen particular contratos de concesi\u00f3n, de alquiler con derecho de compra, factoraje y fideicomiso\u201d.\nEl Florida Tenis Club pagar\u00e1 el 25 por ciento a los 10 d\u00edas. El 15 por ciento o a la firma de la escritura o, como m\u00e1ximo, el 1 de diciembre de 2020.\nEl resto ser\u00e1 pagado en 120 cuotas de 3.159 pesos, con una actualizaci\u00f3n del 4 por ciento anual.\nEsas cuotas suponen un plazo de diez a\u00f1os.\nEl boleto entre el AABE y el Florida Tenis Club ya fue firmado.\nEl texto del boleto tiene una cl\u00e1usula seg\u00fan la cual \u201del presente contrato no podr\u00e1 ser cedido total o parcialmente\u201d. Con un agregado: por el t\u00e9rmino de diez a\u00f1os. Es decir, por el equivalente de las 120 cuotas. Una vez transcurrido ese plazo la asociaci\u00f3n civil quedar\u00eda en libertad de vender el predio.\nConsultado por P\u00e1ginaI12, Lovelli dijo que el Cepis espera la informaci\u00f3n del AABE para saber las razones y la justificaci\u00f3n de la venta directa y su similitud con otros casos. No quiso adelantar conclusiones pero el caso m\u00e1s conocido de las \u00faltimas d\u00e9cadas es el de La Rural.\nAl Cepis le llam\u00f3 la atenci\u00f3n que la operaci\u00f3n se produzca justo en el tramo final del Gobierno de Mauricio Macri y tambi\u00e9n el precio de venta, muy por debajo de los valores de mercado y m\u00e1s bajo todav\u00eda si se considera que el ocupante de la concesi\u00f3n tiene muchos a\u00f1os en el predio.\nDetalles\nEl boleto de compraventa indica qui\u00e9nes son los firmantes. Por un lado Ram\u00f3n Mar\u00eda Lan\u00fas como presidente de la Agencia Nacional de Administraci\u00f3n de Bienes del Estado, la AABE, con direcci\u00f3n en la avenida Ramos Mej\u00eda 1302. Por otro lado Norman Gast\u00f3n Keenan, presidente del Florida Tenis, que seg\u00fan el boleto acredita personer\u00eda mediante el acta de una asamblea general ordinaria del 3 de mayo de 2019. La direcci\u00f3n es Justo Jos\u00e9 de Urquiza 2501, Florida, Vicente L\u00f3pez.\nEl texto invoca un decreto, el 1382 de 2012, seg\u00fan el que la AABE es un organismo descentralizado que funciona en el \u00e1mbito de la Jefatura de Gabinete de Ministros a cargo de disponer y administrar los bienes inmuebles del Estado nacional.\nUna parte importante es la que se refiere a la venta directa. De acuerdo con una resoluci\u00f3n de la misma AABE, la 213/2018, la venta directa ser\u00e1 viable \u201ccuando existan circunstancias t\u00e9cnicas, sociales, econ\u00f3micas o de inter\u00e9s general que lo justifiquen\u201d.\nRecuerda el boleto que el Florida Tenis desarrolla sus actividades desde hace casi 100 a\u00f1os, porque surgi\u00f3 en 1915, y ahora desarrolla actividades dentro del R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n de los Clubes de Barrio y de Pueblo contemplados por la ley 27.098. Est\u00e1 inscripto en el Registro Nacional de Clubes de Barrio con el n\u00famero 294. El boleto llama a destacar la necesidad de asegurar el derecho a la propiedad para los clubes que tengan sus sedes construidas en terrenos fiscales.\nEl 14 de julio de 2017 el Municipio de Vicente L\u00f3pez, a cargo de Jorge Macri, emiti\u00f3 un decreto, el 2482/17, por el que declar\u00f3 el Florida Tenis Club de inter\u00e9s municipal. Llam\u00f3 a tomar todos los recaudos necesarios para \u201cponer especial \u00e9nfasis en cuanto a que las tierras de Jurisdicci\u00f3n Nacional ocupadas por el Florida Tenis Club no se destinen para ning\u00fan otro uso que el actual\u201d. La explicaci\u00f3n es que el club dice tener \u201cun rol central en el desarrollo social, cultural y deportivo de la localidad de Florida\u201d, importante en articulaci\u00f3n con el municipio para que \u201clas familias y los chicos se ejerciten en el deporte para alcanzar un adecuado equilibrio psicof\u00edsico\u201d.\nmartin.granovsky@pagina12.com.ar\n", "volanta": "Pedido de investigaci\u00f3n sobre una venta directa en Vicente L\u00f3pez", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Un verdadero regalo en los pagos de Jorge Macri|Pedido de investigaci\u00f3n sobre una venta directa en Vicente L\u00f3pez", "resumen": "El Cepis, la ONG que promovi\u00f3 el fallo de la Corte sobre el gas, quiere saber por qu\u00e9 el Estado nacional entrega terrenos baratos a un club de tenis."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221303-temas-de-campana-con-gioja", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20172/na10fo01.jpg?itok=uihOEMbW", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "Alberto Fern\u00e1ndez se reuni\u00f3 con el presidente del PJ Nacional, Jos\u00e9 Luis Gioja, con quien repasaron detalle de la campa\u00f1a. En el encuentro, en las oficinas de la calle M\u00e9xico, planificaron el viaje que el candidato presidencial realizar\u00e1 la semana pr\u00f3xima a San Juan y una visita a la sede del PJ Nacional para un acto con toda su conducci\u00f3n.\n", "volanta": "Encuentro", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Temas de campa\u00f1a con Gioja|Encuentro", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221304-recorrida-por-pymes", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20170/na11fo11.jpg?itok=mkL9jRDE", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El candidato presidencial por Consenso Federal, Roberto Lavagna, visit\u00f3 pymes junto al candidato a gobernador bonaerense, el diputado Eduardo \"Bali\" Bucca. En primer t\u00e9rmino, recorrieron la metal\u00fargica De Luc\u00eda, en Munro. \"Si se mantienen las condiciones competitivas del tipo de cambio se puede dar una apertura muy importante para ellos y para el pa\u00eds. La intenci\u00f3n es tener un tipo de cambio competitivo pero en 60 d\u00edas no sabemos qu\u00e9 va a pasar con la inflaci\u00f3n que crece al 5 por ciento mensual\", destac\u00f3 Lavagna. Luego, junto a la candidata a intendenta Marta Tello, Lavagna y Bali Bucca visitaron el Grupo Maor\u00ed, una editorial con 12 a\u00f1os de historia. Al respecto, Bucca manifest\u00f3 que \"necesitamos un Estado que promueva la producci\u00f3n. Tenemos que dar vuelta la mesa y poner las patas para abajo, con pol\u00edticas que fortalezcan las pymes y la exportaci\u00f3n, desarrollando un Programa de Promoci\u00f3n de Parques Industriales y de Polos Cient\u00edfico Tecnol\u00f3gicos para toda la Provincia\".\n", "volanta": "Lavagna", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Recorrida por pymes|Lavagna", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221306-ya-investigan-las-denuncias-de-empleados-portenos-obligados-", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20103/na09fo100.jpg?itok=a9z0HNY8", "autor": "Romina Calderaro", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "Lleg\u00f3 a la justicia. La denuncia de los trabajadores del gobierno de la Ciudad de Buenos Aires que reciben \u00f3rdenes de sus jefes para participar -pese a que la ley lo proh\u00edbe- de timbreos, actividades en los call center, volanteadas o charlas con los vecinos para la gesti\u00f3n de Horacio Rodr\u00edguez Larreta est\u00e1 siendo investigada por la fiscal\u00eda que conduce Jorge Di Lello, fiscal federal con competencia electoral en la ciudad de Buenos Aires, quien inici\u00f3 de oficio una pesquisa preliminar por la presunta infracci\u00f3n al C\u00f3digo Electoral. \nAyer ratificaron su denuncia Florencia Rodr\u00edguez y Luc\u00eda S\u00e1nchez Vilar, dos trabajadoras del Aut\u00f3dromo porte\u00f1o que se negaron a participar de ese tipo de actividades y con la asistencia legal de los abogados de la Asociaci\u00f3n del Trabajadores del Estado (ATE) Capital fueron a dar su testimonio en sede judicial a pesar de que siguen yendo todos los d\u00edas a trabajar y que saben que sus contratos, que vencen en diciembre, podr\u00edan no ser renovados.\nP\u00e1ginaI12 public\u00f3 la denuncia en la tapa de la edici\u00f3n del 19 de agosto pasado. All\u00ed se daba cuenta del hostigamiento que recibieron antes y despu\u00e9s de la PASO los trabajadores del ministerio de Ambiente y Espacio P\u00fablico del gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires para hacer tareas de militancia a favor de Horacio Rodr\u00edguez Larreta. En esa ocasi\u00f3n, los delegados de ATE Capital denunciaron la situaci\u00f3n en un comunicado y los testimonios que consigui\u00f3 este diario eran an\u00f3nimos por el miedo de los trabajadores a que no les renovaran sus contratos. Pero la difusi\u00f3n de la pr\u00e1ctica surti\u00f3 un efecto positivo: los empleados fueron perdiendo el miedo a hablar y el sitio tucampa\u00f1anoesmitrabajo, que en ese momento casi no ten\u00eda testimonios, hoy est\u00e1 lleno de historias similares (ver aparte). Ese sitio fue creado por las dos chicas que ayer ratificaron su denuncia en la fiscal\u00eda de Di Lello.\nFlorencia Rodr\u00edguez trabaja en el Aut\u00f3dromo de la Ciudad de Buenos Aires. Cobra su salario como monotributista y le hacen un contrato anual que se renueva (o no) cada diciembre. A pesar del miedo sobre su futuro, ayer declar\u00f3 en sede judicial lo que le viene pasando desde mediados de julio. \u201cEn esa \u00e9poca se hicieron reuniones con todo el equipo en las que se nos indicaba que por '\u00f3rdenes de arriba' ten\u00edamos que participar de actividades de campa\u00f1a: volanteadas, actos pol\u00edticos, timbreos, presencias en los calle center\u201d. Florencia explic\u00f3 que a cada trabajador le tocaba una tarea distinta y que a ella en ese momento le indicaron que ten\u00eda que ir a volantear a Belgrano. Respondi\u00f3, por mail, que no iba a ir. A partir de ese momento, desde el gobierno porte\u00f1o cambiaron la modalidad: les empezaron a dar indicaciones a los trabajadores, pero s\u00f3lo cara a cara. Nada que quedara registrado por escrito. Ella y su compa\u00f1era Luc\u00eda S\u00e1nchez empezaron a intentar concientizar a sus compa\u00f1eros de que hacer ese tipo de actividades militantes no estaba en el marco de la ley. Y cabe destacar que no eran s\u00f3lo invitaciones: a los que se negaban a participar les dec\u00edan que si no se sumaban a alg\u00fan evento, tarde o temprano se iba a tener que ir del gobierno porte\u00f1o por su \u201cfalta de compromiso\u201d. Todo este recorrido Florencia tambi\u00e9n lo dej\u00f3 por escrito ayer en la fiscal\u00eda de Di Lello.\nLuc\u00eda S\u00e1nchez tambi\u00e9n trabaja en el aut\u00f3dromo y vivi\u00f3 una situaci\u00f3n parecida. \u201cMe pidieron ir a volantear, como a todos los del aut\u00f3dromo. Boleta completa con Macri y s\u00f3lo boletas de Larreta. Y a todos nos amenazaron con echarnos si no lo hac\u00edamos\u201d, dijo a este diario. Y agreg\u00f3 que \u201cnos empezamos a dar cuenta de que hab\u00eda testimonios similares tanto en Naci\u00f3n, como en Provincia, como en las intendencias. En municipios como Lan\u00fas, Quilmes, Mor\u00f3n y San Miguel pasa lo mismo\u201d.\nAmbas siguen trabajando, pero est\u00e1n marcadas: les cambiaron la oficina, est\u00e1n m\u00e1s lejos de sus compa\u00f1eros y m\u00e1s cerca de su jefe y no tienen interlocuci\u00f3n directa con \u00e9l, sino que les designaron a un intermediario. Saben que a partir de esta denuncia no s\u00f3lo corren el riesgo de que las echen o no les renueven el contrato: incluso si siguieran en sus puestos, est\u00e1n seguras de que los aumentos \u201ca dedo\u201d que se hacen cada tanto no las van a tener entre las beneficiadas.\nHay otro fen\u00f3meno que la fiscal\u00eda de De Di Lello va a investigar seg\u00fan vayan surgiendo los testimonios: d\u00f3nde funcionan los call center, c\u00f3mo se financian y si es cierto, como trascendi\u00f3, que a partir de que se hizo p\u00fablico que los empleados porte\u00f1os son instados a realizar actividades de campa\u00f1a, ahora est\u00e1n contratando, seg\u00fan dijo a este diario una fuente que prefiri\u00f3 guardar reserva de su identidad, \u201ca gente de afuera a la que le pagan con plata de `caja chica\u00b4 para volantear por cinco mil pesos al mes\u201d.\nLa investigaci\u00f3n preliminar de Di Lello puede crecer en la medida en la que en la fiscal\u00eda investiguen y sumen m\u00e1s testimonios y nombres concretos de los que dieron las \u00f3rdenes. Lo concreto es que pedirles a los empleados porte\u00f1os actividades de militancia est\u00e1 vedado por ley 25.164 , que en el inciso E del art\u00edculo 24 establece \u201cla prohibici\u00f3n para los empleados p\u00fablicos de valerse directa o indirectamente de facultades o prerrogativas inherentes a sus funciones para fines ajenos dicha funci\u00f3n o para realizar proselitismo o acci\u00f3n pol\u00edtica\u201d. Rodr\u00edguez Larreta debe saberlo, pero la desesperaci\u00f3n por no perder el \u00fanico basti\u00f3n que le puede quedar a Juntos por el Cambio despu\u00e9s del 27 de octubre le debe estar jugando una mala pasada.\nDaniel Catalano, titular de ATE Capital, dijo a este diario que \u201cla militancia no puede ser nunca un imperativo obligado desde la gesti\u00f3n de turno, no puede ser parte de las de la funciones, tareas o actividades requeridas para ning\u00fan puesto de trabajo en la Administraci\u00f3n P\u00fablica, mucho menos una carta de negociaci\u00f3n para conservar el laburo o una forma de garantizar militancia proselitista para un espacio pol\u00edtico que no la tiene por naturaleza\u201d. Y agreg\u00f3 que \u201ceste gobierno nos persigui\u00f3 tild\u00e1ndonos de \u00f1oquis y grasa militante. Es inaudito que obliguen a los trabajadores a militar a Cambiemos. Peor a\u00fan cuando es un gobierno que se ocup\u00f3 de desplazarnos, maltratarnos, despedirnos, precarizarnos, que nos hizo perder el salario y que elimin\u00f3 las pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s importante del Estado\u201d.\n", "volanta": "Iniciaron una causa por los municipales obligados a militar para Larreta", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Ya investigan las denuncias de empleados porte\u00f1os obligados a hacer campa\u00f1a|Iniciaron una causa por los municipales obligados a militar para Larreta", "resumen": "El fiscal Di Lello abri\u00f3 una pesquisa por violaci\u00f3n al C\u00f3digo Electoral. Dos trabajadoras del Aut\u00f3dromo se presentaron ayer a ratificar su denuncia en Tribunales."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221212-una-argentina-al-frente-del-programa-memoria-del-mundo-para-", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20024/morescosandracartasso.jpg?itok=VabkbE9V", "autor": "Paula Sabat\u00e9s", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "La semana pasada se llev\u00f3 a cabo en La Paz, Bolivia, la elecci\u00f3n de autoridades para el Programa Memoria del Mundo de la Unesco para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Mowlac) y la Argentina tuvo dos gratas sorpresas: no s\u00f3lo integrar\u00e1 por primera vez el programa sino que adem\u00e1s presidir\u00e1 el Comit\u00e9 Regional, encargado de concientizar sobre la importancia del cuidado del patrimonio documental hist\u00f3rico en la regi\u00f3n. La elegida por sus compa\u00f1eros para ocupar el cargo de titular fue Sandra Moresco, profesora de historia, trabajadora del Archivo Nacional de la Memoria y militante de derechos humanos. En di\u00e1logo con P\u00e1ginaI12, cuenta que su objetivo ser\u00e1 \u201cresaltar la ra\u00edz com\u00fan que tienen las naciones latinoamericanas\u201d e \u201cimpulsar la creaci\u00f3n de comit\u00e9s nacionales en cada pa\u00eds\u201d, incluida la Argentina, que tiene una \u201cdeuda hist\u00f3rica\u201d en esa materia.\nLa tarea espec\u00edfica de Mowlac es impulsar a los archivos documentales de los distintos pa\u00edses para que se presenten a convocatorias de evaluaci\u00f3n a fin de que puedan formar parte de la Memoria del Mundo de la Unesco. Tal como cont\u00f3 la flamante presidenta a este diario en julio, los acervos participantes \u201ctienen que tener relevancia hist\u00f3rica a nivel regional\u201d y adem\u00e1s contribuir en delinear \u201cla conexi\u00f3n que existe entre los distintos pa\u00edses\u201d. \u201cTenemos una historia y una ra\u00edz en com\u00fan m\u00e1s profunda y verdadera de la que pensamos, con muchas m\u00e1s cosas que nos unen que las que nos separan. Ese ser\u00e1 el esp\u00edritu de mi mandato: sugerir, apoyar y aconsejar a los pa\u00edses para que podamos ir teniendo una mirada m\u00e1s efectiva sobre eso que tenemos en com\u00fan y que se expresa a trav\u00e9s de nuestros archivos\u201d, adelanta Moresco sobre su gesti\u00f3n.\n--En una entrevista anterior con este diario dijo que en la Argentina no hay una pol\u00edtica de protecci\u00f3n de archivos. \u00bfTrabajar\u00e1 sobre eso en su gesti\u00f3n al frente del programa?\n--Mi cargo es regional y tambi\u00e9n lo ser\u00e1 mi tarea, con especial inter\u00e9s en la integraci\u00f3n y no en la prioridad de algunos pa\u00edses por sobre otros. Por supuesto intentar\u00e9 contribuir desde mi lugar a que mejore la situaci\u00f3n de la archiv\u00edstica en la Argentina, que no ha avanzado lo que deber\u00eda. Sobre todo sugerir\u00e9 la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 nacional, organismos formados por distintas instituciones y representaciones de la sociedad vinculadas a la archiv\u00edstica, la cultura, la educaci\u00f3n. Son importantes porque no solo contribuyen a la difusi\u00f3n de los archivos sino tambi\u00e9n a la difusi\u00f3n de la importancia de que existan, que son dos cosas diferentes.\n--Y m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad del programa que ahora preside, \u00bfqu\u00e9 rol cumplen los Estados en esa misi\u00f3n?\n--Su rol es imprescindible. Sin pol\u00edticas p\u00fablicas concretas es imposible cualquier desarrollo. En la reuni\u00f3n en La Paz tuvimos el apoyo pleno del vicepresidente del Estado Plurinacional de Bolivia, \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera, y vimos la diferencia que hay entre los pa\u00edses que tienen pol\u00edticas p\u00fablicas definidas destinadas al patrimonio y aquellos que no las tienen. El extraordinario testimonio que da el Archivo de la Miner\u00eda Nacional boliviano, que da cuenta de la riqueza del territorio y la historia del trabajo en las minas llevado a cabo durante siglos, es una muestra de c\u00f3mo se rescatan la memoria hist\u00f3rica nacional y regional.\n--\u00bfQu\u00e9 importancia tiene que una mujer est\u00e9 al frente del programa y qu\u00e9 contribuci\u00f3n piensa hacer en ese sentido?\n--La historia de la mujer latinoamericana y caribe\u00f1a tambi\u00e9n tiene muchas cosas en com\u00fan y la idea es visibilizarlo. Tenemos una historia de explotaci\u00f3n, de opresi\u00f3n en cuanto al lugar que ocup\u00e1bamos en las distintas sociedades, en el mundo del trabajo. Es muy importante, por ejemplo, mostrar las fotos y documentos de mujeres y ni\u00f1as trabajando en distintas etapas hist\u00f3ricas para entender que la transformaci\u00f3n tambi\u00e9n depende de la mirada que nos demos a nosotras mismas. Hay archivos que reflejan esto y son importantes porque nos permiten ver la sororidad que desplegamos para salir de esos lugares.\n", "volanta": "Sandra Moresco fue elegida como titular del Mowlac", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Una argentina al frente del Programa Memoria del Mundo para Am\u00e9rica Latina y el Caribe|Sandra Moresco fue elegida como titular del Mowlac", "resumen": "En di\u00e1logo con P\u00e1ginaI12, Moresco explic\u00f3 que su objetivo desde el Mowlac ser\u00e1 \u201cimpulsar la creaci\u00f3n de comit\u00e9s nacionales en cada pa\u00eds\u201d para propiciar el cuidado del patrimonio documental hist\u00f3rico. \"Intentar\u00e9 contribuir desde mi lugar a que mejore la situaci\u00f3n de la archiv\u00edstica en la Argentina, que no ha avanzado lo que deber\u00eda\", dijo."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221307-un-sitio-web-recopila-las-denuncias-de-empleados-obligados-a", "link_foto": "", "autor": "Romina Calderaro", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "El sitio funciona hace mucho y fue creado por las dos chicas que declararon ante el fiscal Di Lello . Pero lo cierto que las denuncias comenzaron a multiplicarse cuando P\u00e1ginaI12 public\u00f3 su existencia . \nEst\u00e1 destinado a informar a los trabajadores sobre sus derechos, invitarlos a que denuncien si est\u00e1n siendo hostigados e informar qu\u00e9 leyes los protegen de los abusos que denuncian los sindicatos y que hoy son v\u00edctima de investigaci\u00f3n judicial. \nEstas son algunas de las historias que est\u00e1n publicadas. An\u00f3nimas, por obvias razones: \n1. \u201cTuvimos un llamamiento a fiscalizar la PASO y nos dijeron que era un momento de `devolver gentilezas\u00b4. No hay posibilidades de decir que no, aunque aclaren que no te obligan, cuando es tu jefe el que te est\u00e1 pidiendo el favor\u201d\n2. \u201cEntr\u00e9 a trabajar en el programa Compromiso Barrial bajo la direcci\u00f3n de Paula Uhalde para la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana y Funci\u00f3n P\u00fablica en el mes de agosto de 2013. Me obligaban a realizar timbreos, ir al call center, entregar folleter\u00eda en distintas comunas\u201d\n3. \u201cAl call center nos hac\u00edan ir a todos en horario laboral durante la campa\u00f1a del 2017\u201d.\n4. \u201cNos ped\u00edan que hici\u00e9ramos actividades de campa\u00f1a, nos dijeron que ten\u00edan car\u00e1cter voluntario, pero empezaron a manipularnos con el tema del acompa\u00f1amiento y el apoyo que deb\u00edamos mostrar\u201d. \n5. \u201cEn ese momento estaba contratada. Me mandaron dos veces a un call center de Once y tuve que llamar vecinos para difundir las ciclov\u00edas de Larreta, otra vez en Temperley a doblar boletas. Cuando yo lo contaba, nadie me cre\u00eda\u201d. \n6. \u201cAproximadamente una vez por mes ped\u00edan dos personas del sector call center, volantear, timbrear. Fui una vez: ten\u00eda que hablarles a los vecinos sobre el viaducto San Mart\u00edn. Dej\u00e9 de trabajar all\u00ed hace un par de meses\u201d.\n7. \u201cTuve que ir varias veces al call center sin opci\u00f3n a decir que no. Acept\u00e9 por temor a preder mi trabajo. Me pidieron ir a timbrear obligatoriamente fuera de mi horario laboral. Y para la PASO me pidieron ser fiscal, cosa que pude evitar ya que lo hicieron con poca antelaci\u00f3n y pude poner excusas. Pero no s\u00e9 qu\u00e9 voy a decir en octubre si me lo vuelven a pedir\u201d.\n8. \u201cPrevio a la PASO me indicaron que me tocaba 'timbrear' y entregar folletos. Pude escapar diciendo que ten\u00eda otras responsabilidades laborales dentro del organismo\u201d. \n9. \u201cCuando entr\u00e9 en 2016 me contaron que para las elecciones nacionales de 2015 los hab\u00edan hecho fiscalizar. Yo s\u00f3lo particip\u00e9 una vez de un call center y una vez de timbreo porque mi jefe me hizo zafar lo m\u00e1s que pudo, pero todos ten\u00edamos que ir. A la mayor\u00eda le daba 'paja', sobre todo el timbreo que era el s\u00e1bado a la ma\u00f1ana\u201d.\n", "volanta": "El hilo de historias que se multiplica ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Un sitio web recopila las denuncias de empleados obligados a hacer campa\u00f1a|El hilo de historias que se multiplica ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221217-patricia-bullrich-no-se-resigna", "link_foto": "https://www.pagina12.com.ar/assets/media/assets/video-icon.svg", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "La ministra de Seguridad, Patricia Bullrich , volvi\u00f3 a reivindicar su pol\u00edtica represiva en un mitin de campa\u00f1a y prometi\u00f3 que en una \"pr\u00f3xima gesti\u00f3n\" la pol\u00edtica contra los movimientos sociales ser\u00eda m\u00e1s dura para impedir la realizaci\u00f3n de protestas. \"Tenemos a la clase media apretada y a los movimientos sociales con toda la plata\", resumi\u00f3 Bullrich y despert\u00f3 los aplausos de los cambiemitas reunidos en el Club Armenio de Palermo. \n \"Yo desde el primer d\u00eda dije: protocolo contra esta gente porque no nos pueden seguir manejando todo el pa\u00eds. Y, sin embargo, lamentablemente, para ser un poquito pol\u00edticamente correctos, les dejamos demasiado poder\", sostuvo la ministra ante militantes de Cambiemos a pocos d\u00edas de iniciar la caravana del \"S\u00ed, se puede\" . \nBullrich se refiri\u00f3 as\u00ed al protocolo antipiquetes que intent\u00f3 instalar en el primer a\u00f1o de gobierno y que no termin\u00f3 de aplicarse debido a la resistencia de los organismos de derechos humanos e inclusive de los medios de comunicaci\u00f3n, ya que contemplaba un \"corralito\" e imped\u00eda la libre circulaci\u00f3n para realizar las coberturas period\u00edsticas. \nEn 2017, tras el asesinato de Rafael Nahuel y la represi\u00f3n seguida de muerte de Santiago Maldonado , Bullrich intent\u00f3 redoblar la apuesta y prometi\u00f3 que realizar\u00eda un protocolo para habilitar a las fuerzas de seguridad a desconocer las \u00f3rdenes judiciales para poder avanzar en, por ejemplo, posibles cortes de ruta. Ese anhelo tampoco fue oficializado. \n\"Esto va a cambiar. Esto en la pr\u00f3xima gesti\u00f3n cambia totalmente\", les prometi\u00f3 Bullrich a las personas reunidas en el auditorio de Palermo en la tarde del mi\u00e9rcoles. Seg\u00fan Bullrich el error de Cambiemos fue \"ser un poquito pol\u00edticamente correctos\". \nLa semana pasada, en la previa de la aprobaci\u00f3n de la Emergencia Alimentaria, votada de manera un\u00e1nime en el Congreso, la ministra ya hab\u00eda sincerado su posici\u00f3n contra las movilizaciones y marchas anunciadas a favor de la norma y consider\u00f3 que \"en la Argentina hay gente que est\u00e1 pasando necesidades, (pero) no llegar\u00eda a decir que hay gente que hoy est\u00e1 en una situaci\u00f3n de no comer\". \"Si pasan hambre tienen comedores y una cantidad de lugares donde poder ir y no pasar hambre\", remat\u00f3.\nFrente a los seguidores de cambiemos volvi\u00f3 a apuntar contra quienes reclaman recursos para poder tener un plato de comida e interpret\u00f3 la realidad a su modo:  \"Les dejamos demasiado poder y hoy, que venimos sufriendo las consecuencias, tenemos a la clase media apretada y a los movimientos sociales con toda la plata\".\n", "volanta": "La ministra de Seguridad prometi\u00f3 mayor represi\u00f3n", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Patricia Bullrich no se resigna|La ministra de Seguridad prometi\u00f3 mayor represi\u00f3n", "resumen": "Frente a un auditorio af\u00edn, la funcionaria advirti\u00f3 que si tuviera la oportunidad de otra gesti\u00f3n aplicar\u00eda desde el primer d\u00eda mano dura contra los movimientos sociales, a los cuales, seg\u00fan ella, \"les dejamos demasiado poder\".   "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221293-los-memes-de-macri-como-mr-burns-vidas-paralelas", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL PA\u00cdS"], "cuerpo": "Se sabe: Mauricio Macri suele ser comparado con Montgomery Burns, el villano de Los Simpson. Varias veces se hizo alusi\u00f3n a la similitud del presidente con el empresario de la serie animada. Un tuitero se dedic\u00f3 a hurgar en las semejanzas entre la serie y diversas im\u00e1genes del presidente.\nLuego de abrir el hilo, sigui\u00f3 una seguidilla que, con la ayuda de otros tuiteros, casi llega hasta el infinito. Las similitudes que se descubrieron fueron por dem\u00e1s llamativas. \n", "volanta": "Un hilo de Twitter recogi\u00f3 im\u00e1genes similares entre el mandatario y el personaje de ficcci\u00f3n ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Los memes de Macri como Mr. Burns: vidas paralelas|Un hilo de Twitter recogi\u00f3 im\u00e1genes similares entre el mandatario y el personaje de ficcci\u00f3n ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221247-la-fuba-sesiona-para-elegir-autoridades", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20008/na14fo01-2-0.jpg?itok=4FtE9jL-", "autor": "", "categorias": ["UNIVERSIDAD"], "cuerpo": "Despu\u00e9s de las elecciones estudiantiles en la UBA, que dejaron como saldo el crecimiento del radicalismo y el peronismo en las conducciones estudiantiles, as\u00ed como el retroceso de la izquierda, este s\u00e1bado al mediod\u00eda se reunir\u00e1 el congreso de la Federaci\u00f3n Universitaria de Buenos Aires (FUBA) para elegir nuevas autoridades, en la Facultad de Medicina.\nLas agrupaciones radicales y socialistas, con aliadas peronistas e independientes, avanzan en la conformaci\u00f3n de un frente com\u00fan para quedarse con la conducci\u00f3n y  desplazar a la actual conducci\u00f3n de la federaci\u00f3n, encabezada por agrupaciones de izquierda, centroizquierda e independientes. Franja Morada perdi\u00f3 la presidencia en 2001 y nunca m\u00e1s la recuper\u00f3.\n\"Estamos muy contentos porque sentimos que es la primera vez despu\u00e9s de m\u00e1s de diez de a\u00f1os que nos preparamos para un congreso que va a elegir autoridades respetando el estatuto\", se\u00f1al\u00f3 el consejero Felipe Vega Terra, de la agrupaci\u00f3n Clivaje-Alternativa Acad\u00e9mica, parte del frente encabezado por la UES en Sociales.\nLa federaci\u00f3n est\u00e1 dividida desde el a\u00f1o pasado, cuando el bloque autodenominado reformista realiz\u00f3 un congreso para renovar autoridades y proclam\u00f3 haber obtenido la conducci\u00f3n. Por su lado, el bloque de izquierda e independientes que ven\u00eda ejerciendo la conducci\u00f3n de la FUBA, encabezado por La Mella y el PO, desconoci\u00f3 ese congreso y lo denunci\u00f3 como irregular y fraudulento, por lo que se considera a\u00fan al frente de la organizaci\u00f3n. Ahora, todo indica que participar\u00e1n todos los sectores del mismo congreso.\nEl estatuto de la FUBA indica que, para poder sesionar en congreso, la federaci\u00f3n que nuclea a los centros de estudiantes de todas las facultades de la UBA debe reunir al menos a 66 de los 130 delegados.\nLa convocatoria del espacio \"reformista\" cuenta con la firma de los presidentes de los centros de las facultades de Ciencias Econ\u00f3micas, Medicina, Derecho, Ciencias Sociales, Odontolog\u00eda, Psicolog\u00eda, Arquitectura e Ingenier\u00eda, que representan a las fuerzas Nuevo Espacio (ex Franja Morada), Nuevo Derecho (socialismo), UES (peronismo), AFO (aliada de Franja), EDI (radical), LAI (independientes de derecha) y MLI (independientes de centroizquierda).\nEva Dimopulos, dirigente de La Mella y actual copresidenta de la FUBA, se\u00f1al\u00f3 que ante este escenario electoral su agrupaci\u00f3n \"se va a constituir como el principal espacio opositor en alianza con La C\u00e1mpora, Nuevo Encuentro, Protagonistas y otras fuerzas\". \"Vamos a intentar ocupar la Secretaria General de la FUBA y vamos a trabajar en defensa de la universidad publica\". \"Ganemos o perdamos tenemos la voluntad democr\u00e1tica de construir una oposici\u00f3n que ayude al movimiento estudiantil a atravesar este contexto de crisis economica\", indic\u00f3 Dimopulos. \n", "volanta": "Congreso en Medicina, este s\u00e1bado", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La FUBA sesiona para elegir autoridades", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221233-agenda", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20088/encuentro-20parchuc-201-2.jpg?itok=cPl0crOK", "autor": "", "categorias": ["UNIVERSIDAD"], "cuerpo": "C\u00e1rcel. El VI Encuentro Nacional de Escritura en la C\u00e1rcel se realizar\u00e1 el 3 y el 4 de octubre bajo el lema \"Soltar la lengua\", en el Centro Cultural Paco Urondo, en 25 de Mayo 201 (CABA). El encuentro es organizado por el Departamento de Letras y el Programa de Extensi\u00f3n en C\u00e1rceles de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA. Su programaci\u00f3n incluye conferencias y paneles tem\u00e1ticos, mesas de lectura, presentaciones de libros, talleres y espect\u00e1culos en vivo, reuniones de trabajo, muestras de arte y dise\u00f1o, proyecci\u00f3n de cortos y material audiovisual, exposici\u00f3n de libros, revistas y otras publicaciones producidas intramuros, adem\u00e1s de una feria de productos elaborados por cooperativas y proyectos sociales. Programa .\nDi\u00e1logos. El Instituto Gino Germani contin\u00faa este viernes con su jornada de Di\u00e1logos, que promueve el intercambio de investigadores del instituto y de otros centros de investigaci\u00f3n dedicados a las ciencias sociales. Todas las actividades en Uriburu 950 (CABA), piso 6\u00ba. Programa .\nDiversidad. El mi\u00e9rcoles 2 de octubre, la Fundaci\u00f3n Encontrarse en la Diversidad realizar\u00e1 su jornada anual en el Espacio para la Memoria y los Derechos Humanos, de la que participar\u00e1n miles de j\u00f3venes de instituciones de educaci\u00f3n formal y no formal de CABA y Provincia de Buenos Aires. Desde las 18 habr\u00e1 juegos, deportes, espect\u00e1culos, muestras de arte y mesas de debate para pensar la relaci\u00f3n entre medios de comunicaci\u00f3n, cultura, deporte, pol\u00edtica y diversidad. Entrada gratuita, con inscripci\u00f3n previa: info@enladiversidad.org.ar. En la ex ESMA, Av. Del Libertador 8151 (CABA).\nColegios. Por segundo a\u00f1o consecutivo, este s\u00e1bado 28 se realizar\u00e1 Expo Colegios, donde escuelas e instituciones educativas muestran sus proyectos educativos a trav\u00e9s de conferencias, charlas, talleres y otras propuestas para padres y alumnos. Entrada libre y gratuita, desde las 14, en La Abad\u00eda, Gorostiaga 1908 (CABA).\nComunicaci\u00f3n. Del 2 al 4 de octubre, la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba ser\u00e1 sede del VII Congreso Internacional de Comunicaci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, donde se presentar\u00e1n m\u00e1s de 140 ponencias y posters. En ese marco, se har\u00e1 el primer Festival Nacional de Teatro Cient\u00edfico. Inscripci\u00f3n .\n", "volanta": "LEER M\u00c1S\nEncuentro Nacional de Mujeres 2019: el cronograma completo | Habr\u00e1 87 talleres y 10 paneles", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Agenda", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221241-ni-bono-de-5000-pesos-ni-respuestas-para-los-profesores", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20094/universidad-web-2.jpg?itok=N17uvOGM", "autor": "Constanza Bonsignore", "categorias": ["UNIVERSIDAD"], "cuerpo": "Los docentes universitarios no cobrar\u00e1n el bono de 5 mil pesos anunciado por el Gobierno. As\u00ed lo ratific\u00f3 la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarias (SPU) en una nueva reuni\u00f3n de la mesa t\u00e9cnica salarial que se desarroll\u00f3 este jueves en la sede del Ministerio de Educaci\u00f3n con los representantes de las federaciones Conadu Hist\u00f3rica, Conadu, Fedun, Ctera, UDA y Fagdut.\nLa reuni\u00f3n fue convocada por el secretario de Pol\u00edticas Universitarias, Pablo Domenichini, en el Ministerio de Educaci\u00f3n. All\u00ed, los gremios docentes volvieron a reiterar el pedido del cobro del bono de 5 mil pesos. Sin embargo, los funcionarios reiteraron que no habr\u00e1 bono para la docencia universitaria, pese a que fue otorgado al conjunto de los trabajadores estatales dependientes de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, incluidos, por ejemplo, los investigadores del Conicet.\n\"Volvimos a plantear el reclamo del bono como paliativo pero el ministerio no tuvo respuesta para eso\", indic\u00f3 la secretaria gremial de Conadu, Ver\u00f3nica Betancourt. \n\"Si bien es claro que el bono no es suficiente, constituye un paliativo para afrontar el fuerte deterioro de los salarios\", se\u00f1al\u00f3 el secretario general de Fedun, Daniel Ricci.\nEn el mismo sentido se pronunci\u00f3 la secretaria adjunta de Conadu Hist\u00f3rica, Claudia Baigorria, quien declar\u00f3 que \"el Gobierno sigue negando el bono a los docentes universitarios en un dia que Larreta decidi\u00f3 pagarles a los docentes de la Ciudad y Vidal les adelant\u00f3 la cl\u00e1usula gatillo\". Conadu Hist\u00f3rica viene de realizar un paro nacional este mi\u00e9rcoles, en rechazo a la falta de respuestas por parte del gobierno de Mauricio Macri.\nLos gremios que agrupan a los profesores tambi\u00e9n reclamaron un refuerzo de emergencia para los jubilados, para las obras sociales universitarias, as\u00ed como un incremento presupuestario para el conjunto de las universidades nacionales y el sistema cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.\nAsimismo, dados los altos niveles de inflaci\u00f3n que hubo durante estos meses y en funci\u00f3n de que la cl\u00e1usula gatillo se aplicar\u00e1 reci\u00e9n en octubre y se cobrar\u00e1 en noviembre, las federaciones tambi\u00e9n piden recibir una mejora salarial urgente para paliar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nEl otro tema que se trat\u00f3 en la reuni\u00f3n fue el de la garant\u00eda salarial docente, que establece que ning\u00fan docente puede cobrar menos que el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil m\u00e1s un 20 por ciento. Dado que el Gobierno en el mes de septiembre actualiz\u00f3 el salario m\u00ednimo, se comprometi\u00f3 a que en los pr\u00f3ximos d\u00edas sacar\u00e1 una resoluci\u00f3n para transferirle el dinero a las universidades. \"A\u00fan el Gobierno nos adeuda la nueva garant\u00eda salarial que tenemos los docentes que est\u00e1n con poca antig\u00fcedad y con categor\u00edas de ayudante de primera y jefe de trabajos pr\u00e1cticos. Seg\u00fan lo que se acord\u00f3 en la reuni\u00f3n, la SPU se comprometi\u00f3 a pagarlo el mes que viene\", se\u00f1al\u00f3 Baigorria. \nLa pr\u00f3xima semana las federaciones tendr\u00e1n sus respectivos plenarios y evaluar\u00e1n los pasos a seguir. Como medida posible se est\u00e1 pensando la posibilidad de convocar una acci\u00f3n conjunta entre todas las federaciones. La SPU acord\u00f3 una nueva reuni\u00f3n para mediados de octubre, luego de que se conozca el indice de inflaci\u00f3n del mes de septiembre. \n", "volanta": "El Gobierno rechaz\u00f3 los reclamos de los docentes universitarios", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Ni bono de 5000 pesos ni respuestas para los profesores|El Gobierno rechaz\u00f3 los reclamos de los docentes universitarios", "resumen": "En la mesa t\u00e9cnica salarial, Educaci\u00f3n ratific\u00f3 que los docentes universitarios no cobrar\u00e1n el bono destinado a la administraci\u00f3n p\u00fablica. Hasta octubre no habr\u00e1 revisi\u00f3n de los sueldos."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221781-delta-compro-20-de-latam-y-cambio-las-relaciones-de-la-guerr", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20213/delta_0.jpg?itok=WU3M7TyI", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "La compa\u00f1\u00eda estadounidense Delta Airlines anunci\u00f3 la compra del 20 por ciento de las acciones de LATAM Airlines Group por 1.900 millones de d\u00f3lares, provocando probablemente un realineamiento de los gigantes en el mercado aeron\u00e1utico. LAN, aliado hasta ahora de American Airlines, cambiar\u00eda de vereda al quedar vinculado, tanto en el negocio de transporte de pasajeros como en el de carga, al otro gran jugador norteamericano. La alianza marcar\u00e1 la salida de LATAM del grupo One World, una de las asociaciones de aerol\u00edneas m\u00e1s poderosas y a la que pertenece American Airlines, mientras que Delta se ver\u00e1 obligada a vender las acciones que tiene en la compa\u00f1\u00eda en Gol Linheas A\u00e9reas, para evitar el monopolio en Brasil.  \nEn un comunicado conjunto, se destaca que la aerol\u00ednea norteamericana se compromete a la compra de cuatro aeronaves Airbus A350 de LATAM y otros 10 A350 adicionales con fecha de entrega desde 2020 al 2025. A trav\u00e9s de twitter, Ed Bastian, CEO de Delta, busc\u00f3 despejar las especulaciones a que la compra de una parte minoritaria de LATAM ser\u00eda s\u00f3lo el primer paso hacia una absorci\u00f3n total de la compa\u00f1\u00eda. \"No creemos que vayamos a adquirir m\u00e1s que este 20% de LATAM. Los Cueto son los due\u00f1os, y continuar\u00e1n siendo los due\u00f1os del grupo.\" Delta cuenta actualmente con participaci\u00f3n accionarias en Air France-KLM (8%) y Aerom\u00e9xico (4,2%).\n\"Creemos que incorporando las redes sudamericanas de LATAM --apunta Ed Bastian en la cuenta de twitter-- vamos a pasar de una estructura de baja ganancia para Delta a una con mayores retornos. S\u00f3lo lleg\u00e1bamos a los pa\u00edses punto a punto, y a partir de ahora podemos pensar en tramos entre los pa\u00edses miembros de LATAM.\"Y agrega que \"somos oportunistas cuando la oportunidad se presenta. Latinoam\u00e9rica es una de las regiones que m\u00e1s va a crecer, y tenemos un enorme inter\u00e9s en ese crecimiento. M\u00e1s que en India y el Sudeste Asi\u00e1tico.\"\n\"Esta alianza con Delta fortalece a LATAM y entrega la mejor conectividad a los pasajeros a trav\u00e9s de nuestras redes de destinos altamente complementarias\", se\u00f1al\u00f3 por su parte Enrique Cueto, CEO de LATAM Airlines Group. Delta hizo una oferta p\u00fablica de 16 d\u00f3lares por acci\u00f3n, que se financiar\u00e1 principalmente con nueva deuda y caja disponible y adem\u00e1s, invertir\u00e1 350 millones de d\u00f3lares para apoyar la creaci\u00f3n de la alianza. LATAM, en tanto, espera que la transacci\u00f3n mejorar\u00e1 significativamente la generaci\u00f3n de flujo de caja, reducir\u00e1 su deuda futura proyectada en 2 mil millones de d\u00f3lares hasta 2025 y mejorar\u00e1 su estructura de capital, fortaleciendo su capacidad de implementar su estrategia.\n", "volanta": "Jugada fuerte de un gigante que impactar\u00e1 sobre otros", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Delta compr\u00f3 20% de LATAM y cambi\u00f3 las relaciones de la guerra aerocomercial ", "resumen": "Queda conformada una de4 las alianzas m\u00e1s poderosas del negocio en Latinoam\u00e9rica, afectando principalmente a American Airlines, hasta ahora socia de LATAM. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221775-cierra-una-fabrica-de-motores-en-cordoba", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20244/mwm-20foto-20gentileza-20radio-20jesus-20maria.jpg?itok=1XuKNDWz", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "La empresa MWM International Engines, de producci\u00f3n de motores, cerr\u00f3 las puertas de su f\u00e1brica cordobesa y dej\u00f3 sin trabajo a unas 100 personas. \u201cA pesar de varias iniciativas para impulsar la producci\u00f3n local de motores y componentes y, recientemente, los grupos electr\u00f3genos, la continuidad de las operaciones de la compa\u00f1\u00eda se ha vuelto inviable debido a los bajos vol\u00famenes para satisfacer la demanda del mercado local\u201d, comunic\u00f3 la firma. La destrucci\u00f3n del mercado local en manos negociaciones salariales y aumentos de jubilaciones y otros ingresos por debajo de la inflaci\u00f3n junto al deterioro del empleo, empujan al cierre a una nueva f\u00e1brica nacional. Tambi\u00e9n jug\u00f3 su papel la ca\u00edda del mercado brasile\u00f1o, hacia donde la compa\u00f1\u00eda exportaba motores. La empresa inform\u00f3 el traslado de operaciones hacia la filial de Brasil.\nEl Diario La Voz del Interior relata una situaci\u00f3n de desaz\u00f3n y tristeza entre los operarios de la planta de motores, ubicada en Jes\u00fas Mar\u00eda, C\u00f3rdoba. \u201cCabezas gachas, ojos humedecidos, y reparto de abrazos en el momento de la despedida\u201d, dice la cr\u00f3nica. El cierre de MWM se suma al del supermercado S\u00faper Uno en Colonia Caroya.\n\"La impresi\u00f3n que me queda es la peor, pens\u00e1bamos que \u00edbamos a seguir aguantando y son 100 familias que se quedan en la calle. Trataremos de ver como continuamos, la vida sigue. La f\u00e1brica m\u00e1s all\u00e1 que cierre se han portado bien con nosotros pero me voy triste\", dijo Mario Sosa, uno de los delegados. \"Ven\u00edamos de mal en peor. Hab\u00edamos firmado un acta donde por tiempo indeterminado no pod\u00edan tocar nada. Siempre ve\u00edamos todo igual. La ve\u00edamos venir pero no pens\u00e1bamos que era as\u00ed\", agreg\u00f3 Sergio Aramayo, un operario.\nTal como sucedi\u00f3 con el cierre de otras firmas autopartistas, las compa\u00f1\u00edas deciden reducir su presencia en la regi\u00f3n trasladando operaciones a la filial de Brasil, que ofrece un mercado naturalmente m\u00e1s grande. \u201cTodo el respaldo necesario para los productos de MWM en Mercosur ahora se proporcionar\u00e1 a trav\u00e9s de sus operaciones en Brasil, con un enfoque en la red de servicio local de Argentina, asistencia t\u00e9cnica y distribuci\u00f3n de repuestos\u201d, explic\u00f3 la empresa.\n", "volanta": "MWM Engines, de capitales norteamericanos, dej\u00f3 sin trabajo a cien empleados", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Cierra una f\u00e1brica de motores en C\u00f3rdoba|MWM Engines, de capitales norteamericanos, dej\u00f3 sin trabajo a cien empleados", "resumen": "La firma produc\u00eda para el mercado interno y para exportaci\u00f3n. Trasladar\u00e1 sus operaciones a la filial en Brasil. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221758-sin-acceso-al-financiamiento-y-la-mochila-con-sobrepeso", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20210/lacunza-20foto-_0.jpg?itok=0e1NrDkh", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El resultado de las elecciones, donde el oficialismo perdi\u00f3 por una abultada diferencia, signific\u00f3 el cierre definitivo del acceso al financiamiento para el Gobierno. De las dos renovaciones de Letes de agosto, en la primera se renov\u00f3 menos de la mitad y la segunda qued\u00f3 desierta. En los meses previos se renovaba m\u00e1s del 100 por ciento. En este contexto es que el Ministerio de Hacienda anunci\u00f3 el \u201creperfilamiento\u201d en los vencimientos de deuda, que en la pr\u00e1ctica implicar\u00e1 un aumento de la deuda para el pr\u00f3ximo gobierno por m\u00e1s de 6.000 millones de d\u00f3lares. Las emisiones totales acumulan en lo que va del a\u00f1o m\u00e1s de 41.013 millones de d\u00f3lares (inclu\u00edda la emisi\u00f3n en pesos). As\u00ed se desprende de un informe del Observatorio de la Deuda del Instituto de Trabajo y Econom\u00eda Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n Abdala.\nEn agosto, mes en el que trascurrieron las elecciones primarias, el financiamiento fue bajo, si se lo compara con per\u00edodos anteriores. En la licitaci\u00f3n del 13 de agosto, dos d\u00edas despu\u00e9s de las PASO, venc\u00edan 950 millones de d\u00f3lares, y s\u00f3lo se renovaron 409 millones, es decir, menos de la mitad, y a una tasa del 7 por ciento, m\u00e1s elevada de la que se observaba en las licitaciones anteriores. Fue en el momento en que el tipo de cambio salt\u00f3 de 45 a 60 pesos en un d\u00eda. Luego, la licitaci\u00f3n del 27 de agosto qued\u00f3 desierta. En julio la renovaci\u00f3n hab\u00eda sido por el 100 por ciento, y en junio del 120 por ciento, es decir, se hab\u00eda renovado m\u00e1s de lo que venc\u00eda, seg\u00fan informaron desde ITE.\n\u201cEn el 2018, cuando el Gobierno acude al FMI, se hab\u00edan cerrado los mercados internacionales. Lo que se observa en agosto de este a\u00f1o es que tambi\u00e9n se cerraron los mercados locales, por eso autom\u00e1ticamente vino el anuncio del reperfilamiento\u201d, explic\u00f3 a este diario Juan Telechea, economista del Instituto de Trabajo y Econom\u00eda (ITE).\nEl sector privado se mostr\u00f3 activo en las emisiones antes de las elecciones. Cuatro empresas colocaron deuda por 266 millones de d\u00f3lares, cuando en todo el a\u00f1o el total hab\u00eda sido de 1.495 millones. IRSA emiti\u00f3 85 millones de d\u00f3lares en una reapertura y otros 45 millones; la compa\u00f1\u00eda Generaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea S.A, 80 millones; Vista Oil & Gas Argentina, 50 millones; y Petroagro S. A, 6 millones. Una de las explicaciones de ITE es que las empresas pueden haber anticipado una mayor dificultad para acceder a los mercados tras las elecciones, ante un posible aumento en el tipo de cambio y sus consecuencias en la volatilidad y la incertidumbre econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, al tomar financiamiento anticipado en d\u00f3lares, cuando el tipo de cambio se deval\u00faa se obtienen m\u00e1s pesos por las divisas en caja.\nLa licitaci\u00f3n desierta de fines de agosto fue uno de las causas que llev\u00f3 al ministro de Hacienda, Hern\u00e1n Lacunza, a anunciar el \u201creperfilamiento\u201d de las Letras del Tesoro en d\u00f3lares (Letes). Se decidi\u00f3 en forma unilateral extender los plazos de pago: 15 por ciento al momento del vencimiento, 25 por ciento a los 3 meses y 60 por ciento restante a los 6 meses, sin afectar el total a pagar y devengando los intereses correspondientes.\nLa medida signific\u00f3 un aumento de la deuda a pagar en el 2020, el primer a\u00f1o que afrontar\u00e1 el pr\u00f3ximo Gobierno. Seg\u00fan estimaciones de ITE, el traslado ser\u00e1 de 6.677 millones de d\u00f3lares, incluidos 682 millones por nuevos intereses, que correspond\u00eda a vencimientos de Letes a pagarse en 2019. \u201cEso implic\u00f3 revertir la carga: mientras que durante 2019 se deb\u00edan pagar el 82 por ciento del total de Letes (y durante 2020 el 18 por ciento restante), luego del reperfilamiento, el gobierno de Cambiemos solo deber\u00e1 pagar el 20 por ciento, dejando a la pr\u00f3xima gesti\u00f3n el 80 por ciento restante\u201d, resalta el estudio.\nEn lo que va de 2019, de las emisiones totales en moneda extranjera, el 93 por ciento corresponde al sector p\u00fablico (19.451 millones de d\u00f3lares); 7 por ciento al sector privado (1.495 millones) y cero por ciento a municipales y provinciales. En cuanto a los plazos de emisi\u00f3n, el 78,7 por ciento de la deuda fue emitida con un plazo menor a un a\u00f1o y s\u00f3lo el 14 por ciento con un plazo mayor a 21 a\u00f1os. El 7 por ciento fue emitido con un plazo de 1 a 5 a\u00f1os.\n", "volanta": "El reperfilamiento de Letes aumenta en 6677 millones de d\u00f3lares los vencimientos de 2020", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Sin acceso al financiamiento y la mochila con sobrepeso|El reperfilamiento de Letes aumenta en 6677 millones de d\u00f3lares los vencimientos de 2020", "resumen": "La etapa final del gobierno de Cambiemos dej\u00f3 un descalabro econ\u00f3mico y financiero que abulta los compromisos del primer a\u00f1o del nuevo gobierno.  "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221741-sandleris-culpo-a-la-incertidumbre-electoral", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20143/sandleris_0.jpg?itok=4Jf4EtQ5", "autor": "Federico Kucher", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El presidente del Banco Central Guido Sandleris intent\u00f3 justificar la crisis financiera en la falta de consensos para manejar la macro. \u201cLas dificultades econ\u00f3micas de nuestro pa\u00eds no son nuevas. No son del \u00faltimo a\u00f1o ni de los \u00faltimos cuatro\u201d. El titular de la autoridad monetaria expuso en un evento de la Fundaci\u00f3n FIEL y mencion\u00f3 que el mercado sobrerreacciona con los argentinos a diferencia de lo que ocurre en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n.\n\u201cEste no es un momento f\u00e1cil. Es en tiempos como \u00e9ste donde los desequilibrios macro que se acumularon por a\u00f1os tienen un impacto palpable en la vida cotidiana de la gente\u201d, mencion\u00f3. \u201cNo construimos un colch\u00f3n de ahorro p\u00fablico que ayude a suavizar el nuevo sudden stop (freno en el cr\u00e9dito externo)\u201d. El funcionario no lo dijo, pero el endeudamiento acelerado desde 2016 junto con la apertura irrestricta de los flujos de capital fueron los dos motivos que potenciaron la p\u00e9rdida de confianza.\nSandleris asegur\u00f3 que el estallido cambiario y de riesgo pa\u00eds despu\u00e9s de las elecciones de agosto tiene distintas explicaciones. \u201cEl domingo 11 de agosto la reacci\u00f3n de los mercados al resultado electoral fue contundente. El precio de los bonos comenz\u00f3 a caer y el tipo de cambio a subir esa misma noche\u201d. El funcionario plante\u00f3 que la devaluaci\u00f3n fue ineludible, dijo, sin explicar por qu\u00e9 el Central no intervino para contener las presiones cambiarias. El lunes 12 de agosto el valor del d\u00f3lar trep\u00f3 un 30 por ciento. Ese d\u00eda se operaron menos de 500 millones de d\u00f3lares. La cifra fue la mitad de lo que se ven\u00eda operando hasta ese momento. La autoridad monetaria ten\u00eda margen para intentar contener la escalada de la divisa.\n\u201cUna econom\u00eda m\u00e1s s\u00f3lida hubiera sufrido menos el impacto de la incertidumbre electoral\u201d, apunt\u00f3 Sandleris. La corrida de agosto no fue la primera de la gesti\u00f3n. Fue el tercer salto de la divisa en menos de un a\u00f1o y medio, sin pr\u00e1cticamente ning\u00fan tipo de regulaci\u00f3n. Los controles cambiarios aplicados en septiembre llegaron tarde. En agosto se fugaron 6 mil millones de d\u00f3lares del mercado interno. Es la cifra m\u00e1s elevada para un mes desde que el Banco Central publica estas estad\u00edsticas, a partir de enero de 2003.\nEl presidente del Banco Central dijo que la falta de acuerdo (consenso) macroecon\u00f3mico es el principal desequilibrio del pa\u00eds. \u201cEs muy dif\u00edcil que las empresas inviertan, las personas planifiquen a futuro y se edifiquen bases para el crecimiento y el desarrollo si existe el riesgo de que la pol\u00edtica econ\u00f3mica de un pa\u00eds oscile como un p\u00e9ndulo, de un extremo a extremo\u201d, dijo. El propio Banco Central, en los \u00faltimos 9 meses, cambi\u00f3 radicalmente la hoja de ruta y no se cumpli\u00f3 ninguna de las promesas hechas a los inversores sobre inflaci\u00f3n y d\u00f3lar.\n", "volanta": "Crisis financiera y desmanejo cambiario. Las explicaciones del titular del Banco Central", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Sandleris culp\u00f3 a \"la incertidumbre electoral\"|Crisis financiera y desmanejo cambiario. Las explicaciones del titular del Banco Central", "resumen": "La m\u00e1xima autoridad monetaria del pa\u00eds rehuye a reconocer culpas propias. Apunt\u00f3 a \"los desequilibrios acumulados por a\u00f1os\" y a la reacci\u00f3n de los mercados al resultado electoral del 11 de octubre."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221736-la-deuda-externa-supero-los-283-500-millones-de-dolares", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "La deuda externa bruta totaliz\u00f3 283.567 millones de d\u00f3lares en el segundo trimestre, lo cual implica una suba de 22.091 millones de d\u00f3lares frente a la marca del mismo per\u00edodo del 2018. Ese incremento se debe pr\u00e1cticamente en su totalidad al endeudamiento con el FMI. El Indec difundi\u00f3 este jueves su informe de balanza de pagos y deuda externa. El segundo trimestre tuvo como particularidades una mejora del resultado del comercio de bienes y servicios pero fuerte suba en el pago de intereses de la deuda y giro de utilidades y dividendos al exterior. El deterioro de la capacidad de endeudamiento y la fuga de capitales se solventaron con el ingreso de d\u00f3lares del FMI. Las reservas del BCRA en el per\u00edodo bajaron 1773 millones.\nLa balanza de pagos registra el intercambio de la econom\u00eda argentina con el resto del mundo. Tiene como uno de sus grandes cap\u00edtulos a la cuenta corriente, en donde se reflejan flujos cotidianos con el exterior, como exportaciones e importaciones de bienes y servicios, viajes al exterior o ingreso de turistas no residentes y pago de intereses y giro de utilidades y dividendos. En el caso de la balanza comercial, que mide la evoluci\u00f3n de las exportaciones e importaciones, el segundo trimestre arroj\u00f3 un saldo positivo de 4159 millones de d\u00f3lares. Ese resultado se explica por la mejora de la cosecha gracias a las condiciones clim\u00e1ticas y a la suba de m\u00e1rgenes de ganancia por el d\u00f3lar caro, mientras que las importaciones se deprimieron por la crisis interna. De la mejora de algo m\u00e1s de 1000 millones de las exportaciones en el segundo trimestre frente al mismo per\u00edodo de 2019, unos 900 millones se explican por las mayores exportaciones de ma\u00edz y de porotos de soja. En cambio, las exportaciones industriales cayeron. Por el lado de las importaciones, la ca\u00edda en t\u00e9rminos netos fue de 4797 millones de d\u00f3lares en relaci\u00f3n al mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado a ra\u00edz de la menor demanda interna.\nPor su parte, la balanza comercial de servicios arroj\u00f3 un resultado negativo de 1494 millones de d\u00f3lares, de los 675 millones se explican por el saldo de la cuenta viajes. M\u00e1s all\u00e1 del d\u00e9ficit en la cuenta viajes, la devaluaci\u00f3n en relaci\u00f3n al a\u00f1o pasado provoc\u00f3 que una mejora interanual de los ingresos de divisas provenientes de viajeros de 36 millones de d\u00f3lares, mientras que redujo la salida de divisas para ese fin en 765 millones.\nEl otro componente de la cuenta corriente es el pago de intereses y giro de utilidades y dividendos, que tuvo un d\u00e9ficit en el segundo trimestre de 5305 millones de d\u00f3lares, explicados en 3700 millones por el pago de intereses de deuda externa y en 1587 millones por el giro de utilidades y dividendos. El crecimiento del d\u00e9ficit fue de 655 millones en la comparaci\u00f3n anual. Desde que comenz\u00f3 el proceso de fuerte endeudamiento externo de parte de la administraci\u00f3n Cambiemos se produjo un marcado deterioro en la cuenta de pago de intereses de la deuda, que ocupan una parte cada vez m\u00e1s importante de los presupuestos de los Estados a nivel nacional y provincial y tambi\u00e9n de empresas.\nEn total, la cuenta corriente arroj\u00f3 en el segundo trimestre un d\u00e9ficit de 2561 millones, una mejora relativa al dato del a\u00f1o pasado (-8500 millones) y de 2017 (-6734). Esa evoluci\u00f3n se explica por el impacto de la devaluaci\u00f3n y de la crisis interna, que mejor\u00f3 la posici\u00f3n comercial en t\u00e9rminos de entrada y salida de divisas.\nEn paralelo a la cuenta corriente est\u00e1 la cuenta financiera, que registra movimientos de capital, como por ejemplo toma de deuda y amortizaci\u00f3n de capital de la deuda, inversi\u00f3n extranjera directa y tambi\u00e9n la fuga de capitales. La inversi\u00f3n directa motiv\u00f3 un ingreso de capitales neto de 542 millones, lo cual representa un deterioro un interanual de 1739 millones. Seg\u00fan el Indec, esa ca\u00edda se explica por \u201cuna merma en la reinversi\u00f3n de utilidades en las sociedades no financieras debido a un incremento en los giros realizados\u201d. Es decir que producto de la crisis y del achicamiento del mercado interno, las empresas extranjeras redujeron la reinversi\u00f3n y en cambio aumentaron el giro de divisas al exterior.\nEl cap\u00edtulo de las inversiones financieras (toma de deuda y vencimiento de capital) mostr\u00f3 un claro deterioro, por la mayor cancelaci\u00f3n de vencimientos en relaci\u00f3n al ingreso de nuevo endeudamiento. El saldo de este cap\u00edtulo fue de -5305 millones, 3207 millones por debajo del nivel del a\u00f1o pasado, cuando el pa\u00eds ya estaba en una posici\u00f3n mala pero aun as\u00ed algo mejor en t\u00e9rminos de acceso al financiamiento externo. Esa evoluci\u00f3n se explica por el mayor pago de deudas de bonos como el BIRAD, Lecap, Bonar Dual y Letes.\nPor otra parte, se contabiliz\u00f3 una salida de divisas de 5404 millones de d\u00f3lares correspondientes a la \u201cfuga de capitales\u201d y el ingreso de 10.838 millones gracias al endeudamiento con el FMI. Las reservas cayeron en 1773 millones.\n", "volanta": "Informe de Indec sobre Balanza de Pagos al 30 de junio ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La deuda externa super\u00f3 los 283.500 millones de d\u00f3lares|Informe de Indec sobre Balanza de Pagos al 30 de junio ", "resumen": "En un a\u00f1o, la deuda bruta creci\u00f3 m\u00e1s de 22 mil millones. Casi en su totalidad, es el resultado del endeudamiento con el FMI."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221257-senales-de-alberto-fernandez-sobre-que-hacer-con-la-deuda", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "\u201cVamos a pagar la deuda creciendo y exportando, porque la Argentina no emite d\u00f3lares. El \u00fanico camino es exportar. El otro modo se ha agotado, que es endeudarse\u201d, lanz\u00f3 el jueves el candidato a presidente por el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez . \u201cNecesitamos ganar tiempo y no hacer quitas. Diferir las obligaciones en el tiempo y que suban de un modo m\u00e1s amesetado, no exponencialmente\u201d, expres\u00f3 Fern\u00e1ndez al ofrecer indicios sobre la estrategia de administraci\u00f3n de la deuda si gana las elecciones. Las precisiones vertidas en una serie de tweets buscaron distanciarse de las propuestas de reestructuraci\u00f3n para sugerir que intentar\u00e1 extender los plazos de repago. Las publicaciones del candidato se complementan con su intervenci\u00f3n en un evento organizado por la Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea donde propuso avanzar con un \u201creperfilamiento\u201d similar al realizado por Uruguay en 2003 con el respaldo del Fondo Monetario Internacional.\n\u201cPor las condiciones internacionales, no va a ser dif\u00edcil hacer algo parecido a lo que hizo Uruguay, lo he hablado con inversores internacionales. No va a haber dificultades para lograr eso. Es ganar tiempo y no hacer quitas\u201d, sostuvo en C\u00f3rdoba. Durante su participaci\u00f3n en el evento de la Fundaci\u00f3n Meidterr\u00e1nea, Fern\u00e1ndez consider\u00f3 que enfrentar\u00e1 el problema de la deuda a trav\u00e9s de \u201cuna negociaci\u00f3n seria y sensata con los acreedores\u201d.\nEl ex jefe de Gabinete de N\u00e9stor y Cristina Kirchner plante\u00f3 que el endeudamiento constituye el principal condicionante para la Argentina. Fernandez retom\u00f3 las declaraciones a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter donde enfatiz\u00f3 que \u201cel endeudamiento es el mayor problema que hoy encuentra la Argentina. Es un condicionante enorme y cuesta entender c\u00f3mo fue que nos pas\u00f3\u201d. Al referirse al vertiginoso ciclo de endeudamiento asumido por Cambiemos, Fern\u00e1ndez precis\u00f3 que \u201choy la deuda representa el 100 por ciento del PBI mientras que en 2015 representaba el 38 por ciento y la deuda en d\u00f3lares el 18 por ciento. Es realmente impresionante que en tan poco tiempo se haya generado semejante endeudamiento\u201d.\nEn l\u00ednea con la posici\u00f3n asumida por el gobierno de N\u00e9stor Kirchner, el candidato del Frente de Todos consider\u00f3 que \u201cdebemos asumir las responsabilidades que el Estado tom\u00f3. La deuda que nosotros discut\u00edamos, que entr\u00f3 en default en 2001 y sacamos adelante con una negociaci\u00f3n, se hab\u00eda acumulado desde la dictadura\u201d. Ahora, sostiene Fern\u00e1ndez, \u201cno podemos decirles a los acreedores: \u2018Esta deuda la tom\u00f3 la dictadura\u2019. La tom\u00f3 un Gobierno democr\u00e1tico. Nosotros nunca dijimos que no \u00edbamos a pagar o que iba a haber una quita. S\u00ed les dijimos que para poder pagar, tienen que dejarnos crecer\u201d.\nCuando comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de Cambiemos, el gobierno enfrentaba vencimientos de capital e intereses en moneda extranjera por un total de 52.500 millones de d\u00f3lares que se distribu\u00edan a lo largo de los cuatro a\u00f1os del mandato. La mochila que recibir\u00e1 el pr\u00f3ximo presidente ser\u00e1 tres veces m\u00e1s pesada. Como el cronograma de pagos no es regular, las nuevas autoridades deber\u00e1n cancelar a lo largo de un solo a\u00f1o, 2022, un monto similar al recibido por Mauricio Macri para todo su mandato. Con el pr\u00e9stamo concedido a Macri, el Fondo Monetario Internacional se convirti\u00f3 en el principal acreedor individual del pa\u00eds. Si no media una renegociaci\u00f3n, al organismo le corresponden 1 de cada 3 d\u00f3lares de los pagos de deuda que deber\u00e1 asumir el pr\u00f3ximo mandatario argentino.\n", "volanta": "Propuesta de alargar plazos de pagos sin quita de capital. ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Se\u00f1ales de Alberto Fern\u00e1ndez sobre qu\u00e9 hacer con la deuda|Propuesta de alargar plazos de pagos sin quita de capital. ", "resumen": "El candidato a presidente del Frente de Todos reiter\u00f3 que el objetivo que plantea es crecer para cumplir con los acreedores. El esquema de reestructruraci\u00f3n es similar al definido por Uruguay en 2003."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221270-el-dolar-paso-de-59-50", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El d\u00f3lar se ubic\u00f3 este jueves en 59,51 pesos, tras una suba de 17 centavos. El tipo de cambio mayorista avanz\u00f3 16 centavos y cerr\u00f3 en 57,21 pesos. Desde las mesas de dinero de la city aseguraron que hubo ventas de divisas de bancos p\u00fablicos para evitar una mayor presi\u00f3n. La brecha cambiaria entre la cotizaci\u00f3n oficial y las financieras se achic\u00f3 esta semana. El d\u00f3lar bolsa se ubic\u00f3 en 60,69 pesos y el contado con liquidaci\u00f3n en 62,63 pesos. La semana pasada estas cotizaciones se ubicaban entre 65 y 70 pesos.\n\nLas reservas internacionales finalizaron en 49.228 millones de d\u00f3lares con una nueva baja de 82 millones. Los dep\u00f3sitos en d\u00f3lares de los bancos se ubicaron en 21.617 millones el 23 de septiembre y computaron una merma de 81 millones respecto de la jornada previa. En lo que va del mes se retiraron 5011 millones de d\u00f3lares de los bancos y se acumul\u00f3 una ca\u00edda de 10.883 millones desde el viernes anterior a las elecciones del 11 de agosto. La bolsa porte\u00f1a marc\u00f3 un leve descenso de 0,3 por ciento, mientras que el riesgo pa\u00eds cerr\u00f3 en 2234 millones de d\u00f3lares, con un alza de 25 unidades. Los bonos de largo plazo como el Par bajaron 2,1 por ciento y los de mediano y corto plazo subieron hasta 1,3 por ciento. \n", "volanta": "Achic\u00f3 la brecha con el marginal", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "El dol\u00e1r pas\u00f3 de 59,50|Achic\u00f3 la brecha con el marginal", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221305-sera-dificil-encontrar-una-solucion-rapida", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El desembolso del Fondo Monetario Internacional sigue en stand-by. \u201cSer\u00e1 dif\u00edcil encontrar una soluci\u00f3n r\u00e1pida\u201d, reconoci\u00f3 ayer el vocero del organismo multilateral, Gerry Rice, al ser consultado por la demora en la llegada de 5400 millones de d\u00f3lares previstos en el acuerdo con Argentina. \u201cEs incorrecto decir que el FMI puso la relaci\u00f3n con Argentina en espera. Seguimos completamente comprometidos a ayudar a que vuelvan al camino de la estabilidad y el crecimiento\u201d, indic\u00f3 el portavoz del Fondo. Rice intent\u00f3 despejar as\u00ed las dudas que gener\u00f3 el Director Gerente interino del organismo, David Lipton, al advertir que el pa\u00eds \u201cdeber\u00e1 esperar un tiempo para reanudar una relaci\u00f3n financiera\u201d. Desde el Palacio de Hacienda confirmaron que retomar\u00e1n las conversaciones formales a mediados de octubre pero reconocen que los recursos no ingresar\u00e1n al pa\u00eds hasta comienzos de noviembre cuando ya se conozcan los resultados de las elecciones presidenciales. El FMI ser\u00e1 el principal acreedor individual del pr\u00f3ximo gobierno. Si no media una reformulaci\u00f3n del acuerdo el organismo recibir\u00e1 1 de cada 3 d\u00f3lares que pague Argentina entre 2020 y 2023.\n\u201cEl ministro Lacunza dijo que el desembolso no es una necesidad inmediata. Trataremos de hacer todo lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\u201d, sostuvo Rice en una conferencia de prensa al buscar justificar la demora en el desembolso que Argentina requiere para intentar mantener la estabilidad de sus cuentas externas. Los t\u00e9rminos del pr\u00e9stamo establecen que los fondos deber\u00edan estar disponibles a partir del 15 de septiembre. Rice sostuvo que \u201cno es excepcional en los programas del FMI tener un retraso en los desembolsos\u201d. Consultado sobre si la Argentina deber\u00e1 esperar a que haya un nuevo gobierno electo para avanzar con el desembolso, Rice sostuvo: \"No tengo informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre los tiempos. Avanzaremos lo m\u00e1s r\u00e1pido posible e intentaremos hacer lo mejor que podamos para Argentina en todos los aspectos\", agreg\u00f3 sin ninguna precisi\u00f3n.\nA pesar de los gui\u00f1os pol\u00edticos que realizan las autoridades salientes, interinas y entrantes del FMI, todav\u00eda no comenz\u00f3 la evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica del acuerdo. El reporte que elaboran los equipos t\u00e9cnicos es imprescindible para avanzar. El Staff del Fondo tiene dificultades para justificar el env\u00edo de recursos ante el rotundo fracaso del programa de financiamiento. Pero la llegada de los recursos no s\u00f3lo est\u00e1 condicionada a la postergada revisi\u00f3n sino que ese documento deber\u00e1 ser validado por el Directorio del Fondo.\nEntre los representantes de los pa\u00edses comenzaron a escucharse voces de rechazo que proponen esperar al recambio presidencial. Los directivos de Italia, Suecia y Holanda hicieron saber su malestar a comienzos de mes cuando expresaron su negativa a validar el pr\u00f3ximo tramo del pr\u00e9stamo. Los tres miembros que representan a un total de 29 pa\u00edses y suman el 12,85 por ciento de los votos, postulan esperar el pr\u00f3ximo desembolso hasta el recambio presidencial.\n\u201cEspero con inter\u00e9s trabajar con las autoridades mientras asumo mis deberes el 1 de octubre\", escribi\u00f3 el martes la flamante titular del FMI, Kristalina Georgieva, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. El ascenso de la economista b\u00falgara fue confirmado por el Directorio del Fondo. Si bien sus actividades oficiales comenzar\u00e1n la pr\u00f3xima semana, la funcionaria ya se reuni\u00f3 con el ministro de Hacienda, Hern\u00e1n Lacunza, para analizar la cr\u00edtica situaci\u00f3n del pa\u00eds. \"Argentina es un miembro importante del FMI y queremos que tenga \u00e9xito\", public\u00f3 la reemplazante de Christine Lagarde.\nEconomista de 66 a\u00f1os, ten\u00eda asegurada su selecci\u00f3n luego de que el FMI anunciara que era la \u00fanica candidata a suceder a la francesa. Una de las ideas que suele repetir la b\u00falgara que definir\u00e1 sobre el futuro de la econom\u00eda argentina es que, si hubiera m\u00e1s mujeres en la primera l\u00ednea de la pol\u00edtica, ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil resolver los conflictos. \"Si las mujeres tuvieran las mismas oportunidades que los hombres para alcanzar su m\u00e1ximo potencial, el mundo no solo ser\u00eda m\u00e1s justo, sino tambi\u00e9n m\u00e1s pr\u00f3spero\", afirm\u00f3 este a\u00f1o.\n", "volanta": "Argentina con pron\u00f3stico reservado. Declaraciones de Rice, vocero, y Georgieva, nueva titular del FMI", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "\"Ser\u00e1 dif\u00edcil encontrar una soluci\u00f3n r\u00e1pida\"|Argentina con pron\u00f3stico reservado. Declaraciones de Rice, vocero, y Georgieva, nueva titular del FMI", "resumen": "Tras las advertencias de Lipton, el FMI ratific\u00f3 su visi\u00f3n de una situaci\u00f3n delicada en Argentina, pero mantiene su compromiso. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221150-bono-de-5000-pesos-quienes-lo-cobran-y-como-se-paga", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El Gobierno oficializo este jueves el bono para los trabajadores del sector privado. De acuerdo a lo establecido en el Decreto de Necesidad y Urgencia Decreto 665/2019 , la asignaci\u00f3n de 5000 pesos podr\u00e1 pagarse en cuotas y ser a cuenta de futuros aumentos paritarios. La medida no alcanza a todos los trabajadores.\nLa asignaci\u00f3n de 5.000 pesos ser\u00e1 no remunerativa para todos los trabajadores del sector privado y deber\u00e1 pagarse en octubre o \u201cen los plazos, cuotas y condiciones que establezcan las partes signatarias de los Convenios Colectivos de Trabajo\u201d.\nLos trabajadores que presten sus servicios por menos horas que la jornada legal o convencional recibir\u00e1n la asignaci\u00f3n en forma proporcional de acuerdo a los mecanismos de liquidaci\u00f3n vigente.\nEl bono o asignaci\u00f3n se compensar\u00e1 en las pr\u00f3ximas revisiones salariales. \u201cLos empleadores que hubiesen otorgado, unilateralmente o por acuerdo de manera extraordinaria, otros incrementos sobre los ingresos de los trabajadores a partir del 12 de agosto de 2019, podr\u00e1n compensarlos\u201d con dicho monto hasta alcanzar la suma de 5.000 pesos.\nNo percibir\u00e1n el bono los trabajadores del sector p\u00fablico nacional, provincial, municipal ni de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, cualquiera sea su modalidad de vinculaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se encuentran excluidos del presente decreto el personal de casas particulares (trabajadores dom\u00e9sticos) y los trabajadores del R\u00e9gimen de Trabajo Agrario.\nEn los considerandos del decreto firmado por el presidente Mauricio Macri y todo su gabinete, el Poder Ejecutivo vuelve a responsabilizar al contexto electoral por la crisis econ\u00f3mica. Dice textualmente que la medida se toma debido a \"que son de p\u00fablico conocimiento los recientes acontecimientos econ\u00f3mico-financieros desencadenados y la incertidumbre generada en el marco del proceso eleccionario en curso\".\nEl DNU habla sobre \"recientes mediciones efectuadas por el organismo estatal competente\" que arrojaron \"una variaci\u00f3n coyuntural del nivel general del \u00edndice de inflaci\u00f3n de precios al consumidor\".\n\"Ante el impacto socio-econ\u00f3mico producido por dicho fen\u00f3meno, resulta urgente y necesario adoptar las medidas pertinentes para que, con la celeridad del caso, se mantengan los est\u00e1ndares adquisitivos de las remuneraciones que han sido considerados por las partes colectivas al momento de celebrar los citados acuerdos\", afirma.\n", "volanta": "El Gobierno public\u00f3 el DNU", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Bono de 5000 pesos: qui\u00e9nes lo cobran y c\u00f3mo se paga|El Gobierno public\u00f3 el DNU", "resumen": "El Ejecutivo oficializ\u00f3 el pago de una \"asignaci\u00f3n no remunerativa para todos los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia del sector privado\". Ser\u00e1 a cuenta y podr\u00e1 pagarse en cuotas. El decreto vuelve a responsabilizar a las elecciones por \"los recientes acontecimientos econ\u00f3mico-financieros desencadenados\" y por \"la incertidumbre\"."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221169-el-pymecidio-y-el-bono-de-5000-pesos", "link_foto": "", "autor": "Florencia Barragan", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "Veinte entidades empresarias aseguraron que no pueden pagar el bono obligatorio de 5000 pesos que oficializ\u00f3 el Gobierno por decreto . A trav\u00e9s de una carta titulada \u201cQueremos, pero no podemos\u201d, las pymes explicaron que se encuentran en estado de emergencia por la ca\u00edda del consumo, el \u201caumento desproporcionado\u201d de las tarifas dolarizadas y las \u201cdescomunales\u201d tasas de inter\u00e9s para acceder al cr\u00e9dito. En los \u00faltimos tres a\u00f1os y medio cerraron casi 19 mil empresas  y la rentabilidad pas\u00f3 del 15 al 2 por ciento, seg\u00fan un informe del Consejo Productivo Nacional.\n\u201cLa \u00fanica posibilidad para efectuar el pago de dicho bono es tomarlo como pago a cuenta de IVA, cargas patronales, planes de pago o cualquier otro impuesto, provincial o nacional, que el vencimiento opere en el mes en que el mismo sea abonado\u201d, proponen las entidades firmantes del comunicado. Fuentes del sector estiman que hay al menos 400 mil trabajadores empleados en estas empresas, y deber\u00e1n negociar con el gremio textil, alimentos, calzado, metal\u00fargico y automotriz, entre otros.\nLas pymes enfatizan que se encuentran en \u201cestado de emergencia\" y otras en \"estado terminal\u201d a ra\u00edz de la ca\u00edda del consumo, el aumento del financiamiento, la presi\u00f3n tributaria y la dolarizaci\u00f3n de las tarifas. Sin embargo, aseguran que es necesario intentar morigerar la p\u00e9rdida de poder adquisitivo del salario de los trabajadores. \u201cLa propuesta es justa, pero adem\u00e1s, absolutamente necesaria para poder recuperar el muy deteriorado mercado interno\u201d, dice el comunicado. Pero critican la imposici\u00f3n del bono: \u201cLas medidas aisladas que recaigan y sean soportadas por un solo actor de la econom\u00eda, y sin formar parte de un proyecto de crecimiento y desarrollo, no resuelven el problema, sino que contribuyen a agravarlo\u201d.\nAdem\u00e1s, rechazan no haber sido convocadas a la reuni\u00f3n donde se defini\u00f3 el bono, en la que estuvieron Dante Sica, ministro de Producci\u00f3n, la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), la C\u00e1mara de la Mediana Empresa (CAME), la C\u00e1mara de Comercio (CAC) y la C\u00e1mara de la Construcci\u00f3n (Camarco). \u201cNo convocaron a las entidades que representamos el universo de las pymes de servicios, comercio, industria y agro, motores fundamentales en la generaci\u00f3n de empleo\u201d, agrega el comunicado. Entre las 20 entidades firmantes se encuentran: Industriales Pymes Argentinas (IPA), Fundaci\u00f3n Protejer, la Central de Entidades Empresarias Nacionales (CEEN), la Asamblea de Peque\u00f1os y Medianos Empresarios (Apyme), entre otras.\nPara avanzar en las compensaciones solicitadas que permitan el pago del bono, las entidades solicitan una reuni\u00f3n con el Ministerio de Producci\u00f3n. Todav\u00eda no obtuvieron respuesta, pero tienen expectativas. \u201cEstamos con la soga al cuello y el Gobierno conoce esta situaci\u00f3n. Pero lo que hacen es que los empresarios financiemos su campa\u00f1a para que lleguen a las elecciones con la menor problem\u00e1tica social posible\u201d, afirm\u00f3 a P\u00e1ginaI12 Dami\u00e1n Regalini, dirigente de la Fundaci\u00f3n Protejer.\nEn los \u00faltimos tres a\u00f1os y medio cerraron 18.478 empresas, seg\u00fan un informe del Consejo Productivo Nacional, titulado \u201cLas pymes en emergencia no pueden pagar el bono\u201d. Es que en diciembre de 2015 hab\u00eda 568.737 compa\u00f1\u00edas, mientras que en abril de este a\u00f1o la AFIP registr\u00f3 549.989.\nEl estudio hace referencia a la ca\u00edda de la rentabilidad, que baj\u00f3 a un d\u00edgito, ya que pas\u00f3 del 15 al 2 por ciento entre el 2015 y 2019. Y enumera las causas de la asfixia: \u201cEl cr\u00e9dito m\u00e1s caro del mundo, los tarifazos y la dolarizaci\u00f3n de la econom\u00eda se choc\u00f3 contra un mercado en recesi\u00f3n que dificulta el traslado a precios. El resultado es la rentabilidad por el piso, dificultad para reinvertir y en algunos casos, el cierre\u201d.\nAdem\u00e1s, el informe detalla la estructura de costos del promedio sectorial. En cuatro a\u00f1os, los insumos pasaron de 30 a 35 por ciento; las tarifas de servicio de 4 a 15 por ciento; los costos financieros de 3 a 9 por ciento; el margen empresario de 15 a 2 por ciento. Tambi\u00e9n hubo ca\u00edda en los costos. La masa salarial pas\u00f3 de representar el 28 por ciento a 25 por ciento; los impuestos directos de 20 a 14 por ciento.\n", "volanta": "En tres a\u00f1os y medio cerraron 18.478 empresas, seg\u00fan la AFIP", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "El pymecidio y el bono de 5000 pesos|En tres a\u00f1os y medio cerraron 18.478 empresas, seg\u00fan la AFIP", "resumen": "Veinte c\u00e1maras pymes piden compensaciones para pagar los 5000 pesos que decret\u00f3 el Gobierno para los trabajadores privados."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221174-la-harina-mas-cara-adentro-que-afuera", "link_foto": "", "autor": "Cristian Carrillo", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El descalabro econ\u00f3mico que provoc\u00f3 Cambiemos gener\u00f3 un sinn\u00famero de paradojas, como que en el pa\u00eds del trigo se pague la harina para la industrializaci\u00f3n interna casi un 50 por ciento m\u00e1s que para la exportaci\u00f3n. De acuerdo con datos de la Federaci\u00f3n Argentina de Industrias del Pan (Faipa), las panader\u00edas est\u00e1n recibiendo la bolsa de 50 kilos a 1500 pesos, a raz\u00f3n de 30 pesos el kilo, mientras que el valor promedio de exportaci\u00f3n informado por el Indec fue de 34 centavos de d\u00f3lar el kilo (20,23 pesos al tipo cambio actual de 59,5 pesos). Esto representa un 48,3 por ciento m\u00e1s caro en el mercado interno. La consecuencia directa ha sido la reducci\u00f3n de la demanda de los hogares argentinos. El consumo por habitante pas\u00f3 de 90 kilos en 2015 a 82 kilos durante 2018, la cifra m\u00e1s baja en doce a\u00f1os, seg\u00fan datos de la Federaci\u00f3n Argentina de la Industria Molinera (FAIM).\nDesde que asumi\u00f3 el macrismo el precio de la divisa se encareci\u00f3 520 por ciento (de 9,60 a 59,50 pesos). Por su parte, la harina acumula un aumento de 1150 por ciento desde los 120 pesos que costaba la bolsa de 50 kilos en noviembre de 2015 hasta los 1500 actuales.\nSeg\u00fan cifras oficiales, en el primer semestre del a\u00f1o se exportaron 380,3 mil toneladas de harina de trigo por un monto de 128,1 millones de d\u00f3lares, representando el 10,5 por ciento de las ventas externas del complejo triguero. Esto equivale a 336,8 d\u00f3lares la tonelada, o su equivalente de 15.494 pesos (o 15,49 pesos el kilo a 46 pesos de tipo de cambio de ese momento). \u201cPor lo tanto, el valor de la bolsa de harina de 50 kilos que compra el industrial panadero deber\u00eda ubicarse en 774,73 pesos para igualarse al valor que consigue el productor en el exterior. Previo a las PASO, en junio, el valor de la harina se encontraba en torno a los 750. En julio subi\u00f3 a 900 pesos. Hoy se paga hasta 1500 pesos pese a que la suba del d\u00f3lar fue de 20 por ciento, pero el precio de la harina post PASO avanz\u00f3 57,9 por ciento.\nLa retenci\u00f3n es un instrumento progresivo de recaudaci\u00f3n cuyos ingresos permiten subsidiar a otros sectores con desventajas comparativas. Pero tambi\u00e9n permite desacoplar los precios internos de los vaivenes internacionales y la volatilidad del d\u00f3lar. En un esquema actual de retenciones m\u00ednimas \u2013de 4 pesos por d\u00f3lar-, como ocurre tambi\u00e9n en el caso de la carne y la leche, cualquier incremento en el precio internacional impacta de manera directa en el valor de los alimentos en el mercado interno. Si la harina sube un d\u00f3lar en el mercado global, se traslada al tipo de cambio del momento en el mercado interno porque el productor y exportador pretenden el mismo precio que podr\u00edan obtener en el internacional.\nLa constante devaluaci\u00f3n del peso frente al d\u00f3lar suma un canal de aumento a estos productos. Lo mismo sucede con los combustibles, que se encarecen por las mismas dos v\u00edas ante la ausencia de regulaci\u00f3n. En el caso de los alimentos hay un tercer factor log\u00edstico, cuyo d\u00e9ficit de infraestructura se acentu\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os y aument\u00f3 los costos. En muchos casos es m\u00e1s barato despachar un embarque al exterior que trasladar y distribuir la harina a distintos puntos del pa\u00eds.\nEn noviembre de 2015, luego de que el presidente electo anunciara que partir del 10 de diciembre se producir\u00eda la devaluaci\u00f3n del peso, se eliminar\u00edan las retenciones a las exportaciones agr\u00edcolas y los subsidios a los productos alimenticios, la industria molinera elev\u00f3 el precio de la bolsa de harina 0000 para uso industrial de 120 a 230 pesos. \u201cUn 100 por ciento de aumento en un mes\u201d, destaca el informe de Defensa de Usuarios y Consumidores (Deuco) que analiza la evoluci\u00f3n de los precios en el mercado de la harina. El ritmo de aumentos se mantuvo a lo largo del gobierno de Cambiemos a la par de la desvalorizaci\u00f3n del peso.\n\u201cAnalizando ahora el costo de la harina que compramos en el supermercado, con datos del Indec, vemos que el precio del tipo 000, que integra la canasta b\u00e1sica de alimentos, en agosto 2019 fue de 36,04 pesos, mientras que en abril de 2016 se ubicaba en 8,23 pesos. En ese per\u00edodo el aumento fue del 338 por ciento\u201d, se\u00f1ala el informe de la entidad que conduce Pedro Bussetti. Finalmente, tomando como referencia el valor de exportaci\u00f3n de 19,70 pesos por kilo y el dato del Indec (36,04 pesos), \"los consumidores argentinos pagamos la harina un 83 por ciento m\u00e1s cara que Bolivia, Brasil y Chile, que son los principales compradores de la harina que la Argentina exporta\u201d, destaca el documento de la asociaci\u00f3n de consumidores.\nLa consecuencia es la ca\u00edda del consumo, pese a que la compra de farin\u00e1ceos suele aumentar en momentos de crisis por un deterioro en la dieta. Seg\u00fan FAIM, en 2018 se registr\u00f3 un consumo por habitante de 82 kilos anuales, la cifra m\u00e1s baja de los \u00faltimos 12 a\u00f1os, comparable con la registrada en 2006.\n", "volanta": "Los panaderos pagan 48,3 por ciento m\u00e1s que el precio de exportaci\u00f3n", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La harina, m\u00e1s cara adentro que afuera|Los panaderos pagan 48,3 por ciento m\u00e1s que el precio de exportaci\u00f3n", "resumen": "Por la devaluaci\u00f3n y la quita de retenciones, el consumo interno se contrajo a su nivel m\u00e1s bajo de los \u00faltimos doce a\u00f1os."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221180-la-afip-aumenta-los-intereses-por-deudas", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "Pese al fuerte endeudamiento de las familias y las peque\u00f1as y medianas empresas, el mecanismo de actualizaci\u00f3n de intereses dispuesto por la AFIP abulta m\u00e1s esa mochila fiscal. El organismo incrementar\u00e1 a partir de este martes 1 de octubre y hasta el 31 de diciembre las tasas de inter\u00e9s resarcitorias y punitorias de deudas de los contribuyentes, seg\u00fan una resoluci\u00f3n del Ministerio de Hacienda. \nLas tasas que corresponden al trimestre octubre\u2013diciembre se ubicar\u00e1n en el 5,34 por ciento mensual para los resarcitorios y en el 6,49 por ciento mensual para los punitorios. Estas tasas responden a la revisi\u00f3n trimestral. Entre julio y septiembre fueron de 4,73 por ciento para los resarcitorios y de 5,76 para los punitorios. En el primer caso equivale a 1,2 veces la tasa nominal anual canal electr\u00f3nico para dep\u00f3sitos a plazo fijo en pesos a 180 d\u00edas del Banco Naci\u00f3n, la cual se ubica en el 58 por ciento anual. Para los punitorios se utiliza el equivalente a 1,5 por ciento de la misma tasa del Naci\u00f3n. Cuando las obligaciones se encuentren expresadas en d\u00f3lares las tasas ser\u00e1n de 0,83 por ciento mensual para resarcitorios y del 1 por ciento para punitorios.\n", "volanta": "Actualizaci\u00f3n trimestral", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La AFIP aumenta los intereses por deudas|Actualizaci\u00f3n trimestral", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221205-kimberly-clark-cierra-su-planta-en-bernal", "link_foto": "", "autor": "Florencia Barragan", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "La multinacional estadounidense Kimberly Clark cierra su planta de Bernal, donde trabajan 200 empleados en la producci\u00f3n de papel higi\u00e9nico, rollos de cocina y servilletas para las marcas Kleenex y Scott. La papelera, ubicada al sur del gran Buenos Aires, hab\u00eda sido adquirida por la compa\u00f1\u00eda norteamericana en 1997. Los trabajadores contaron a P\u00e1ginaI12 que en el \u00faltimo tiempo hab\u00eda ca\u00eddo a la mitad la producci\u00f3n, a ra\u00edz del desplome de ventas, y por eso en el \u00faltimo mes se hab\u00eda reducido uno de los 4 turnos de trabajo. Desde la compa\u00f1\u00eda aseguran que se trata de un \u201cPrograma de Reestructuraci\u00f3n Global\u201d que deline\u00f3 en 2018 la firma norteamericana. Los directivos le informaron a los empleados que presentar\u00e1n un Procedimiento Preventivo de Crisis, aunque desde el Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo a\u00fan no recibieron la solicitud.\nLos empleados de la planta llegaron este jueves a las 6 de la ma\u00f1ana como todos los d\u00edas. A las 11, fueron citados por los directivos en una sala de reuniones, donde les comunicaron que la planta cerrar\u00e1 por un \u201cprograma de reestructuraci\u00f3n global\u201d. Les dijeron que lo mismo hab\u00eda pasado en otros pa\u00edses, como Brasil y Rep\u00fablica Dominicana. Uno de los empleados que trabajaba en el sector de log\u00edstica hace 15 a\u00f1os cont\u00f3 a P\u00e1ginaI12 que en el \u00faltimo tiempo se trabajaba \u201ccon buen clima\u201d, por lo que no hab\u00eda nada que los hiciera sospechar del cierre. \u201cEs muy triste saber que muchas personas se quedan sin trabajo, muchos con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de f\u00e1brica. Tengo un hijo de 3 a\u00f1os y necesito tener trabajo para darle un buen bienestar. Ojal\u00e1 que se pueda arreglar algo\u201d, expres\u00f3.\nEn la planta trabajan 200 personas, 150 en convenio y 50 administrativos. Los que no se encontraban en el trabajo cuando se realiz\u00f3 la comunicaci\u00f3n, fueron llamados por tel\u00e9fono. Les dijeron que este viernes no vayan a trabajar y se presenten directamente el lunes de la semana que viene, para acordar los despidos y el pago de las indemnizaciones.\nAnte esta situaci\u00f3n, el sindicato papelero de Bernal realiz\u00f3 una asamblea dentro de la f\u00e1brica al mediod\u00eda, donde resolvieron ocupar la planta. Los empleados de todos los turnos se ubicaron en sus puestos de trabajo, aunque la producci\u00f3n estuvo paralizada. En di\u00e1logo con P\u00e1ginaI12, Patricio Lara, delegado sindical, cont\u00f3: \u201cLa empresa no se manej\u00f3 por los canales correspondientes. No hay nada por escrito, fue todo verbal. Lo primero que corresponde es llamar a la representaci\u00f3n interna y comunicar los pasos\u201d.\nAdem\u00e1s, Lara cont\u00f3 que cuando lo llamaron para avisarle del cierre de la planta, le dijeron que la empresa presentar\u00e1 un Procedimiento Preventivo de Crisis ante el Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo. \u201cEs curioso, porque estas solicitudes se presentan para prevenir cierres, no para cerrar. La empresa nunca us\u00f3 la herramienta legal que le permite evitar un cierre\u201d, detall\u00f3. Desde la Secretar\u00eda de Trabajo informaron a este diario que no recibieron ninguna solicitud de este tipo. La ley establece que corresponde hacer esta presentaci\u00f3n cuando se afecta a m\u00e1s del 15 por ciento de trabajadores en empresas de menos de 400 empleados; a m\u00e1s del 10 por ciento cuando son entre 400 y 1000 empleados. Y a m\u00e1s del 5 por ciento cuando son m\u00e1s de 1000. En este \u00faltimo caso es donde se ubica Kimberly Clark, dado que tiene otras dos plantas en Pilar y San Luis, donde trabajan en total mil personas.\nLara se desempe\u00f1a hace 20 a\u00f1os en el \u00e1rea de conversi\u00f3n. Si bien desde la empresa explican que la decisi\u00f3n nada tiene que ver con la crisis, Lara inform\u00f3 que desde hace un a\u00f1o y medio viene cayendo la producci\u00f3n, y ya se produce un 50 por ciento menos que a principios de 2018. En agosto de este a\u00f1o, la compa\u00f1\u00eda redujo de 4 a 3 los turnos de producci\u00f3n. \u201cKimberly no es una isla a la crisis argentina\u201d, agreg\u00f3 el delegado. \nEn julio cerr\u00f3 en la zona otra papelera  llamada Ansabo, con 60 a\u00f1os de historia, donde 45 personas se quedaron desempleadas.\n", "volanta": "La papelera norteamericana  deja en la calle a 200 empleados", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Kimberly Clark cierra su planta en Bernal|La papelera norteamericana  deja en la calle a 200 empleados", "resumen": "Lo anunci\u00f3 este jueves a sus trabajadores, que decidieron tomar la planta. Produce papel higi\u00e9nico, rollos de cocina y servilletas. La firma asegura que continuar\u00e1n en actividad las plantas en Pilar y San Luis. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221216-mineria-sustentable-fuente-de-recursos", "link_foto": "", "autor": "Julio C\u00e9sar Guarido", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "Una de las peores herencias que habremos de recibir, es la destrucci\u00f3n y precarizaci\u00f3n del empleo. Lo inmediato, lo prioritario, es crear recursos, alentar actividades generadoras de fuentes de trabajo, de riqueza genuina, de desarrollo humano, de reactivaciones regionales. Debemos recrear \u201cla actividad minera\u201d que ha sido estigmatizada, porque creemos que el beneficio que genera para la poblaci\u00f3n, es mayor al costo ambiental, social y financiero. Hay ejemplos de miner\u00eda responsable y generadora de valor en provincias como San Juan, Neuqu\u00e9n o Santa Cruz. Nuestro pa\u00eds presenta una variedad de \u201crecursos naturales\u201d, sobre los que ha basado gran parte de su desarrollo y crecimiento, aunque con un uso y explotaci\u00f3n extractivista y poco racional. Incluyendo la miner\u00eda, \u201ctodas las actividades impactan de alguna manera sobre el medio que las localiza\u201d. Industrias qu\u00edmicas, con particulado y volcados de efluentes. Toneladas de agroqu\u00edmicos, para millones de hect\u00e1reas de cultivos. Suelos que se ir\u00e1n degradando. Biocidas persistentes que se derraman sobre especies nativas y la red h\u00eddrica. Deforestaciones de bosques y montes, para incorporar a la agroganader\u00eda\u2026\nEn miner\u00eda, el control es responsabilidad de cada Provincia y corresponde a sus autoridades dictar las normativas, a fin de reducir los riesgos en la salud y en el ambiente. Viendo nuestro entorno, a excepci\u00f3n de las telas, los cueros y las maderas, todo lo dem\u00e1s\u2026 \u201ces miner\u00eda\u201d, o subproductos de la miner\u00eda. Es m\u00e1s, las maderas son procesadas con herramientas que provienen de la miner\u00eda y algo similar ocurre con el curtido de los cueros y la confecci\u00f3n de telas. Son los procesos de la actividad, que \u201cno controlados\u201d, impactan sobre al ambiente.\nNo podemos aplicar criterios fundamentalistas, que nos llevar\u00eda por el absurdo, a que importemos ladrillos o piedra partida. En nuestro pa\u00eds, las actividades mineras \u201cno\u201d se ubican, en zonas urbanas o antropizadas, ya que \u201cno tenemos un pa\u00eds minero\u201d, sino un pa\u00eds \u201ccon alguna miner\u00eda\u201d, localizadas mayormente, en \u00e1reas geogr\u00e1ficas marginales y de \u201cmuy bajas alternativas productivas\u201d. Por ello la actividad minera debe estar subordinada al proyecto de econom\u00eda regional que se persiga y al modelo de pa\u00eds que se pretenda.\nEn estos puntos, no es estamos haciendo hoy, juicio de valor sobre empresas monop\u00f3licas, rentabilidad, retenciones a las exportaciones, ni sobre regal\u00edas. Este es un debate pendiente hasta que planifiquemos una Miner\u00eda Nacional. Le corresponder\u00e1 al estado, gestionar el valor de los productos mineros y la distribuci\u00f3n de esa renta, en funci\u00f3n de las econom\u00edas regionales. Debemos sostener la miner\u00eda prioritaria para el desarrollo regional y para los nuevos aportes tecnol\u00f3gicos. Hay regiones, donde la miner\u00eda es la \u201c\u00fanica alternativa productiva\u201d, que puede generar fuentes de trabajo\u2026 caso contrario, se mantiene la actividad agro-pastoril, diseminada, puntual y de m\u00ednima subsistencia. S\u00f3lo eso.\nOfrece a sus operarios 365 d\u00edas de trabajo al a\u00f1o y por lo general sus haberes est\u00e1n en blanco, con ART, aguinaldo, vacaciones, controles m\u00e9dicos y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica, que en esas geograf\u00edas, no brindan otras actividades. Son visibles y conocidas otras fuentes de empleo temporarias, con alto grado de precarizaci\u00f3n, jornalizadas y a destajo, con poca o nula cobertura social y donde se prefiere al obrero y al t\u00e9cnico parcial y al pe\u00f3n golondrina. Se correlacionan con estas regiones, los componentes clim\u00e1ticos de zonas \u00e1ridas y semi\u00e1ridas (2/3 de nuestro pa\u00eds), donde los ecosistemas son altamente fr\u00e1giles y m\u00e1s vulnerables a los impactos ambientales.\nEn estas zonas de baja resiliencia, o baja capacidad del ecosistema para superar los impactos al medio y a los \u201cestr\u00e9s h\u00eddricos\u201d, se encuentran amenazadas tanto la diversidad biol\u00f3gica como el uso de los recursos demandados por las actividades productivas. A la utilizaci\u00f3n del agua, por encima de la capacidad de los acu\u00edferos, se suma el uso negligente del recurso y la salinizaci\u00f3n de los suelos.\nEl control ambiental, habr\u00e1 de garantizar que los residuos peligrosos que genera la miner\u00eda \u201ccomo toda otra actividad productiva\u201d, deban ajustarse a la legislaci\u00f3n vigente, y se apliquen los protocolos de gesti\u00f3n y manejo de residuos, hasta su disposici\u00f3n final. Se deber\u00e1 exigir que la actividad se realice con equipamiento moderno y aplicando las t\u00e9cnicas de los pa\u00edses desarrollados y que intervengan profesionales ambientales, en resguardo del medio.\nEn cuanto a la mano de obra, consideremos la tensi\u00f3n producida por distintos actores sociales y sectores productivos. \u00c9stos compiten por hegemonizar las actividades productivas locales y micro regionales, para garantizarse el control de la mano de obra, medianamente calificada, de estas \u00e1reas marginales. La miner\u00eda en estos casos, tiende a ser referencia y preferencia en las ofertas laborales.\nSe deben resolver temas sociales conflictivos sobre el uso y la propiedad de los recursos. Entre esos temas prioritarios, est\u00e1 la situaci\u00f3n social y legal de algunos territorios que son demandados por los pueblos originarios (C.N. 1994) planteando situaciones a\u00fan no resueltas, sobre comarcas donde se verifican recursos mineros coincidentes con asentamientos y ocupaciones territoriales ancestrales.\nSer\u00eda ordenadora la presencia del Estado Nacional, en el control de todas las actividades productivas regionales, en coordinaci\u00f3n y a tiempo real, con las esferas provinciales y municipales, responsables de los recursos, seguimientos y controles. Subordinada \u201cla econom\u00eda a la pol\u00edtica\u201d, pondremos en valor proyectos que generen actividades productivas. En estos t\u00e9rminos, la miner\u00eda sustentable, es sin duda, una fuente de recursos genuinos.\nGe\u00f3grafo UBA. Auditor Ambiental\n", "volanta": "Opini\u00f3n ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Miner\u00eda sustentable, fuente de recursos|Opini\u00f3n ", "resumen": "La actividad minera ha sido estigmatizada. Nuestro pa\u00eds presenta una variedad de recursos naturales, no podemos aplicar criterios fundamentalistas que nos llevar\u00edan al absurdo de que importemos ladrillos o piedra partida."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/220738-aumento-de-precios-ya-nadie-sabe-cuanto-cuesta-lo-que-consum", "link_foto": "", "autor": "Florencia Barragan", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "Un kilo de harina se puede encontrar a 33 pesos en un supermercado de cercan\u00eda. A cuatro cuadras, en un hipermercado, se vende a 58 pesos, lo que significa una diferencia del 76 por ciento. As\u00ed se desprende de la informaci\u00f3n publicada por la aplicaci\u00f3n gubernamental Precios Claros para el barrio porte\u00f1o de Belgrano. A nivel nacional, la diferencia de precios de la misma marca y tama\u00f1o alcanza el 40 por ciento para los alimentos, y trepa al 60 por ciento para los productos de limpieza y cuidado personal, seg\u00fan un informe elaborado por la consultora Focus Market. La raz\u00f3n de la dispersi\u00f3n de precios se debe a la escalada inflacionaria, la catarata de aumentos despu\u00e9s de la devaluaci\u00f3n , el bajo control en la implementaci\u00f3n de IVA cero, la ca\u00edda del consumo y el mal funcionamiento del programa Precios Cuidados, seg\u00fan detallaron especialistas en consumo consultados por P\u00e1ginaI12.\nUn aceite de 900 mililitros puede venderse entre 135 y 189 pesos, una variaci\u00f3n del 40 por ciento. Un paquete de arroz de 200 gramos, entre 83 y 115, una diferencia de 38 por ciento. Fideos de 500 gramos, entre 37 y 48 pesos, 30 por ciento de diferencia. Un agua de litro y medio, entre 56 y 67 pesos, 20 por ciento de variaci\u00f3n. Pa\u00f1ales de 36 unidades, entre 307 y 511, variaci\u00f3n de 66 por ciento. As\u00ed se desprende del estudio de Focus Market, basado en \u00edtems de primeras marcas de 515 puntos de venta de todo el pa\u00eds, desde hipermercados hasta peque\u00f1os comercios barriales. \n\u201cPor la aceleraci\u00f3n de precios y la intensidad en la ca\u00edda del consumo, cada canal ajusta costos y precios de diferente forma, e incorporan distintas ofertas para liquidar stock\u201d, explic\u00f3 Dami\u00e1n Di Pace, autor del relevamiento. Adem\u00e1s, dijo que los precios m\u00e1s bajos de cada producto var\u00edan seg\u00fan la categor\u00eda y el tipo de comercio de venta. Las bebidas sin alcohol, limpieza e higiene se encuentran a valores m\u00e1s competitivos los fines de semana en hipermercados. Los productos como pastas secas y conservas, en los mayoristas y supermercados chinos. Los productos frescos como carnes y verduras, en los canales de comercio tradicionales, como carnicer\u00edas y granjas. Y los de reposici\u00f3n b\u00e1sica diaria, los fines de semana en las tiendas de descuento, como D\u00eda.\nLa dispersi\u00f3n de precios es mayor si s\u00f3lo se consideran supermercados, autoservicios e hipermercados, como releva la aplicaci\u00f3n Precios Claros, lanzada por el Gobierno hace m\u00e1s de tres a\u00f1os para comparar las diferencias de precios en los barrios de todo el pa\u00eds. En el barrio porte\u00f1o de Belgrano, un shampoo del mismo tama\u00f1o y la misma marca puede valer desde 102 a 185 pesos, una variaci\u00f3n del 81 por ciento. Una lavandina de 5 litros, entre 31 y 45 pesos, una diferencia de 45 por ciento. Un paquete de 12 hamburguesas, de 512 a 675 pesos, es decir, m\u00e1s de 100 pesos de diferencia. Las brechas son mayores cuando los comercios ofrecen descuentos por cantidad o por el pago de una determinada tarjeta.\nFederico Moll, director de la consultora Ecolatina, asegur\u00f3 que el aumento en la dispersi\u00f3n de precios se debe a la disparada de la inflaci\u00f3n, que en agosto fue del 4 por ciento. \u201cEl motor de este fen\u00f3meno es la inflaci\u00f3n. No se sabe cu\u00e1l es el valor de las cosas que uno consume, se perdi\u00f3 el concepto de lo caro y lo barato\u201d, explic\u00f3 el economista. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que la incertidumbre y las expectativas de cu\u00e1l ser\u00e1 el valor del tipo de cambio llevan a que todos los productos aumenten en forma distinta. \u201cLa remarcaci\u00f3n responde a lo que cada uno cree que va a pasar. La relaci\u00f3n del valor del tipo de cambio y el precio del producto en Argentina es muy clara. Pero nadie sabe a cu\u00e1nto va a estar el d\u00f3lar\u201d, dijo Moll.\nGonzalo Semilla, economista jefe del centro de estudios Creebba, explic\u00f3 que la variedad de precios se debe a la aplicaci\u00f3n del IVA cero, dado que los hipermercados lo implementaron a los pocos d\u00edas de lanzada la medida, pero los comercios m\u00e1s chicos tardaron varias semanas. \u201cRegistramos comercios que no bajaron el precio porque est\u00e1n ahogados financieramente, entonces no pueden aplicarlo. Tampoco hay controles y hay muchas ventas en negro\u201d, afirm\u00f3 Semilla. Incluso, la posibilidad de que los comercios barriales pudieran aplicar IVA cero fue posible reci\u00e9n un mes despu\u00e9s de lanzada la medida, dado que en el caso de los monotributistas, no pod\u00edan descargar el cr\u00e9dito fiscal.\nAdem\u00e1s, el economista agreg\u00f3 que la implementaci\u00f3n del IVA cero se dio en conjunto con el env\u00edo de nuevas listas de precio de las alimenticias tras la megadevaluaci\u00f3n post elecciones. \u201cAlgunos supermercados trasladaron instant\u00e1neamente los aumentos, pero otros absorbieron parte de la diferencia a costa de la rentabilidad. Eso agreg\u00f3 al descalabro de precios\u201d, inform\u00f3 Semilla.\nClaudio Boada, director de La Uni\u00f3n de Usuarios y Consumidores, atribuy\u00f3 parte de la responsabilidad al mal funcionamiento de Precios Cuidados. \u201cCuando el programa funcionaba bien, hab\u00eda precios de referencia. Pero s\u00f3lo se encuentran el 25 por ciento de los productos del listado, que no suelen ser los de primera necesidad\u201d, afirm\u00f3 Boada. Y dijo que otro problema de Precios Cuidados es que no se mantienen los mismos productos, sino que hay \u00edtems que \u201centran y salen\u201d, y en el medio tienen aumentos de m\u00e1s del 30 por ciento, por lo que no hay un registro gubernamental de la evoluci\u00f3n de los precios.\n", "volanta": "Un estudio revela un sistema de precios descalabrado y con alta dispersi\u00f3n", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Aumento de precios: \"Ya nadie sabe cu\u00e1nto cuesta lo que consume\"|Un estudio revela un sistema de precios descalabrado y con alta dispersi\u00f3n", "resumen": "El estudio de la consultora Focus Market detecta dispersi\u00f3n de hasta el 80 por ciento para un mismo producto en el mismo barrio. Los especialistas lo atribuyen a la catarata de aumentos tras la devaluaci\u00f3n. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221251-una-alegria-en-medio-del-derrumbe", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20051/descarga-20-286-29-1.jpg?itok=eHqBeEpv", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "Cuando los d\u00f3lares del Fondo Monetario Internacional todav\u00eda flu\u00edan al ritmo de la campa\u00f1a electoral, la econom\u00eda mostraba t\u00edmidas se\u00f1ales de vida. El Indec inform\u00f3 que durante julio la actividad registr\u00f3 una leve mejora de 0,6 por ciento frente al nivel alcanzado un a\u00f1o atr\u00e1s. Con ese guarismo el Estimador Mensual de Actividad Econ\u00f3mica (EMAE) alcanz\u00f3 su tercera marca consecutiva positiva despu\u00e9s de sumergirse doce meses en terreno negativo. El derrumbe econ\u00f3mico que sigui\u00f3 a las elecciones primarias anticipa, sin embargo, un nuevo desplome en los indicadores a lo largo de los pr\u00f3ximos meses. El escueto aumento observado dos meses atr\u00e1s tuvo como \u00fanica explicaci\u00f3n el crecimiento del sector agropecuario que, a su vez, refleja la mejora clim\u00e1tica despu\u00e9s de la sequ\u00eda experimentada un a\u00f1o atr\u00e1s.\nLos anab\u00f3licos ofrecidos por el financiamiento provisto por el FMI no alcanzaron para compensar el impacto recesivo del programa de ajuste fiscal y ahogo monetario durante los primeros siete meses del a\u00f1o. Entre enero y julio la econom\u00eda acumula una ca\u00edda del 2,1 por ciento. Sin los avatares meteorol\u00f3gicos que maquillan las estad\u00edsticas, la econom\u00eda hubiera marcado una contracci\u00f3n superior al 3 por ciento interanual. A pesar del optimismo de velorio de los reportes del organismo multilateral que apenas dos meses atr\u00e1s proyectaban una ca\u00edda de tan solo 1,3 por ciento para 2019, las cifras del Indec marcan un piso para el desplome del a\u00f1o.\nComo dej\u00f3 en evidencia la crisis de agosto, la aparente estabilizaci\u00f3n del d\u00f3lar durante julio no estuvo basada en mejoras en el funcionamiento de fondo de la econom\u00eda argentina, sino en el benepl\u00e1cito del FMI para anestesiar la cotizaci\u00f3n de la divisa estadounidense en el muy corto plazo. La corrida cambiaria, las elevadas tasas de inter\u00e9s, la aceleraci\u00f3n inflacionaria impacta de frente sobre cualquier atisbo de reactivaci\u00f3n de la demanda agregada.\nDesde el ITE de la Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n Abdala advierten desde mediados de a\u00f1o que el escenario empeora ya que los sectores de m\u00e1s pobre desempe\u00f1o siguen siendo aquellos con mayor peso en la actividad y los que m\u00e1s empleo utilizan, como la industria y el comercio. La industria cay\u00f3 en julio 2 por ciento anual y acumula quince meses seguidos en rojo mientras que el comercio retrocedi\u00f3 1,3 por ciento anual.\nLa construcci\u00f3n, por su parte, marc\u00f3 una ca\u00edda de 2,2 por ciento en julio (la onceava consecutiva) en un contexto de par\u00e1lisis en la inversi\u00f3n privada y ajuste de la obra p\u00fablica que repercuten de manera directa sobre la producci\u00f3n de los insumos difundidos. El nivel de actividad de la intermediaci\u00f3n financiera cay\u00f3 13,9 por ciento, la ca\u00edda m\u00e1s significativa aunque la incidencia sobre la actividad es menos relevante. El rubro Electricidad, gas y agua tuvo una ca\u00edda del 2,1 por ciento mientras que Pesca registr\u00f3 una baja de 5,1 por ciento. En terreno positivo, adem\u00e1s del agro, se ubic\u00f3 Hoteles y restaurantes con un alza de 1,9 por ciento. Tambi\u00e9n mostr\u00f3 un aumento el \u00edtem referido a la miner\u00eda que aument\u00f3 2,7 por ciento.\n\u201cLa actual recesi\u00f3n se perfila como la m\u00e1s prolongada desde el 2001, ya que lleva seis trimestres consecutivos en baja\u201d, advierte el \u00faltimo informe del ITE al indicar que \u201cla discusi\u00f3n sobre si el gobierno lograr\u00e1 llegar a octubre con algunos datos positivos qued\u00f3 atr\u00e1s y hoy en d\u00eda s\u00f3lo queda esperar que la ca\u00edda de la econom\u00eda sea la menor posible\u201d.\n", "volanta": "Por el repunte del agro, subi\u00f3 la actividad econ\u00f3mica en julio ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Una alegr\u00eda en medio del derrumbe|Por el repunte del agro, subi\u00f3 la actividad econ\u00f3mica en julio ", "resumen": "Fuerte mejora interanual de agricultura y ganader\u00eda, 20,1%. Cayeron, en cambio, pesca, construcci\u00f3n, industria y comercio. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221252-politica-de-desarrollo", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20125/u-c3-b1ac.jpg?itok=6KTEHeNg", "autor": "", "categorias": ["ECONOM\u00cdA"], "cuerpo": "El gobernador de San Juan, Sergio U\u00f1ac, el titular de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), Miguel Acevedo, y el economista Mat\u00edas Kulfas visitaron el Central Ambiental Anchipurac para participar de un evento sobre desarrollo. Kulfas asisti\u00f3 al encuentro luego de brindar una conferencia de prensa junto al equipo econ\u00f3mico de la provincia encabezado por el ministro de Hacienda y Finanzas, Roberto Gattoni. Acevedo se mostr\u00f3 \u201cmuy impresionado con lo que el Gobierno sanjuanino ha hecho y c\u00f3mo est\u00e1n manejando una econom\u00eda circular. Este parque y su proyecci\u00f3n a futuro dignifica la labor de la provincia\u201d. U\u00f1ac agreg\u00f3: \u201cEstamos haci\u00e9ndonos cargo de la situaci\u00f3n real del pa\u00eds y de la que atravesamos las provincias. Nosotros generamos algunos mecanismos de amortiguaci\u00f3n porque la situaci\u00f3n es tan delicada que llega a todos los sectores. Hoy es imposible pedirle al sector privado que se financie. San Juan tom\u00f3 medidas con respecto a eso que favorecieron la industria y que nos permitieron bajar la desocupaci\u00f3n\u201d.\n", "volanta": "Central Ambiental Anchipurac", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Pol\u00edtica de desarrollo|Central Ambiental Anchipurac", "resumen": "El gobernador de San Juan, Sergio U\u00f1ac, el titular de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), Miguel Acevedo, y el economista Mat\u00edas Kulfas participaron de un evento sobre desarrollo."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221784-prision-domiciliaria-al-rey-de-la-salada", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20275/rey-20salada-20foto-20na.jpg?itok=lrOnLcze", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Jorge Castillo, m\u00e1s conocido como \"El rey de La Salada\", acusado de liderar organizaciones que explotaban ilegalmente los puestos de la feria de Lomas de Zamora, fue beneficiado con una prisi\u00f3n domiciliaria, por lo que regresar\u00e1 a vivir a la misma mansi\u00f3n del partido bonaerense de Luj\u00e1n donde hab\u00eda sido detenido en el 2017 tras balear a un polic\u00eda.\n\nEl beneficio fue otorgado por la sala III de la C\u00e1mara de Apelaciones de Lomas de Zamora, que hizo lugar a un planteo de la defensa de Castillo, de 62 a\u00f1os, y dispuso que sea monitoreado a trav\u00e9s de una tobillera electr\u00f3nica.\n\n\"La resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara muestra que al menos una de las imputaciones que ten\u00eda Castillo estaba basada en pruebas falsas y con testimoniales que fueron direccionadas por el fiscal (Sebasti\u00e1n Scalera) para perjudicarlo\", dijo el abogado del \"Rey de la Salada\", C\u00e9sar Albarrac\u00edn. El letrado le confirm\u00f3 a esta agencia que Castillo regresar\u00e1 a su mansi\u00f3n del barrio privado Haras Argentino de la localidad bonaerense de Open Door, partido de Luj\u00e1n, la misma en la que en el 21 de junio del 2017 hab\u00eda sido detenido tras atacar a balazos a los polic\u00edas que participaron del operativo.\n\nA\u00fan resta que el Servicio Penitenciario Federal (SPF) realice los informes t\u00e9cnicos en la mansi\u00f3n para poder instalar el sistema de monitoreo y, luego, podr\u00e1 ser trasladado all\u00ed, posiblemente la semana pr\u00f3xima.\n\nCastillo est\u00e1 procesado, por un lado, por el juez Federal Criminal y Correccional 2 de Lomas de Zamora, Juan Pablo Aug\u00e9, en el marco de una causa por presunto lavado de dinero y evasi\u00f3n impositiva. Pero adem\u00e1s est\u00e1 acusado por el juez de Lomas de Zamora, Gustavo Craig, por \"asociaci\u00f3n il\u00edtica\" y \"tentativa de homicidio\", por las heridas que sufri\u00f3 el polic\u00eda durante el procedimiento realizado en su mansi\u00f3n, cuando efectu\u00f3 dos disparos a trav\u00e9s de la mirilla de la puerta blindada de una de las habitaciones e hiri\u00f3 a un efectivo.\n\nEn el marco de esta causa, el juez dio por concluida la instrucci\u00f3n, por lo que Castillo ya estar\u00eda en condiciones de enfrentar un juicio oral, en el que adem\u00e1s habr\u00e1 otros 33 acusados, entre ellos algunos familiares del \"Rey de La Salada\".\n\nAhora, en el marco de esta causa, los camaristas Mart\u00edn Gonz\u00e1lez, Jorge Trist\u00e1n Rodr\u00edguez y Tom\u00e1s Bravo consideraron en su resoluci\u00f3n, en base a dos peritajes incorporados a la causa, que \"los disparos efectuados por Castillo desde el interior de la habitaci\u00f3n no fueron dirigidos a los efectivos policiales\" y agregaron que exist\u00eda un \"desconocimiento por parte del encausado del ingreso del personal policial\" a su casa. Por eso, consideraron que \"disponer un arresto domiciliario con tobillera electr\u00f3nica deviene ahora en una alternativa leg\u00edtima y confiable\".\n\nAdem\u00e1s, tuvieron en cuenta que Castillo supera los 60 a\u00f1os de edad y que \"cuenta con un grupo familiar con capacidades de contenci\u00f3n afectiva, integrado por su esposa con quien tuvo tres hijos --actualmente menores de edad- -y un cuarto hijo de otro matrimonio, posee arraigo y domicilio fijo\".\n", "volanta": "Vuelve a su mansi\u00f3n de Luj\u00e1n", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Prisi\u00f3n domiciliaria al \"rey de la Salada\"", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221778-obesidad-infantil-el-40-por-ciento-de-los-chicos-tiene-sobre", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20263/obesidad.jpg?itok=UAYybfFU", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "El 40% de los chicos de entre 5 y 17 a\u00f1os tiene exceso de peso en Argentina, revel\u00f3 la segunda Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud (Ennys) presentada por el secretario de Gobierno Adolfo Rubisntein, quien advirti\u00f3 sobre una \"nueva epidemia\" que \"atraviesa a todas las clases sociales\".\n\n\"El sobrepeso es la nueva modalidad de malnutrici\u00f3n y una nueva epidemia que azota a todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n\", dijo Rubinstein durante la presentaci\u00f3n, y agreg\u00f3 que la \"creciente exposici\u00f3n de los ni\u00f1os\" a la obesidad \"atraviesa a todas las clases sociales\".\n\nSeg\u00fan los resultados de la segunda Ennys, que fue presentada en el Ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, \"el 40% de los chicos de entre 5 y 17 a\u00f1os y el 13% de los ni\u00f1os de entre 2 y 5, tiene exceso de peso\" en Argentina.\n\n\"El mayor problema de salud de nuestro pa\u00eds es la malnutrici\u00f3n, focalizada en sobrepeso y obesidad, y va m\u00e1s all\u00e1 del aspecto sanitario porque genera un d\u00e9ficit en el desarrollo del capital humano\", afirm\u00f3 Rubinstein.\n", "volanta": "Datos de la segunda Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Obesidad infantil: el 40 por ciento de los chicos tiene sobrepeso|Datos de la segunda Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221776-la-superficie-total-de-glaciares-de-la-argentina-es-de-unos-", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20259/glaciar-20foto-20afp.jpg?itok=fYETH6sl", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "La superficie total de glaciares de la Argentina representa unos 8.484 km2, de los cuales m\u00e1s de la mitad se encuentran en la zona andina, y de estos unos 4.646 km2 se hallan en \u00e1reas protegidas de 12 provincias, seg\u00fan el inventario completo de Glaciares presentado en Casa de Gobierno.\n\nEl trabajo alert\u00f3 que en el per\u00edodo 2050-2100 se prev\u00e9 un aumento de la temperatura media anual de entre 4 a 6 grados para el noroeste del pa\u00eds en un escenario de altas emisiones contaminantes, si no se cumplen pol\u00edticas para mitigar el calentamiento global.\n\nLa Secretar\u00eda de Gobierno de Ambiente y Desarrollo Sustentable present\u00f3 el cuarto Informe del Estado del Ambiente de la Argentina desde la sanci\u00f3n de la Ley General del Ambiente en 2002, adem\u00e1s del Atlas de Glaciares completo.\n\nEn el inventario se detalla que los glaciares ocupan 8.484 km2 en el pa\u00eds, de los cuales 5.769 km2 se ubican en zonas andinas y 2.715 km2 en Islas Georgias del Sur y Sandwich del Sur. \"Del total de glaciares andinos, un 80 por ciento se encuentra en \u00e1reas protegidas en 12 provincias argentinas y 36 cuencas h\u00eddricas son alimentadas por ellos mientras se registran un total de 16.078 hielos donde se incluyen a las islas del Atl\u00e1ntico Sur\", de acuerdo al informe.\n\nEl estudio revel\u00f3 que los glaciares se encuentran en Jujuy, Salta, Tucum\u00e1n, Catamarca, La Rioja, San Juan, Mendoza, Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Chubut, Santa Cruz y Tierra del Fuego y que las provincias con mayor superficie cubierta por estos hielos son Santa Cruz y Tierra del Fuego, seguidas por San Juan y Mendoza.\n\nA su vez, se detect\u00f3 que los glaciares andinos de la Argentina se encuentran en las cabeceras de 36 cuencas h\u00eddricas, que ocupan una superficie total de 1.021.061 km2.\n\nEn un escenario de emisiones altas proyectado para los a\u00f1os 2050 a 2100, el inventario destac\u00f3 que se prev\u00e9n aumentos de la temperatura de 4 a 6 grados en el noroeste argentino, y una disminuci\u00f3n en las precipitaciones anuales de entre 25 y 260 mil\u00edmetros en el suroeste. Esa previsi\u00f3n representa \"una mayor amenaza para los glaciares por derretimiento y por disminuci\u00f3n en su alimentaci\u00f3n\".\n\nEl informe sobre el Estado del Ambiente present\u00f3 un an\u00e1lisis sistem\u00e1tico sobre la situaci\u00f3n ambiental en el pa\u00eds, que considera sus dimensiones sociales, econ\u00f3micas, culturales y ecol\u00f3gicas.\n\nAdem\u00e1s, contiene datos y estad\u00edsticas sobre los desaf\u00edos que impone la agenda ambiental, como la situaci\u00f3n del agua, la atm\u00f3sfera, el suelo, la biodiversidad, los cambios clim\u00e1ticos, los residuos, un diagn\u00f3stico sobre grandes unidades biogeogr\u00e1ficas (bosques, pastizales, zonas \u00e1ridas, humedales, mar Argentino y Ant\u00e1rtida) y enumera el marco jur\u00eddico ambiental y sus avances.\n", "volanta": "Presentaron el inventario glaciol\u00f3gico", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La superficie total de glaciares de la Argentina es de unos 8.484 km2|Presentaron el inventario glaciol\u00f3gico", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221774-ezeiza-tres-agentes-de-la-psa-detenidos-por-el-cargamento-de", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20252/psa-20droga-20foto-20na.jpg?itok=UnXpIw1f", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Tres integrantes de la Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria (PSA) fueron detenidos acusados de integrar y brindar protecci\u00f3n a la banda que este martes intent\u00f3 contrabandear 254 kilos de coca\u00edna ocultos en valijas en un vuelo con destino a Espa\u00f1a, por lo que ya son 16 los apresados que tiene la causa.\n\n\u201cLa primera hip\u00f3tesis es que (la operatoria) haya sido con complicidad de alg\u00fan oficial de la PSA, pero tampoco descartamos que sean de la empresa que presta servicios en el aeropuerto y que tiene acceso a las rampas, las valijas y los aviones\u201d, afirm\u00f3 Alejandro Itzcovich, director de esa fuerza de seguridad. Al respecto, explic\u00f3 que los detenidos son dos oficiales que operaban el esc\u00e1ner por el que habitualmente pasa el equipaje y un superior que los hab\u00eda designado en esa posici\u00f3n.\n\n\u201cCuando tenemos una alerta, reemplazamos a los fiscalizadores de empresas de seguridad privada que escanean por oficiales nuestros. En este caso, como este vuelo ten\u00eda una particularidad determinada, aumentamos el nivel de riesgo e instalamos un equipo nuestro en el escaneo\u201d, explic\u00f3 el jefe de la PSA.\n\nItzcovich dijo que no se sabe qu\u00e9 le fall\u00f3 a esta banda, pero remarc\u00f3 que \u201csi la hip\u00f3tesis es que ten\u00edan connivencia, necesariamente tendr\u00eda que haber sido con la gente que estaba en el esc\u00e1ner\u201d.\n\nAcerca de los otros trece detenidos, explic\u00f3 que \u201cson gente con muy poca experiencia, sin antecedentes penales, solo dos hab\u00edan viajado alguna vez en avi\u00f3n\u201d y que cometieron algunos errores como comprar los pasajes en efectivo y el boleto de regreso al pa\u00eds para el d\u00eda siguiente de la ida y que todos ten\u00edan los pasaportes nuevos. Seg\u00fan el jefe de la PSA, \u201ctodos son argentinos, j\u00f3venes, de la provincia de Buenos Aires, sin antecedentes y con poca experiencia de viaje\u201d.\n\n\u201cMucha plata puesta en el cargamento en manos de gente bastante improvisada\u201d, reflexion\u00f3 Itzcovich, quien detall\u00f3 que en el primer grupo de seis personas que fue detenido, algunos son familiares.\n\nEl funcionario relat\u00f3 c\u00f3mo fue el operativo: el martes aguardaron la llegada de las \u201cmulas\u201d al aeropuerto de Ezeiza y se film\u00f3 en qu\u00e9 auto lo hicieron, que luego se dirigieron a empaquetar las valijas todos juntos y despacharon el equipaje, por lo que la carga de los 254 kilos de coca\u00edna se produjo antes de la llegada a la estaci\u00f3n a\u00e9rea. Una vez en el patio de valijas, cada equipaje comenz\u00f3 a ser escaneado, se confirm\u00f3 que en su interior hab\u00eda droga y todos fueron detenidos.\n\nVoceros judiciales indicaron que el juez de la causa, Pablo Yadarola, del Juzgado Penal Economico 2, indag\u00f3 este jueves a los primeros 13 detenidos y todos ellos se negaron a declarar. Se trata de diez \u201cpasajeros\u201d --seis hombres y cuatro mujeres--, que fueron seleccionados por la organizaci\u00f3n para pasar con las valijas en el vuelo UX 042 de la empresa Air Europa a Espa\u00f1a.\n\nDe los seis detenidos restantes, tres son los miembros de PSA apresados en las \u00faltimas horas y los otros tres son reclutadores locales de esta banda narco internacional.\n\n\u201cLa coca\u00edna es de m\u00e1xima pureza y ser\u00eda de origen boliviano\u201d, precis\u00f3 otra fuente del caso, que agreg\u00f3 que todav\u00eda no se sabe qui\u00e9n es el financista ni el organizador de la banda.\n\nEl operativo, que se dio a conocer este jueves, fue realizado el martes \u00faltimo alrededor de las 11 en el Aeropuerto Internacional Ministro Pistarini, cinco horas horas antes de que se derrumbara una obra en construcci\u00f3n en esa terminal a\u00e9rea, en la que muri\u00f3 un obrero y trece resultaron heridos. Itzcovich sostuvo que \u201cno hay ninguna conexi\u00f3n\u201d entre los hechos, ya que ven\u00edan investigando a la banda desde abril \u00faltimo, y que s\u00f3lo se trata de \u201cuna coincidencia bastante extra\u00f1a\u201d.\n\nLa investigaci\u00f3n comenz\u00f3 en ese mes, cuando el juez Yadarola y el Departamento de Investigaciones Complejas de la PSA determinaron que una organizaci\u00f3n narco intentar\u00eda traficar coca\u00edna dentro de valijas en un vuelo de la empresa Air Europa con destino a Madrid y Barcelona. Por este motivo, efectivos de la PSA y de la Aduana interceptaron el equipaje y, tras realizar el escaneo correspondiente, se detectaron 237 panes de coca\u00edna, con un peso total exacto de 254,941 kilogramos.\n", "volanta": "Est\u00e1n acusados de tener conexi\u00f3n con la banda", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Ezeiza: tres agentes de la PSA detenidos por el cargamento de coca\u00edna|Est\u00e1n acusados de tener conexi\u00f3n con la banda", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221755-el-primer-video-de-las-pibas-con-pelotas", "link_foto": "https://www.pagina12.com.ar/assets/media/assets/video-icon.svg", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Las \u201cPibas con Pelotas\u201d, el colectivo que apuesta por la organizaci\u00f3n de las mujeres para generar una ampliaci\u00f3n de derechos en un mundo asociado a lo masculino, public\u00f3 su primer video. All\u00ed las chicas que proponen organizar el f\u00fatbol femenino, \u201cde manera horizontal, democr\u00e1tica y sorora\u201d, lanzan la convocatoria a todas las que quieran sumarse al primer encuentro del mi\u00e9rcoles que viene.\n\u201cLas pibas juegan al f\u00fatbol?\u201d, se pregunta un hombre que recibe un pelotazo en la cabeza. El video contin\u00faa con otra pregunta \u201csabes cu\u00e1ntas juegan al f\u00fatbol en Argentina? Nosotras tampoco\u201d. Una de las iniciativas del colectivo es construir en forma autogestiva un censo nacional para determinar cu\u00e1ntas son las que practican el deporte. \u201cNo nos pod\u00e9s fallar\u201d, cierra una de las jugadoras mientras muestra su destreza para hacer jueguitos con la pelota.\n\u201cTodo esto significa mucho trabajo, esperanza y deseos de concretar cambios, pero tambi\u00e9n mucha exposici\u00f3n. Estamos dando esta batalla en un medio que no est\u00e1 acostumbrado a vernos organizadas y eso siempre cosecha represalias y miedos\u201d, resaltaron en un comunicado, en el que aclaran que la jornada inaugurar\u00e1 \u201cun proceso dif\u00edcil pero que trataremos tambi\u00e9n de hacerlo maravilloso\u201d. El encuentro ser\u00e1 el 2 de octubre, a las 19, en el Centro Cultural Caras y Caretas, en Venezuela al 330, Ciudad de Buenos Aires. \n", "volanta": "Primer encuentro nacional de mujeres futbolistas ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "El primer video de las \"Pibas con Pelotas\"|Primer encuentro nacional de mujeres futbolistas ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221744-veganismo-y-lactancia-los-riesgos-para-el-bebe", "link_foto": "", "autor": "Alejandra Hayon", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Pediatras del Garrahan notaron que en el hospital se triplicaron los casos de beb\u00e9s lactantes con deficiencias neurol\u00f3gicas graves -como apneas, convulsiones, desconexi\u00f3n del entorno social y retraso madurativo- relacionadas con la falta de vitamina B12. Luego de una investigaci\u00f3n, descubrieron un patr\u00f3n com\u00fan: los beb\u00e9s afectados se alimentaban exclusivamente de la leche materna y eran hijos de madres veganas. La conclusi\u00f3n fue que el deterioro neurol\u00f3gico era consecuencia de la falta de esta vitamina provocada por los h\u00e1bitos alimentarios extremos de las madres. \u201cEl incremento de los casos puede estar relacionado con la popularidad de las dietas veganas\u201d, advierte el estudio.\nLos m\u00e9dicos comenzaron a indagar en la relaci\u00f3n entre veganismo -o dietas vegetarianas extremas- y determinadas deficiencias neurol\u00f3gicas en beb\u00e9s lactantes luego de identificar casos similares que no respond\u00edan a ninguna enfermedad de base. Notaron, adem\u00e1s, que los casos se triplicaron en los \u00faltimos dos a\u00f1os. La caracter\u00edstica com\u00fan en todos los pacientes era la deficiencia extrema de vitamina B12, dato que llev\u00f3 a los pediatras a consultar cu\u00e1les eran los h\u00e1bitos alimentarios de las madres, ya que se trataba de beb\u00e9s que se alimentaban exclusivamente a partir de la leche materna.\n\u201cVenimos viendo un aumento de casos en los ni\u00f1os con compromiso neurol\u00f3gico en donde los pediatras se enfocaban en descartar enfermedades neurol\u00f3gicas de base. Son beb\u00e9s con un desarrollo normal aparente hasta los seis o siete meses de edad cuando comienzan a perder algunas pautas madurativas\u201d, explica el pediatra Juan Aguirre, m\u00e9dico del Garrahan y autor del informe.\nSeg\u00fan explic\u00f3 el m\u00e9dico, la consulta de los padres llega cuando detectan que los beb\u00e9s muestran un retroceso con respecto a las pautas de desarrollo neurol\u00f3gico esperable como sentarse, sostener la cabeza, sonre\u00edr o conectarse con el entorno. Algo que suele detectarse a los siete u ocho meses de edad.\n\u201cA partir de detectar casos similares comenzamos a estudiar los casos en retrospectiva y empezamos a indagar sobre los h\u00e1bitos alimentarios de las madres. Encontramos en com\u00fan que ten\u00edan h\u00e1bitos vegetarianos y veganos y que no hab\u00edan sido pesquisados ni por el obstetra en la etapa de la gestaci\u00f3n ni por el pediatra en la etapa de lactancia\u201d, aclara el m\u00e9dico. Fue a partir de ah\u00ed cuando los m\u00e9dicos comenzaron a estudiar el dosaje de la vitamina B12 en sangre.\nAntes de seguir su explicaci\u00f3n, Aguirre hace una advertencia. El estudio, aclara, no objeta la elecci\u00f3n alimentaria de las madres; s\u00f3lo advierte cu\u00e1les son las consecuencias en los beb\u00e9s que no reciben las cantidades suficientes de dicha vitamina desde la gestaci\u00f3n. \u201cEl objetivo no es oponerse a la decisi\u00f3n alimentaria de las madres sino advertir que si una embarazada decide mantener este h\u00e1bito tiene que estar bien suplementada para que el beb\u00e9 no corra riesgos\u201d, agrega.\nLa vitamina B12 es una de las vitaminas esenciales para el funcionamiento del organismo. Es de origen animal y se encuentra en la carne, los l\u00e1cteos, el huevo y algunas legumbres, aunque con bajo nivel de absorci\u00f3n. \u201cLa vitamina B12 es ex\u00f3gena al ser humano. Sin l\u00e1cteos, ni huevos ni carne no hay forma de poder incorporarla. Es parte de las vitaminas esenciales y el organismo no tiene la capacidad para generarla\u201d, aclara el m\u00e9dico.\nSeg\u00fan sostiene el informe realizado en el Garrahan, la deficiencia de esta vitamina afecta principalmente a los \u00f3rganos con elevado recambio celular, como la m\u00e9dula \u00f3sea y el sistema nervioso. \u201cLa leche humana es una fuente adecuada cuando los niveles maternos son normales. Los hijos de madres deficientes en B12 pueden nacer con deficiencia o manifestarla despu\u00e9s, si reciben lactancia exclusiva\u201d, agrega el estudio.\nAguirre explica tambi\u00e9n que la vitamina B12 tiene un rol clave en el desarrollo del sistema nervioso de los beb\u00e9s. A diferencia de la adultez, cuando la falta de esta vitamina puede generar anemia, decaimiento, cansancio o palidez, en la primera infancia las consecuencias afectan el desarrollo neurol\u00f3gico.\n\u201cEn la fase intrauterina o lactante la vitamina B12 act\u00faa directamente sobre la estimulaci\u00f3n nerviosa. El nervio va como saltando para realizar una acci\u00f3n y la B12 lubrica esos nervios para que se produzcan los movimientos. Cuando hay deficiencia los beb\u00e9s dejan hacer algunos movimientos, se convierten en pacientes ap\u00e1ticos y no sostienen la cabeza\u201d, agrega el pediatra, que se\u00f1ala que en los casos m\u00e1s extremos existe el riesgo de convulsiones o movimientos involuntarios.\nExisten m\u00faltiples variantes de dietas vegetarianas y seg\u00fan el estudio del Garrahan no todas tienen el mismo riesgo. Est\u00e1n quienes no comen ning\u00fan tipo de carne pero s\u00ed l\u00e1cteos y huevos (ovolactovegetarioanos) o los que solo comen vegetales y l\u00e1cteos (lactovegetianos). La dieta vegana, o estrictamente vegetariana, en cambio, excluye cualquier alimento de origen animal.\nSeg\u00fan la Sociedad Argentina de Nutrici\u00f3n, entre el 1 y el 2 por ciento de la poblaci\u00f3n es vegana. Entre los vegetarianos se estima que la deficiencia de B12 afecta al 62 por ciento de las embarazadas.\n\u201cLas dietas vegetarianas planificadas y controladas son adecuadas para todas las etapas de la vida, que incluyen el embarazo, la lactancia, la infancia y la adolescencia\u201d, aclaran los pediatras aunque marcan una diferencia entre los vegetarianos que consumen l\u00e1cteos y huevos y los que no. \u201cLos vegetarianos pueden incorporar B12 en l\u00e1cteos y cereales enriquecidos. Seg\u00fan el consumo de alimentos, el m\u00e9dico nutricionista evaluar\u00e1 la necesidad de suplementos (hierro, f\u00f3lico, B12)\u201d, agregan.\nEl informe sostiene que los vegetarianos tienen \u201cfuentes limitadas\u201d de B12. Las legumbres, por ejemplo, tienen escasas cantidad con baja absorci\u00f3n. Se\u00f1ala tambi\u00e9n que aunque los veganos tienen mayor riesgo, quienes consumen carne o pescado menos de una vez por semana tambi\u00e9n podr\u00edan tener riesgo de deficiencia de vitamina B12.\nPara Vanina Rep\u00fan, nutricionista y directora de las diplomaturas de Alimentaci\u00f3n vegetariana y vegana y Planes veganos aplicados a patolog\u00edas de la Universidad de Belgrano, las dietas vegetarianas y veganas est\u00e1n validadas cient\u00edficamente por lo que son aptas para cualquier momento de la vida. Sin embargo, aclara, existen riesgos de carencias en los nutrientes m\u00e1s dif\u00edciles de sustituir, como el caso de la vitamina B12 y la vitamina D.\n\u201cLa dieta vegana no tiene fuente de vitamina B12 ni de vitamina D por eso siempre hay que suplementarlos. El resto s\u00ed pude ser sustituido con alimentos pero es muy importante asesorarse con un profesional y aprender c\u00f3mo hacerlo. Si una persona decide ser vegetariana o vegana y sigue comiendo igual que siempre s\u00f3lo quit\u00e1ndo las carnes y los l\u00e1cteos va a tener carencia de un mont\u00f3n de nutrientes\u201d, remarca la nutricionista que adem\u00e1s es vegetariana.\nRep\u00fan tiene tres hijos y atraves\u00f3 dos de sus embarazos con una dieta estrictamente vegetariana. Aliment\u00f3 a sus hijos m\u00e1s chicos, cuenta, son su misma alimentaci\u00f3n vegetariana desde que empezaron a comer hasta que tuvieron 4 a\u00f1os, cuando uno de ellos empez\u00f3 a comer algo de carne como el padre. \u201cLos chicos puede ser vegetarianos y crecer completamente sanos\u201d, afirma mientras remarca siempre la importancia de la supervisi\u00f3n m\u00e9dica.\nEn cuanto al informe publicado por los pediatras del Garrahan, la nutricionista remarca la importancia de suplementar a las embarazadas con vitamina B12 y otros multivitam\u00ednicos si fuera necesario. \u201cSi la madre ten\u00eda un d\u00e9ficit de B12 el beb\u00e9 debe ser suplementado desde el nacimiento y si no a partir del cuarto o sexto mes\u201d, explica y agrega que el aumento de casos que se observ\u00f3 en dicho centro de salud se debe al aumento de la poblaci\u00f3n vegana en los \u00faltimos a\u00f1os.\nPara Rep\u00fan actualmente hay tres problemas graves en relaci\u00f3n al veganismo. El primero tiene que ver con los profesionales de la salud. \u201cIdeol\u00f3gicamente es una poblaci\u00f3n muy rechazada por los profesionales. Tal vez hay obstetras o pediatras que rechazan directamente ese h\u00e1bito y ah\u00ed tenemos una oportunidad perdida. Porque la mujer que es vegana no va a cambiar su alimentaci\u00f3n, simplemente no vuelve m\u00e1s a la consulta\u201d, explica la nutricionista, que recomienda a los m\u00e9dicos que no est\u00e9n tan informados derivar a los pacientes con profesionales que s\u00ed lo est\u00e1n. \u201cHay que lograr achicar esa brecha entre m\u00e9dicos y poblaci\u00f3n vegana que hoy existe\u201d, agrega.\nEl segundo punto tiene que ver con la cantidad de informaci\u00f3n err\u00f3nea que puede encontrarse en internet o en las redes sociales. Algunos foros o cuentas de Instagram explican c\u00f3mo reemplazar la vitamina B12 con semillas de ch\u00eda u otros alimentos. Sobre esto, Rep\u00fan vuelve a aclarar que estas vitaminas no tienen reemplazo y deben ser suplementadas siempre.\nEl \u00faltimo tiene que ver con la poblaci\u00f3n vegana en s\u00ed. Muchos est\u00e1n en contra de tomar suplementos, y eso representa un problema con los nutrientes que no tienen sustitutos.\n\u201cFrente a la dieta occidental que es muy mala, la dieta vegana puede tener ciertas carencias pero con buen asesoramiento profesional y bien llevada vas a tener un adulto sano. Pero es muy importante acercarnos entre los profesionales y trabajar en equipo. En los beb\u00e9s el riesgo neurol\u00f3gico es grave y puede llegar a ser irreversible por eso es muy importante que la poblaci\u00f3n vegana y vegetariana se asesore con profesionales y suplemente la dieta\u201d, finaliza la nutricionista.\nEn relaci\u00f3n a las conclusiones del estudio realizado en el Garrahan, Aguirre explica que una vez identificada la falta de vitamina B12 en los beb\u00e9s, el tratamiento logra una recuperaci\u00f3n neurol\u00f3gica bastante completa y son muy pocas las secuelas. En el 90 por ciento de los casos detectados en el hospital, las madres no tuvieron problema en incorporar un suplemento de esta vitamina o modificar la dieta.\nPara el pediatra, el objetivo del estudio es que los h\u00e1bitos alimentarios de las madres sean tenidos en cuenta a la hora de la planificaci\u00f3n familiar. Dice que as\u00ed como los profesionales de la salud indican \u00e1cido f\u00f3lico desde antes del embarazo, los obstetras o pediatras deber\u00edan analizar si corresponde o no la toma de alg\u00fan suplemento seg\u00fan cu\u00e1l fuera la dieta elegida por la mujer gestante. \n", "volanta": "Pediatras del Garrahan asociaron problemas neurol\u00f3gicos con la falta de vitamina B12", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Veganismo y lactancia: los riesgos para el beb\u00e9|Pediatras del Garrahan asociaron problemas neurol\u00f3gicos con la falta de vitamina B12", "resumen": "Una investigaci\u00f3n descubri\u00f3 un patr\u00f3n com\u00fan entre beb\u00e9s lactantes con deficiencias neurol\u00f3gicas graves: se alimentaban exclusivamente de la leche materna y eran hijos de madres veganas. Resaltan la importancia de suplementar la vitamina B12 en esos casos."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221740-excarcelaron-a-miryam-bogado-la-adolescente-del-pueblo-mbya", "link_foto": "", "autor": "Horacio Cecchi", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Este mediod\u00eda, Miryam Bogado fue notificada por el juez Carlos Gim\u00e9nez, del juzgado 7 de Posadas, que hab\u00eda sido excarcelada, para continuar en libertad el proceso que se le sigue por homicidio agravado por el v\u00ednculo de su beba Estefan\u00eda. Tal como inform\u00f3 P\u00e1gina/12 MB llevaba presa 237 d\u00edas en la Alcaid\u00eda de Mujeres de Posadas .\nLa adolescente, de 19 a\u00f1os, hab\u00eda sido detenida el 2 de febrero sin pruebas que la incriminaran directamente y notificada de los cargos que se le imputaban sin la presencia de un int\u00e9rprete biling\u00fce versado en leyes. Al morir, la beba pesaba 100 gramos menos que al nacer, despu\u00e9s de 4 meses durante los que el sistema de salud de Misiones no resolvi\u00f3 ninguna de las necesidades de supervivencia de la beba, en pocas palabras, la abandon\u00f3 en brazos de dos adolescentes en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad, para luego responsabilizarla por el abandono.\nSonriente, acompa\u00f1ada por su abogada Roxana Rivas y por el grupo de militantes de la Mesa por la Absoluci\u00f3n de Miryam Bogado, la joven se retir\u00f3 del juzgado. Poco despu\u00e9s fue trasladada por Rivas al pueblo de su familia, la comunidad mbya Kokuere \u00ed, internada en la selva misionera del departamento de San Ignacio.\nMB es madre de un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os y en septiembre hab\u00eda dado a luz a Estefan\u00eda, que naci\u00f3 en forma prematura y durante un parto atendido en el hospital de San Ignacio, con dificultades, lo que le provoc\u00f3 un paro cardiorrespiratorio, y el traslado de emergencia en una ambulancia hasta Posadas, donde, seg\u00fan la historia cl\u00ednica entr\u00f3 \"sin vida\". Lograron resucitarla pero qued\u00f3 con graves secuelas neurol\u00f3gicas y la total ausencia del reflejo de succi\u00f3n lo que oblig\u00f3 a que permaneciera internada durante un mes y medio y a alimentarla por sonda. Luego de ese tiempo, el sistema de salud consider\u00f3 que los padres podr\u00edan arreglarse por s\u00ed solos (supuestamente les hab\u00edan ense\u00f1ado a colocar la sonda para alimentarla), y los despach\u00f3 a la comunidad, es decir, a la selva. Como dato, la beba, al morir, con 4 meses, pesaba 760 gramos menos que cuando le dieron el alta y 100 gramos menos que al nacer.\nLa comunidad Kuokuere \u00ed est\u00e1 ubicada muy cerca del Paran\u00e1, dentro de lo que es el departamento de San Ignacio. Se encuentra en territorios que pertenecen a una empresa, como la mayor parte de las comunidades guaran\u00edes en Misiones. \"Est\u00e1 hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os en esas tierras -confi\u00f3 a este diario uno de los auxiliares ind\u00edgenas que trabajan en las comunidades como nexo con el estado provincial-, pero no cuenta con el t\u00edtulo de propiedad\".\nKokuere \u00ed est\u00e1 integrado por m\u00e1s de diez familias que subsisten en base al Estado, con el agregado de peque\u00f1as actividades de agricultura dom\u00e9stica y manufacturas que venden fuera de las ruinas de San Ignacio. Precisamente, a fines de agosto, las comunidades guaran\u00edes de San Ignacio realizaron una marcha hasta las ruinas, a las que consideran propias, pero a las que no tienen acceso para la venta de manufacturas.\n\"Tienen que venderlas afuera, por eso hicieron la marcha -explic\u00f3 el auxiliar que prefiri\u00f3 reservar su nombre-. Piden visibilidad en las pol\u00edticas p\u00fablicas del turismo que tengan que ver con las ruinas.\"\nLa dependencia econ\u00f3mica (supervivencia por el Estado), la falta de dominio catastral sobre sus tierras, arrinconados por la permanente reducci\u00f3n de sus territorios, desvinculados a la fuerza de sus creencias fuertemente ligadas a la selva, la intervenci\u00f3n penal del Estado cierra el c\u00edrculo de fatalidad sobre las comunidades.\n\"Hab\u00eda programas de salud de la Naci\u00f3n en el gobierno anterior que sosten\u00edan la actividad de los auxiliares sanitarios preparados en prevenci\u00f3n de la salud, que son integrantes de las comunidades con conocimientos, que permit\u00edan trazar puentes culturales entre el sistema tradicional y el del estado. Pero el gobierno nacional actual dej\u00f3 de lado todos esos programas, los desarm\u00f3 y les sac\u00f3 prespuesto. Las provincias se tuvieron que hacer cargo pero eso gener\u00f3 enormes desfasajes.\"\n-\u00bfEs habitual que manden a los padres con una beba para que la alimenten por sonda en una comunidad en la selva, como pas\u00f3 con Miryam Bogado? -pregunt\u00f3 P\u00e1gina|12.\n-No, eso est\u00e1 mal. Todo proceso requiere de una pr\u00e1ctica con los auxiliares, pero ni los propios auxiliares sanitarios est\u00e1n en condiciones de ense\u00f1ar esas pr\u00e1cticas porque las desconocen. Esto pas\u00f3 y pasa porque falta tender muchos puentes interculturales, porque los m\u00e9dicos del hospital que vienen a las comunidades no entienden como se piensa, el sistema de salud tradicional de las comunidades es diferente al del sistema provincial. Lo que falta es trabajar mucho en tender esos puentes. Y es justo lo que sac\u00f3 esta administraci\u00f3n nacional.\n", "volanta": "Este mediod\u00eda, la notificaron en el juzgado de que continuar\u00e1 el proceso en libertad", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Excarcelaron a Miryam Bogado, la adolescente del pueblo mbya|Este mediod\u00eda, la notificaron en el juzgado de que continuar\u00e1 el proceso en libertad", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221275-va-a-juicio-el-prefecto-que-mato-a-tiros-a-un-conductor", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "El 26 de mayo del a\u00f1o pr\u00f3ximo comenzar\u00e1 el juicio al suboficial de la Prefectura Naval Argentina (PNA) Daniel de Jes\u00fas Acosta (29) quien a fines de septiembre de 2018 mat\u00f3 de un disparo con su arma reglamentaria a Dami\u00e1n Gonzalo Cutrera tras una discusi\u00f3n de tr\u00e1nsito en el peaje de la autopista Illia, en el barrio porte\u00f1o de Retiro. A un a\u00f1o del hecho, la justicia fij\u00f3 fecha para el debate oral y autoriz\u00f3 a la familia de la v\u00edctima para que este viernes retire el cuerpo del cementerio de Chacarita, donde permanec\u00eda a disposici\u00f3n de la Justicia. \"Es una verg\u00fcenza que tardaran un a\u00f1o en devolver el cuerpo de Dami\u00e1n. Las pericias ya se hab\u00edan hecho y ya se sab\u00eda que la causa de muerte hab\u00eda sido un tiro y que no hab\u00eda drogas ni nada en el cuerpo de la v\u00edctima\", dijo \u00c1ngel Ramallo, el abogado que representa a los familiares, que marchar\u00e1n al cumplirse el primer aniversario para exigir justicia.\nLa justicia entregar\u00e1 reci\u00e9n este viernes el cuerpo de Cutrera, quien trabajaba como administrativo en la planta de la automotriz Ford en General Pacheco. Tres d\u00edas despu\u00e9s, el 30 de septiembre, cuando se cumple un a\u00f1o del hecho, los familiares y amigos realizar\u00e1n a las 18.30 una marcha por el centro de Gar\u00edn, en el partido de Escobar, de donde era oriunda la v\u00edctima.\n\"Lo de mi marido fue un caso de gatillo f\u00e1cil. No hace falta que te maten por la espalda para que sea as\u00ed. Yo estuve ah\u00ed y este efectivo de Prefectura lo fusil\u00f3 de un tiro\", dijo M\u00f3nica Rodr\u00edguez, esposa de Cutrera y testigo del hecho que se produjo frente al personal del peaje y de algunos polic\u00edas que custodiaban la zona.\nEl juicio oral estar\u00e1 a cargo del Tribunal Oral en lo Criminal (TOC) 25, integrado por los jueces Ana Dieta de Herrero, Rodolfo Bustos Lambert y Rodolfo Goerner. Frente a ellos se sentar\u00e1 el prefecto, quien est\u00e1 procesado por homicidio agravado por el uso de arma con dolo eventual, calificaci\u00f3n que prev\u00e9 una pena de entre 10 y 25 a\u00f1os de c\u00e1rcel.\nEl prefecto permanece en libertad --fue excarcelado tras el pago de una fianza de 80 mil pesos-- y revista en la fuerza de seguridad en \"situaci\u00f3n pasiva\", es decir, que est\u00e1 suspendido de sus funciones hasta que se defina su situaci\u00f3n judicial.\nEl beneficio de la excarcelaci\u00f3n le fue otorgado por la jueza en lo Criminal y Correccional 62, Patricia Guichandut, quien elev\u00f3 el expediente para el juicio oral que qued\u00f3 en manos del TOC 25.\nEn el requerimiento de elevaci\u00f3n a juicio, el fiscal Daniel Pablovsky dio por probado que el 30 de septiembre de 2018, a las 2.30 de la madrugada, en las cabinas de peaje de la autopista Illia, en sentido a provincia, Acosta \"provoc\u00f3 la muerte de Cutrera mediante el empleo de un arma de fuego semiautom\u00e1tica, de doble acci\u00f3n, marca Pietro Beretta, modelo 92 FS, calibre 9 mil\u00edmetros\".\nAl describir el incidente de tr\u00e1nsito que, en parte, qued\u00f3 registrado en las c\u00e1maras de seguridad de la empresa AUSA, concesionaria de la autopista, el fiscal explic\u00f3 que cuando ambos veh\u00edculos se aproximaban a las cabinas de peaje, el Volkswagen Gol de Acosta adelant\u00f3 al Renault Cl\u00edo en el que viajaba Cutrera con su esposa, su cu\u00f1ada y el marido, y se detuvo repentinamente delante de \u00e9ste.\nDe acuerdo al fiscal, el auto del prefecto dio marcha atr\u00e1s y choc\u00f3 con su parte trasera el frente del veh\u00edculo de Cutrera, lo que hizo que el conductor del Cl\u00edo y el cu\u00f1ado bajaran y se acercaran hasta el Gol a increpar y pedirle explicaciones a Acosta.\nSeg\u00fan relata la fiscal\u00eda, \"a poco de llegar Cutrera a la ventanilla del conductor, se sinti\u00f3 un fuerte estruendo\", y la v\u00edctima se desplom\u00f3 con una herida de arma de fuego en el t\u00f3rax que le caus\u00f3 la muerte en un lapso de entre cinco y diez minutos.\nEn la indagatoria, Acosta dio otra versi\u00f3n: dijo que crey\u00f3 que lo iban a asaltar y que el arma se dispar\u00f3 en forma accidental en un forcejeo, luego de que la v\u00edctima lo golpeara e intentara quitarle la pistola.\nLa defensa del prefecto, a cargo de los abogados Ramiro Zoloaga y Ricardo Izquierdo, plantearon en el expediente que se trat\u00f3 de un caso de leg\u00edtima defensa, mientras que para la querella fue un hecho de \"gatillo f\u00e1cil\".\n", "volanta": "El prefecto est\u00e1 acusado de \"homicidio doloso\" ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Va a juicio el prefecto que mat\u00f3 a tiros a un conductor|El prefecto est\u00e1 acusado de \"homicidio doloso\" ", "resumen": "El hecho ocurri\u00f3 un a\u00f1o atr\u00e1s. Reci\u00e9n ahora, la Justicia entreg\u00f3 el cuerpo de la v\u00edctima. El 30 habr\u00e1 una marcha al cumplirse el aniversario."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221710-garrahan-amparo-judicial-para-que-hijas-e-hijos-de-trabajado", "link_foto": "", "autor": "Javier Biasotti", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "El hospital \"Prof. Dr. Juan P. Garrahan\", el establecimiento pedi\u00e1trico de referencia nacional del pa\u00eds, atraviesa por estas horas una notable contradicci\u00f3n que salpica el prestigio construido en sus 32 a\u00f1os de funcionamiento: 24 trabajadoras no pueden practicar la lactancia materna en sus instalaciones despu\u00e9s de reintegrarse a las labores tras su licencia por maternidad, a causa de la falta de cupos para sus hijas e hijos en el jard\u00edn maternal del nosocomio.\nAs\u00ed, el principal establecimiento dedicado a la atenci\u00f3n de la salud de los ni\u00f1os de la Argentina no garantiza la nutrici\u00f3n exclusiva y saludable de los beb\u00e9s de sus trabajadoras en los primeros seis meses de vida.\nCon el acompa\u00f1amiento de la Asociaci\u00f3n de Profesionales y T\u00e9cnicos del hospital, seis de las 24 empleadas presentaron el jueves 19 un amparo ante el juzgado contencioso administrativo de la CABA, a cargo del juez Francisco Ferrer, por la \u201cmedida arbitraria e ilegal manifiesta de denegar vacante a nuestros/as hijos/as en el Jard\u00edn Maternal del Hospital Garrahan, como es nuestro derecho\u201d.\nPara visibilizar la situaci\u00f3n, este jueves en el hall central del establecimiento, Gaia Mira Castets, la beba de 3 meses que se convirti\u00f3 en la primera a la que la gesti\u00f3n macrista dej\u00f3 sin vacante en el jard\u00edn maternal \"Quiero Mimos\", y su mam\u00e1 Mar\u00eda del Rosario Ramos Mej\u00eda --una m\u00e9dica del servicio de Crecimiento y Desarrollo--, fueron recibidas por los trabajadores en un espacio que la Asociaci\u00f3n Civil y Gremial de Profesionales y T\u00e9cnicos del centro de salud cedi\u00f3 para su cuidado y para que la madre pueda amamantarla en el trabajo.\nEn una carta abierta dirigida a sus compa\u00f1eros del Garrahan, las 24 trabajadoras narraron que \u201ca fines de 2018 anotamos a nuestros hijos e hijas en el jard\u00edn. Sabemos que es una vacante provisoria, pero nos quedamos tranquilas con la frase de las docentes: \u201cno te preocupes, nunca en la historia de este jard\u00edn un lactante se qued\u00f3 sin vacante, los lactantes son la prioridad, toman pecho...\u201d\nDesde su inauguraci\u00f3n, en el Garrahan funciona un jard\u00edn maternal para las y los hijos de las trabajadoras mujeres del hospital, garantiz\u00e1ndoles un espacio educativo, de cuidado y guarda para los/as ni\u00f1os/as mientras sus madres cumplen su jornada laboral --de 7 u 8 horas diarias, en los diferentes turnos-- en el mismo \u00e1mbito del nosocomio. Inicialmente el Jard\u00edn recib\u00eda ni\u00f1os/as desde los 45 d\u00edas a los 4 a\u00f1os de edad. Con el transcurso del tiempo, se fue acortando el rango pasando a ser su l\u00edmite los 3 a\u00f1os y luego los 2 a\u00f1os de edad inclusive, quedando como jard\u00edn maternal (de 45 d\u00edas a 2 a\u00f1os inclusive), \u201cpor la prioridad reconocida al v\u00ednculo madre-hijo en los primeros meses y a\u00f1os de vida y a la lactancia materna\u201d, dice la presentaci\u00f3n judicial impulsada por los abogados Juan Carlos Capurro y Rodrigo Juan Ravetti.\nEn la secci\u00f3n \u201cPeque\u00f1os cuidados\u201d de su p\u00e1gina web, desde la que al Garrahan se autopromociona como garante de la \u201catenci\u00f3n p\u00fablica y gratuita en alta complejidad infantil\u201d, se realza \u201cla importancia de dar la teta\u201d con este consejo: \u201cNo te olvides que la mejor alimentaci\u00f3n para tu beb\u00e9 es la leche materna. La inmensa mayor\u00eda de los beb\u00e9s no necesitan otro alimento, ni ning\u00fan otro tipo de leches para crecer sanos y fuertes. Tu pediatra te va a avisar cuando sea conveniente agregar otras comidas o infusiones\u201d. Y de inmediato refuerza el concepto al se\u00f1alar que \u201calimentar a tu beb\u00e9 exclusivamente con leche materna es la mejor manera de prevenir la diarrea en los reci\u00e9n nacidos\u201d.\nTras calificar a la medida como \u201crepudiable\u201d y \u201carbitraria\u201d, el amparo afirma que es una \u201ccontradicci\u00f3n desfavorecer la lactancia materna de las trabajadoras del hospital, al impedir que sus hijos/as lactantes se encuentren cerca de ellas mientras trabajan\u201d. Y asegura que las seis trabajadoras \u201cnotificaron oportunamente a las autoridades del Garrahan su embarazo, fecha probable de parto y fecha estimada de ingreso de su hijo/a al Jard\u00edn Maternal, suscribiendo la respectiva solicitud de vacante. Sin embargo, varios meses despu\u00e9s, en algunos casos cuando ya estaban muy pr\u00f3ximas al nacimiento de sus hijos/as, el hospital les comunic\u00f3 la denegaci\u00f3n de la vacante\u201d.\nAdem\u00e1s de Ramos Mej\u00eda, la presentaci\u00f3n incluye las solicitudes de Gimena Soledad Arbeloa, t\u00e9cnica de Im\u00e1genes en el Servicio de Hemodinamia, en representaci\u00f3n de su hija de 5 meses; Dolores Artese, m\u00e9dica del \u00e1rea Hemato-Oncol\u00f3gico, en representaci\u00f3n de su hija de 1 mes; Ver\u00f3nica D\u2019amore, t\u00e9cnica de Laboratorio del servicio de Microbiolog\u00eda, en representaci\u00f3n de su hijo de 2 meses; Cecilia Makos, administrativa en el Servicio de Atenci\u00f3n al Paciente, en representaci\u00f3n de su hijo/a por nacer; y Juliana Marit\u00e9 Perazzo, bioqu\u00edmica en el Laboratorio de Gastroenterolog\u00eda y Parasitolog\u00eda y en representaci\u00f3n de su hijo/a por nacer.\nEn todos los casos, el hospital que dirige Carlos Kambourian contest\u00f3 negativamente, justificando la denegaci\u00f3n de las vacantes en limitaciones edilicias. Y ofreci\u00f3 compensar temporalmente a las mam\u00e1s con la entrega de 5.000 pesos en concepto de reintegro por gastos de jard\u00edn maternal, contra presentaci\u00f3n de facturas y mientras duren las obras de ampliaci\u00f3n del jard\u00edn.\n\u201cIntentaron resolvernos 'el problema' con 5000 pesos por mes para pagar una guarder\u00eda fuera del hospital. Pasamos muchas ma\u00f1anas y tardes teniendo reuniones con directoras de jardines maternales privados, solicitando presupuestos, los cuales rondan los 15000 a 18000 pesos mensuales, m\u00e1s matr\u00edcula, m\u00e1s cuota de materiales\u201d, afirmaron las trabajadoras en su carta abierta.\nPara las empleadas, las obras llegan tarde, ya que las seis mam\u00e1s que recurrieron a la justicia notificaron con la debida antelaci\u00f3n su necesidad de contar con las vacantes. Y las autoridades no dispusieron las medidas del caso para contar oportunamente con el espacio necesario.\n\u201cResulta falaz que en el jard\u00edn al que actualmente concurren 218 ni\u00f1os no pueda de ning\u00fan modo haber espacio provisorio para seis m\u00e1s. Ello escapa a toda l\u00f3gica y razonabilidad. El Hospital Garrahan tiene una superficie de 113.000 metros cuadrados, y para garantizar el derecho de las seis trabajadoras madres que aqu\u00ed se presentan y sus hijos/as s\u00f3lo se necesita disponer de 2,25 metros cuadrados por cada uno, conforme surge de la normativa vigente en la materia. Es decir, se requieren 13,5 metros cuadrados en total, el 0,0001% de la superficie del hospital. Un espacio de 4 mts. por 4 mts. ser\u00eda suficiente\u201d, se lee en el escrito presentado ante el juez Ferrer.\nNorma Lezana, quien es nutricionista y titular de la Asociaci\u00f3n de Profesionales y T\u00e9cnicos del Garrahan asegur\u00f3 que bajo la consigna \u201cpor el derecho a trabajar y a amamantar\u201d, este jueves \u201chicimos visible el reclamo de 24 compa\u00f1eras mam\u00e1s en una jornada hist\u00f3rica\u201d.\nA\u00f1adi\u00f3 que desde la entidad y con el acompa\u00f1amiento de la junta interna de ATE \u201chemos hecho diferentes medidas de fuerza, como m\u00e1s de diez sentadas frente a la direcci\u00f3n; un festival el 11 de setiembre; presentamos cartas documento agotando la v\u00eda administrativa y hasta dirigimos una carta documento al jefe de Gobierno Horacio Rodr\u00edguez Larreta, y no hemos recibido ninguna respuesta hasta el momento\u201d.\nLa conducci\u00f3n del establecimiento est\u00e1 a cargo de un Consejo de Administraci\u00f3n, que actualmente preside Kambourian, un m\u00e9dico con escasa trayectoria en atenci\u00f3n de pacientes y menor experiencia en gesti\u00f3n hospitalaria p\u00fablica. La l\u00ednea directiva la completan cinco consejeros, que son designados por los gobiernos nacional y de la CABA. Tanto en su composici\u00f3n como en las fuentes de financiaci\u00f3n, hasta la gesti\u00f3n anterior se repart\u00edan en un 50% entre ambas jurisdicciones. Pero a partir de la administraci\u00f3n de Cambiemos, ese porcentaje pas\u00f3 a ser cubierto en un 80% por la Naci\u00f3n y el 20% restante por la ciudad de Buenos Aires.\n\u201cPedimos a las autoridades y al Gobierno de la Ciudad que tomen cartas en el asunto y que acondicionen el lugar que existe contiguo al jard\u00edn para que las trabajadoras puedan reintegrarse a sus puestos de trabajo con sus beb\u00e9s y puedan continuar amamantando, que es crucial en el primer a\u00f1o de vida. Lo mismo que promocionamos para todos nuestros pacientes, lo promocionamos para nuestros hijos\u201d, cerr\u00f3 Lezana.\n", "volanta": "Empleadas del hospital no pueden darle la teta a sus beb\u00e9s", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Garrahan: amparo judicial para que hijas e hijos de trabajadoras accedan al jard\u00edn maternal|Empleadas del hospital no pueden darle la teta a sus beb\u00e9s", "resumen": "Las autoridades del hospital negaron los cupos y as\u00ed a 24 empleadas se les limita el derecho a la lactancia materna en el \u00e1mbito laboral."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221706-la-anmat-prohibio-alfajores-y-otras-golosinas", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "La Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) prohibi\u00f3 este viernes el consumo y la comercializaci\u00f3n en todo el pa\u00eds de un popular alfajor, un turr\u00f3n y otras golosinas.\nMediante la disposici\u00f3n 7894/2019 , publicada en el Bolet\u00edn Oficial, los productos se\u00f1alados se encuentran en infracci\u00f3n por tener un contenido de \u00e1cidos grasos trans mayor al 5 por ciento, mayor a lo permitido por la ley. Al no ajustarse a las normas, el organismo lo considera ilegal.\nLa Anmat detall\u00f3 tambi\u00e9n que algunas de las muestras contienen conservantes no permitidos como \u00e1cido s\u00f3rbico y \u00e1cido benzoico.\nEl organismo prohibi\u00f3 la comercializaci\u00f3n en todo el territorio nacional ciertos lotes de los productos:\n-\u201cMini torta sabor chocolate rellena con dulce de leche y mousse sabor a vainilla cubierta con ba\u00f1o de reposter\u00eda\u201d marca Nevares, nombre de fantas\u00eda Chocoblok\n-\u201cOblea con relleno sabor a vainilla cubierta con ba\u00f1o de reposter\u00eda\u201d, marca: Nevares, nombre de fantas\u00eda: Crocbar\n-\u201cOblea con relleno tipo mousse sabor de chocolate y man\u00ed con ba\u00f1o de reposter\u00eda\u201d, marca: Smack\n-\u201cOblea rellena con pasta a base de az\u00facar y leche con sabor a vainilla, arroz inflado, cubierta con ba\u00f1o de reposter\u00eda\u201d, marca: Nevares, nombre de fantas\u00eda: Swiss roll\n-\u201cAlfajor relleno con dulce de leche recubierto con ba\u00f1o de reposter\u00eda fantas\u00eda blanco\u201d, marca: Genio\n-\u201cAlfajor con relleno a base de cacao cubierto con ba\u00f1o de reposter\u00eda, fantas\u00eda blanco\u201d, marca: Mogy\n-\u201cAlfajor relleno con pasta de marroc\u201d, marca: Fulbito\n-\u201cOblea rellena con crema de man\u00ed cubierta con ba\u00f1o de reposter\u00eda\u201d, marca: Nevares\n-\u201cTurr\u00f3n de man\u00ed recubierto con oblea con ba\u00f1o de reposter\u00eda\u201d, nombre de fantas\u00eda: Fantas\u00eda, marca Nevares\n", "volanta": "Algunos productos de Nevares, Fulbito y Genio", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La Anmat prohibi\u00f3 alfajores y otras golosinas|Algunos productos de Nevares, Fulbito y Genio", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221228-un-nuevo-femicidio-en-salta", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Una mujer fue asesinada a pu\u00f1aladas en una casa de la localidad salte\u00f1a de Aguaray, un pueblo petrolero situado a 385 kil\u00f3metros de la capital provincial. Minutos antes de morir, alcanz\u00f3 a revelar la identidad del agresor: \u00c1ngel Alfonso Su\u00e1rez Rodas, su ex pareja y el padre de sus hijos. Con ese dato, la fiscal\u00eda pudo localizar r\u00e1pidamente al sospechoso y ordenar su detenci\u00f3n. El hombre, seg\u00fan fuentes de la investigaci\u00f3n, reconoci\u00f3 su responsabilidad ante la justicia e intent\u00f3 excusarse aduciendo que estaba ebrio al momento del ataque.\nEl martes, cerca de las 22, Mar\u00eda Ang\u00e9lica Trejo estaba llegando a su casa en el barrio Villa Progreso cuando fue interceptada por su ex, con quien a\u00fan compart\u00eda la casa. En ese momento, y a la vista de sus vecinos, el hombre la atac\u00f3 con un cuchillo y huy\u00f3.\nPor la gravedad de las heridas, Ang\u00e9lica falleci\u00f3 cuando era trasladada al hospital de la ciudad de Tartagal. Antes de morir, sin embargo, lleg\u00f3 a identificar al agresor con uno de sus cuatro hijos, que la atendi\u00f3 cuando ya se encontraba herida.\nPersonal policial tom\u00f3 intervenci\u00f3n en el caso y con los datos aportados por la propia v\u00edctima procedi\u00f3 a la detenci\u00f3n de la expareja, identificada como \u00c1ngel Alfonso Su\u00e1rez Rodas (57), quien qued\u00f3 imputado por homicidio calificado por el v\u00ednculo y por mediar violencia de g\u00e9nero.\nFinalmente, el femicida reconoci\u00f3 su responsabilidad en la sede judicial, aduciendo haber estado ebrio al momento del ataque.\nVecinos y compa\u00f1eros de Ang\u00e9lica, que trabajaba como enfermera en el hospital zonal, se manifestaron este mi\u00e9rcoles en reclamo de justicia.\nEn tanto, el fiscal penal de la Unidad de Graves Atentados contra las Personas, Pablo Cabot, comenz\u00f3 las investigaciones del caso, con la intervenci\u00f3n de efectivos de la Divisi\u00f3n Homicidios de la Polic\u00eda de Salta y el Cuerpo de Investigaciones Fiscales (CIF).\n", "volanta": "Pudo decirle a uno de sus hijos que el asesino fue su ex marido", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Un nuevo femicidio en Salta|Pudo decirle a uno de sus hijos que el asesino fue su ex marido", "resumen": "El hombre reconoci\u00f3 el crimen y trat\u00f3 de justificarse diciendo que estaba borracho al momento del hecho."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221249-aseguran-que-el-indice-de-accidentes-en-vaca-muerta-es-alarm", "link_foto": "", "autor": "Dar\u00edo Aranda", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Violaci\u00f3n de derechos, desastre ambiental y militarizaci\u00f3n. Son tres los efectos que se producen en Vaca Muerta, seg\u00fan denunci\u00f3 la Confederaci\u00f3n Mapuche de Neuqu\u00e9n. Fue luego de un nuevo incendio en un pozo de YPF (iniciado hace una semana y que a\u00fan no pueden apagar) y de que la ministra Patricia Bullrich ordenara que Gendarmer\u00eda Nacional \"custodie\" a las petroleras. \n\"El \u00edndice de accidentes en Vaca Muerta es alarmante y en aumento en los \u00faltimos dos a\u00f1os. Es una conducta empresarial negligente y una omisi\u00f3n en la responsabilidad de fiscalizaci\u00f3n que tiene el Estado. Se pone en peligro la salud p\u00fablica y el ambiente\", denunci\u00f3 Jorge Nahuel, vocero de la Confederaci\u00f3n Mapuche de Neuqu\u00e9n. En 2013, cuando se inici\u00f3 la explotaci\u00f3n en Vaca Muerta, el entonces titular de YPF, Miguel Galuccio, hab\u00eda prometido \"cero impacto ecol\u00f3gico\".\nVaca Muerta es la principal formaci\u00f3n de hidrocarburos no convencionales de Argentina. Incluye las provincias de Neuqu\u00e9n, Mendoza, R\u00edo Negro y La Pampa, con una superficie de 30.000 kil\u00f3metros cuadrados. Su explotaci\u00f3n requiere la implementaci\u00f3n de la cuestionada t\u00e9cnica de \"fractura hidr\u00e1ulica\" (\"fracking\"). Consiste en una perforaci\u00f3n vertical en la tierra, luego perforaciones horizontales, con inyecci\u00f3n de agua, arena y qu\u00edmicos a presi\u00f3n, para romper la roca que contiene el hidrocarburo. Por retrobombeo se obtiene el gas y el petr\u00f3leo. Es muy cuestionada por sus efectos ambientales y en la salud.\nEn Argentina se comenz\u00f3 a realizar en 2013 en Neuqu\u00e9n, de la mano de YPF en sociedad con la estadounidense Chevron. Tambi\u00e9n est\u00e1n presentes las empresas Shell, Wintershall, ExxonMobil, Total, PAEG (Bulgheroni, Cnnoc, BP),Schlumberger, Pluspetrol, Pampa Energ\u00eda y Vista Oil (empresa de Miguel Galuccio).\nEl fracking en Argentina acumula derrames, explosiones de pozos y \"p\u00e9rdidas\" de pastillas radioactivas (se utilizan para \"perfilajes\", radiograf\u00edas en profundidad). Las comunidades mapuches mostraron en estos a\u00f1os mediante fotos y videos decenas de hechos de contaminaci\u00f3n.\nEl 19 de octubre de 2018 se produjo un gran derrame de petr\u00f3leo en Bandurria Sur (a once kil\u00f3metros de A\u00f1elo). Se trat\u00f3 de un pozo de YPF y Schlumberger (multinacional estadounidense). Estuvo 36 horas fuera de control. El subsecretario de Ambiente de Neuqu\u00e9n, Juan de Dios Lucchelli, se\u00f1al\u00f3 que fueron solo \"algunas hect\u00e1reas\". YPF reconoci\u00f3, diez d\u00edas despu\u00e9s del desastre, que se trat\u00f3 de 47 hect\u00e1reas. Las organizaciones Greenpeace y FARN (Fundaci\u00f3n Ambiente y Recursos Naturales) afirmaron que se trataba de al menos 80 hect\u00e1reas.\nSeg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de Ambiente provincial en la cuenca neuquina (donde est\u00e1 Vaca Muerta) se produce un promedio de dos derrames por d\u00eda. Entre 2015 y 2018 las petroleras admitieron 3368 \"incidentes ambientales\". En 2018 hubo 934 hechos.\nEl s\u00e1bado 14 de septiembre, en el yacimiento Loma La Lata (tambi\u00e9n Vaca Muerta) comenz\u00f3 una fuga de gas que se transform\u00f3 en un mega incendio en un pozo de fracking de YPF. La Confederaci\u00f3n Mapuche record\u00f3 que se trata de territorio de la comunidad ind\u00edgena Wirkaleu, que nunca dio su consentimiento (como establece la ley) para el ingreso de las petroleras.\nEl gerente regional de YPF, Carlos Grassia, reconoci\u00f3 que a\u00fan no saben qu\u00e9 sucedi\u00f3 en el pozo. Y alert\u00f3 que puede llevar hasta tres semanas apagarlo.\n\"El \u00faltimo incendio es el resultado de una industria denunciada en el mundo por no dar garant\u00edas ni seguridad a la poblaci\u00f3n. Es urgente declarar la prohibici\u00f3n del fracking por el peligro inminente que implica para la poblaci\u00f3n. Este 'accidente' lo demuestra una vez m\u00e1s\", afirm\u00f3 Jorge Nahuel, de la Confederaci\u00f3n Mapuche de Neuqu\u00e9n.\nUn relevamiento del Enlace por la Justicia Energ\u00e9tica y Socioambiental (integrado por las ONG Taller Ecologista y Observatorio Petrolero Sur) precis\u00f3 los hechos graves de petroleras en la localidad rionegrina de Allen (donde la avanzada petrolera perjudica a los tradicionales productores de frutas de la regi\u00f3n). Entre marzo de 2014 y enero de 2018 hubo al menos catorce hechos que desmienten el publicitado \"fracking seguro\": explosi\u00f3n de pozos, incendios con llamas de hasta 15 metros de altura, derrames en zonas de producci\u00f3n de peras, roturas de canales de riego y 240 mil litros de agua t\u00f3xica derramada sobre chacras, entre otros.\nMuy poco del aspecto socioambiental se publica en los grandes medios de comunicaci\u00f3n. \"Es enorme el poder de subordinaci\u00f3n que YPF aplica a la prensa y a los operarios para minimizar todo el impacto de los accidentes\", afirm\u00f3 Jorge Nahuel, de la Confederaci\u00f3n Mapuche. Resalt\u00f3 la generosa pauta publicitaria que las petroleras distribuyen. A modo de ejemplo precis\u00f3 que el diario La Naci\u00f3n inaugur\u00f3 una secci\u00f3n espec\u00edfica y permanente sobre las \"bondades\" de Vaca Muerta. El mismo medio que suele cuestionar la lucha mapuche por sus territorios.\nEl 14 de septiembre se produjo un atentado a instalaciones petroleras en Arabia Saudita. Con esa excusa, la ministra de Seguridad, Patricia Bullrich, orden\u00f3 que Gendarmer\u00eda Nacional custodie el accionar petrolero en Vaca Muerta. \nGendarmer\u00eda, que ya reprimi\u00f3 a comunidades en Vaca Muerta, fue la responsable del operativo ilegal en Chubut que termin\u00f3 con la muerte de Santiago Maldonado. \"Repudiamos la militarizaci\u00f3n de nuestro territorio. Es una clara amenaza hacia las comunidades que demandan sus derechos y es un llamado amenazante al amplio sector de la sociedad que rechaza un emprendimiento que solo genera saqueo, destrucci\u00f3n ambiental y agresi\u00f3n cultural\", denunci\u00f3 la Confederaci\u00f3n Mapuche.\n", "volanta": "Las petroleras admitieron m\u00e1s de 4000 \"incidentes ambientales\" desde 2015", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Aseguran que el \u00edndice de accidentes en Vaca Muerta es \"alarmante\"|Las petroleras admitieron m\u00e1s de 4000 \"incidentes ambientales\" desde 2015", "resumen": "La Confederaci\u00f3n Mapuche de Neuqu\u00e9n denunci\u00f3 que, adem\u00e1s del desastre ambiental, los habitantes de la zona ven violados sus derechos por la militarizaci\u00f3n del territorio decidida por la ministra Patricia Bullrich."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221259-policias-dijeron-que-lo-habian-matado-ladrones-y-fueron-ello", "link_foto": "", "autor": "Carlos Rodr\u00edguez", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "En la noche del 12 de septiembre de 2016, cuando iba en su Volkswagen Vento acompa\u00f1ado por su esposa y su beb\u00e9 de dos semanas de vida, el comerciante Diego Roda, due\u00f1o de una popular verduler\u00eda de la localidad bonaerense de Ituzaing\u00f3, fue asesinado a balazos. La versi\u00f3n policial, a trav\u00e9s del testimonio de cuatro agentes que persegu\u00edan a los dos ocupantes de una camioneta Peugeot Partner robada, fue que los disparos mortales fueron hechos por los hombres a los que persegu\u00edan. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, a partir de un peritaje bal\u00edstico, se determin\u00f3 que la \u00fanica bala hallada dentro del auto de Roda fue disparada desde el arma reglamentaria de uno de los polic\u00edas, que est\u00e1 desafectado de la fuerza por haber herido a balazos a otra persona en un incidente de tr\u00e1nsito.\nRoda, due\u00f1o de la verduler\u00eda \u201cEl Econ\u00f3mico\u201d, era una persona muy querida en su barrio, y se realizaron varias marchas para exigir la detenci\u00f3n de los autores del homicidio. Los resultados del peritaje se\u00f1alan ahora como presunto autor del disparo mortal al polic\u00eda bonaerense Fernando Grane, quien fue separado de la fuerza y se encuentra cumpliendo prisi\u00f3n domiciliaria por otro delito similar. Tambi\u00e9n son investigados, por encubrimiento, los otros tres polic\u00edas --dos hombres y una mujer-- que participaron de la persecuci\u00f3n a la camioneta robada.\nAl declarar en la causa por el asesinato de Roda, los cuatro polic\u00edas aseguraron que ninguno de ellos hab\u00eda efectuado disparo alguno. A partir de las novedades en la causa, ahora se cree que adem\u00e1s del disparo que mat\u00f3 a Roda, los polic\u00edas habr\u00edan sido responsables del balazo que hiri\u00f3 a la esposa de la v\u00edctima en la mano derecha. El ataque a la familia ocurri\u00f3 en la esquina de Lomas de Zamora y Sald\u00e1n. El comerciante, aunque estaba herido de gravedad, pudo seguir manejando un trecho, hasta que se desvaneci\u00f3. Muri\u00f3 cuando lo trasladaban a un hospital.\n\u201cAl parecer, los polic\u00edas se equivocaron porque en un momento la camioneta estuvo cerca del Volkswagen Vento en el que iba la v\u00edctima con su familia y creyeron que ellos eran los ladrones que persegu\u00edan\u201d, dijeron en fuentes cercanas a la causa. El curso de la investigaci\u00f3n cambi\u00f3 a partir de la comprobaci\u00f3n de que la \u00fanica constancia bal\u00edstica en el lugar del hecho conduce a la pistola reglamentaria 9 mil\u00edmetros de Fernando Grane. El sospechoso no denunci\u00f3 en ning\u00fan momento, ni antes ni despu\u00e9s del crimen, que hubiera extraviado o que le hubieran robado el arma que le dio la Bonaerense.\nLa noche del crimen, Diego Roda se dirig\u00eda a su casa junto con su esposa y su hijo, luego de cenar en la casa de sus suegros. En el marco de la investigaci\u00f3n, como consecuencia de lo dicho por los cuatro polic\u00edas, fueron detenidos dos j\u00f3venes que nada ten\u00edan que ver con el hecho. En la persecuci\u00f3n, los ocupantes de la Partner chocaron y tuvieron que seguir escapando a pie.\nCentenares de vecinos de Ituzaing\u00f3 realizaron marchas y concentraciones frente a la verduler\u00eda de Roda, en Brandsen y Mistral, para pedir justicia y seguridad, sin sospechar entonces la posible responsabilidad policial.\nEn 2017, un a\u00f1o despu\u00e9s del asesinato de Roda, el polic\u00eda fue protagonista de un nuevo hecho de violencia cuando durante un incidente de tr\u00e1nsito bale\u00f3 a otro hombre y por ese hecho est\u00e1 cumpliendo prisi\u00f3n domiciliaria. A tres a\u00f1os del asesinato de Diego Roda, su esposa Virginia y su mam\u00e1, Mar\u00eda del Carmen, tienen miedo de salir a la calle. Pedro, el hijo del comerciante, que iba en el asiento posterior del coche, cumpli\u00f3 3 a\u00f1os.\nEn la causa interviene la Fiscal\u00eda 1 de Ituzaing\u00f3, a cargo de Marcelo Tavolaro, cuya actuaci\u00f3n tuvo muchas cr\u00edticas en la investigaci\u00f3n del asesinato de la adolescente Candela Rodr\u00edguez, motivo por el cual fue apartado temporalmente de su cargo. \n", "volanta": "Un fake news de la Bonaerense", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Polic\u00edas dijeron que lo hab\u00edan matado ladrones y fueron ellos|Un fake news de la Bonaerense", "resumen": "El crimen fue cometido hace tres a\u00f1os en Ituzaing\u00f3. Ahora, un peritaje dio vuelta la causa. El agente acusado estaba desafectado de la fuerza por otro hecho de violencia."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221271-la-orangutana-del-ex-zoo-porteno-partio-a-estados-unidos", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "A \u00faltima hora de la tarde, la orangutana Sandra comenz\u00f3 su largo viaje de tres etapas hasta el Center of Great Apes (Centro para Grandes Simios), en Florida, Estados Unidos. En la bodega del vuelo de American Airlines 996 parti\u00f3 rumbo a su primera parada, Dallas, adonde arribar\u00e1 este viernes alrededor de las siete de la ma\u00f1ana. Desde all\u00ed recorrer\u00e1 casi 600 kil\u00f3metros en cami\u00f3n hasta el zool\u00f3gico Sedgwick County Zoo, en Wichita, Kansas, para una cuarentena. Finalmente, viajar\u00e1 otros 2300 kil\u00f3metros hasta el refugio en el que convivir\u00e1, si se adapta, con otros 21 simios rescatados de circos y la industria del entretenimiento.\n", "volanta": "El largo viaje de Sandra", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La orangutana del ex Zoo porte\u00f1o parti\u00f3 a Estados Unidos|El largo viaje de Sandra", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221284-cambio-climatico-la-marcha-en-buenos-aires", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Organizaciones ambientalistas y ciudadanos marchar\u00e1n este viernes de Plaza de Mayo al Congreso de la Naci\u00f3n por la 3\u00b0 Movilizaci\u00f3n Mundial contra la Crisis Clim\u00e1tica, luego de la cumbre que se realiz\u00f3 esta semana en Naciones Unidas donde se alert\u00f3 por la situaci\u00f3n ambiental, para advertir sobre \"la importancia de controlar y regular los m\u00e1s de 100 pesticidas que se usan en ac\u00e1, prohibidos en muchos pa\u00edses\".\n\n\"Las m\u00e1s de 40 organizaciones de la sociedad civil que representamos vamos a marchar ma\u00f1ana (por este viernes) y nuestro mayor reclamo es regular el uso descontrolado de agroqu\u00edmicos, porque ac\u00e1 se usan m\u00e1s de 100 pesticidas prohibidos en todo el mundo y a pocos metros de escuelas\", indic\u00f3 Agust\u00edn Frizzera, titular de la Ong \"Causas Comunes\" que asistir\u00e1 a la movilizaci\u00f3n.\nLa marcha, que fue convocada por los movimientos Fridays For Future Argentina, J\u00f3venes por el Clima Argentina y Alianza por el Clima, comenzar\u00e1 a las 15 en la Plaza de Mayo y desde all\u00ed los asistentes se movilizar\u00e1n por las calles para culminar la jornada frente al Congreso Nacional.\n\nSeg\u00fan destacaron los organizadores, pasadas las 17 se dar\u00e1 inicio a un acto frente al Palacio Legislativo donde se leer\u00e1n las reivindicaciones que \"han sido pensadas y elaboradas junto a diversos sectores de la sociedad\".\n\nPor su parte, Frizzera indic\u00f3 que adem\u00e1s de los seis proyectos que tienen elaborados para discutir pol\u00edticas p\u00fablicas y presentar en el Congreso de la Naci\u00f3n, \"lanzamos la plataforma activa.causascomunes.org donde peticionamos a candidatos y candidatas por cada uno de estos proyectos\".\n\nDe la jornada participar\u00e1n representantes de los pueblos originarios, integrantes de la comunidad cient\u00edfica, trabajadores y estudiantes, entre otros; mientras que habr\u00e1 intervenciones art\u00edsticas, talleres, m\u00fasica y degustaci\u00f3n de comida vegana.\n\nLa marcha se replicar\u00e1 en Mar del Plata, Bah\u00eda Blanca, La Plata, Chaco, C\u00f3rdoba, Corrientes, Entre R\u00edos, Formosa, Mendoza, Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Salta, San Luis, Santa Cruz, Santa Fe y Tierra del Fuego.\n", "volanta": "A las 15 de este viernes arranca desde Plaza de Mayo a Congreso", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Cambio clim\u00e1tico: la marcha en Buenos Aires|A las 15 de este viernes arranca desde Plaza de Mayo a Congreso", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221159-australia-despenalizo-el-aborto-en-todo-su-territorio", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19980/ed3136142b705e89c4c7f6a3440bbd966414e278w_0.jpg?itok=qEvYD_2j", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Australia dio un hist\u00f3rico paso en ampliaci\u00f3n de derechos. Tras 119 a\u00f1os de criminalizaci\u00f3n, el Parlamento aprob\u00f3 este jueves una ley para despenalizar el aborto en Nueva Gales del Sur, el \u00faltimo estado del pa\u00eds que faltaba en todo el territorio nacional, donde se ubica la capital estatal, Sidney. Las organizaciones de derechos humanos le ganaron la pulseada a grupos religiosos antiderechos, cuyo representante era nada menos que el exprimer ministro Tony Abboy.\nLa nueva ley elimina la interrupci\u00f3n al embarazo como un delito de la Ley Criminal, que estaba penado con 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel desde 1900. La norma permite que las mujeres accedan a un aborto hasta la semana 22 de gestaci\u00f3n y practicada por un m\u00e9dico registrado. Hasta el momento, el aborto era s\u00f3lo legal cuando un doctor aseguraba que estaba \u201cen serio riesgo\u201d la salud f\u00edsica o mental de la mujer, ni siquiera incluia el causal por violaci\u00f3n, como en la legislaci\u00f3n Argentina, por ejemplo. \nTras un intenso e interminable debate, que demand\u00f3 m\u00e1s de 70 horas, la ley fue aprobada por 26 votos contra 14 despu\u00e9s de que se discutieran 100 posibles modificaciones al proyecto original. Alex Greenwich, el legislador del grupo independiente que impuls\u00f3 la propuesta de ley, agradeci\u00f3 a sus compa\u00f1eros el apoyo a esta \"reforma hist\u00f3rica\".\nNo obstante, el proyecto s\u00f3lo incluye la despenalizaci\u00f3n porque no obliga al Estado a hacerse cargo de los gastos de las personas gestantes que deseen interrumpir sus embarazos en condiciones seguras. \u201cLa despenalizaci\u00f3n es un paso significante, ahora necesitamos lograr que el aborto sea accesible para todas las mujeres a lo largo de Australia, especialmente en \u00e1reas regionales\u201d, subray\u00f3 la diputada del partido progresista de los Verdes, Larissa Waters. La legisladora enfatiz\u00f3 que el acceso al aborto \u201cforma parte de los derechos de todas las mujeres a tomar decisiones sobre su propio cuerpo\u201d.\nLa legislaci\u00f3n sobre la salud reproductiva de la mujer en Australia est\u00e1 a cargo de los gobiernos regionales y las leyes var\u00edan seg\u00fan el territorio en el per\u00edodo permitido para la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, el procedimiento y la edad para solicitarlo, entre otros.\nTras la decisi\u00f3n, Amnist\u00eda Internacional tuite\u00f3: \"La legislaci\u00f3n pone en l\u00ednea a NSW con el resto de Australia, en reconocimiento que los derehcos humanos incluyen el derecho de controlar tu propio cuerpo y tu salud reproductiva\". \nPero no todos est\u00e1n contentos con el resultado. El ex primer ministro Abbott fue un f\u00e9rreo opositor del proyecto de ley en tanto el arzobispo cat\u00f3lico de Sydney Anthony Fisher dijo que la legislaci\u00f3n \"puede ser la peor ley aprobada en Nueva Gales del Sur en los tiempos modernos\".\nCon la despenalizaci\u00f3n en Nueva Gales del Sur, que el a\u00f1o pasado fij\u00f3 zonas de exclusi\u00f3n para evitar que las mujeres que acud\u00edan a las cl\u00ednicas para abortar fueran acosadas por manifestantes, el aborto dej\u00f3 de ser un delito en todo el pa\u00eds. En la vecina Nueva Zelanda, un proyecto de ley similar para despenalizar el aborto est\u00e1 actualmente en proceso en el parlamento.\n", "volanta": "En Nueva Gales del Sur reg\u00eda una ley del 1900 que lo penaba con 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Australia despenaliz\u00f3 el aborto en todo su territorio|En Nueva Gales del Sur reg\u00eda una ley del 1900 que lo penaba con 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221179-una-adolescente-mbya-presa-hace-casi-8-meses-por-la-muerte-d", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19975/miryam-20bogado.jpg?itok=jq-oZD6P", "autor": "Horacio Cecchi", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Miryam Bogado, de 19 a\u00f1os, lleva 237 d\u00edas presa en la Alcaid\u00eda de Mujeres de Posadas, a casi 100 kil\u00f3metros de su comunidad Kokure\u00ed mbya, en el departamento de San Ignacio, pero a una distancia infinita de la comprensi\u00f3n de sus creencias, de sus costumbres y las de sus ancestros. Podr\u00eda decirse que ese desinter\u00e9s por la comprensi\u00f3n es la que la mantiene entre rejas, acusada por homicidio agravado de su beba de 4 meses. En su caso, en el medio, entre el trayecto entre el mundo mbya (comunidad guaran\u00ed que rechaz\u00f3 incorporarse a las misiones jesu\u00edticas) y la justicia occidental existe una cantidad de incongruencias de parte del estado y su aparato. Ni siquiera tiene a su disposici\u00f3n un int\u00e9rprete. La beba, que naci\u00f3 en el Hospital de San Ignacio de manera prematura, seg\u00fan la historia cl\u00ednica ingres\u00f3 a Neonatolog\u00eda del hospital de Posadas, \"sin vida, hipot\u00e9rmico, hipot\u00f3nico.\" La reci\u00e9n nacida fue revivida, sufri\u00f3 da\u00f1os cerebrales y qued\u00f3 internada durante 43 d\u00edas, durante los que fue alimentada por sonda porque carec\u00eda de los reflejos de succi\u00f3n. Al mes y medio, el alta result\u00f3 una pat\u00e9tica manera de sacarsela de encima: les explicaron a los padres c\u00f3mo canalizar la sonda para alimentarla y los enviaron de vuelta al monte misionero, a una comunidad donde el agua potable y los servicios de salud son lujos dif\u00edciles de alcanzar.\nMuri\u00f3 durante la madrugada del 1 de febrero con 100 gramos menos de los que ten\u00eda al nacer, ya en la comunidad Pindoity \u2013de la familia del padre, Cristian Mart\u00ednez\u2013, donde MB era considerada una extra\u00f1a, especialmente porque esa comunidad tiene una mayor cercan\u00eda hacia la cultura occidental y perdi\u00f3 buena parte de la pr\u00e1ctica y comprensi\u00f3n de los rituales de sus ancestros. Los rituales que sigui\u00f3 la joven fueron considerados en Pindoity como \"de abandono\" y \"sospechosos\", llamaron a una m\u00e9dica, directora del hospital de San Ignacio, quien demor\u00f3 un d\u00eda en llegar y que sin inspeccionar el cuerpo dio intervenci\u00f3n a la polic\u00eda. A partir de all\u00ed, las costumbres de Miryam se tradujeron como \"evidencias\" en su contra.\nLa fiscal\u00eda que interviene en el caso est\u00e1 a cargo de Patricia Clerici, y el juzgado que lleva la causa es el de instrucci\u00f3n 7, cuyo titular es Carlos Gim\u00e9nez. La defensa, inicialmente a cargo de la defensa oficial de Enrique de la Fuente, es impulsada desde mediados de marzo por la abogada Roxana Rivas y el abogado Eduardo Paredes, que cuentan con el apoyo de la Mesa por la Absoluci\u00f3n de Miryam Bogado, conformada por militantes y un abanico amplio de organizaciones.\nEl caso que llev\u00f3 a prisi\u00f3n a MB surgi\u00f3 despu\u00e9s de que la m\u00e9dica policial que revis\u00f3 el cuerpo de la beba indic\u00f3 que en la cabeza presentaba \"una lesi\u00f3n contuso cortante con efusi\u00f3n de sangre\" y alguna lesi\u00f3n en la oreja derecha, adem\u00e1s de marcas en el abdomen cubiertas por un peque\u00f1o trapo. Determinar en la causa el modo en que se produjeron las lesiones dista mucho de una evidencia que apunte contra la madre, aunque el sistema penal la mantenga con preventiva por si acaso, encerrada y separada de su primer hijo, de 4 a\u00f1os.\nPara empezar, toda la instrucci\u00f3n inicial \u2013sobre la que se asent\u00f3 la acusaci\u00f3n formal de homicidio agravado por el v\u00ednculo\u2013, fue elaborada por la polic\u00eda en el lugar, la comunidad Pindoity, sin participaci\u00f3n de ning\u00fan int\u00e9rprete. \"Cuando le leyeron la imputaci\u00f3n \u2013dijo Rivas a P\u00e1gina|12\u2013 todav\u00eda no eramos sus defensores. Y se la leyeron con la ayuda de un cacique que es traductor, que no es lo mismo que int\u00e9rprete, y que se mostr\u00f3 preocupado porque se dio cuenta que ten\u00eda que explicar leyes cuya importancia no llegaba a comprender \u00e9l mismo\".\nUn minucioso informe pericial de la antrop\u00f3loga Ana Mar\u00eda Gorosito Kramer, pedido por el juez Gim\u00e9nez, determina con claridad las diferencias de comprensi\u00f3n de la muerte de un ni\u00f1o para la cultura mbya, a la que pertenece MB, con los criterios de salud y resoluci\u00f3n penal de la cultura occidental.\nPrimero recuerda que la joven se hab\u00eda mudado de su comunidad de origen, Kokuere\u00ed, a la de la familia de su marido, Pindoity, donde era considerada una extra\u00f1a y donde no observaban ni comprend\u00edan por completo los rituales ancestrales. Sostiene que es costumbre mbya convivir inicialmente en la comunidad de la mujer y luego, cuando son considerados como preparados, se mudan a la del var\u00f3n. As\u00ed, fue que se trasladaron. \nLa antrop\u00f3loga revis\u00f3 el caso y determin\u00f3 que \"toda la sospecha sobre MB parte de la err\u00f3nea interpretaci\u00f3n de su conducta y de los testimonios de la comunidad\". La especialista sostiene que la joven se manej\u00f3 dentro de las pautas de su pueblo y las describe: \"a) recurre al hermano mayor de su esposo con lo que responde as\u00ed a la jerarqu\u00eda de parentesco en la l\u00ednea patrilineal de ascendencia; b) quiere llevar a la beba a Mbocayat\u00ed (otra comunidad cercana), donde, como ya sabemos, est\u00e1 el opy y por lo tanto un l\u00edder espiritual que puede oficiar los rituales correspondientes; c) pide que de aviso al Cacique, la autoridad de la comunidad\", aunque el cacique no lo hace porque no fue informado por el cu\u00f1ado de MB.\nGorosito contin\u00faa se\u00f1alando que MB \"se marcha a su comunidad de pertenencia, Kokuere\u00ed, medida que puede deberse tanto a la busca de contenci\u00f3n afectiva como de resguardo ante el peligro m\u00edtico del mbogu\u00e1 o alma tel\u00farica de la criatura \u2013a la que las creencias mbya temen\u2013; e) regresa al d\u00eda siguiente y quema la ropa de la criatura, una medida de profilaxis espiritual (...); f) insiste ante CM y en especial a su hermano mayor: 'hagan lo que saben', es decir, respeten el ritual.\"\nLa especialista explica que \"en el contexto cultural an\u00f3mico que exhiben en el expediente los habitantes de Pindoity (hay que recordar que esta comunidad est\u00e1 mucho m\u00e1s pr\u00f3xima a la cultura occidental), estos hechos y acciones son interpretados y testimoniados (por la polic\u00eda y sin int\u00e9rprete) como datos incriminatorios para MB. Sacados del contexto guaran\u00ed de interpretaci\u00f3n, llamativamente ausente en el relato de los hechos consignado en sus testimonios, su significado queda inscripto dentro de un \u00fanico marco de significados: el occidental no ind\u00edgena.\"\nLa antrop\u00f3loga tambi\u00e9n destaca que no se realizaron testimonios por fuera de la comunidad Pindoity, es decir ni en la comunidad de origen Kokure\u00ed, donde vive la familia de MB, ni en la Mbocayat\u00ed, a donde acudi\u00f3 para buscar al \"opy\" (curandero para la interpretaci\u00f3n criolla). Sin embargo, Gorosito destaca que ninguno de los testimonios refieren a la madre como violenta con su hija, y que los de las asistentes de salud que la acompa\u00f1aron durante su embarazo la describen como una madre atenta a las necesidades de la atenci\u00f3n que le hac\u00eda falta.\nDe los testimonios de Pindoity, en especial los del padre, surge cierta sospecha sobre el \"abandono\", la \"despreocupaci\u00f3n\" de la madre, y la \"dedicaci\u00f3n\" del padre. La antrop\u00f3loga describe que en las costumbres mbya \"los roles de maternaje est\u00e1n ampliamente distribuidos en el conjunto de la comunidad, sin grandes distinciones de edad o sexo: todos son responsables de los ni\u00f1os (...). Hasta la edad de 8 a 9 a\u00f1os, en consecuencia, no hay distinci\u00f3n entre los roles de la madre y el padre, o roles masculinos o femeninos tal como los conocemos en nuestra cultura.\"\nSiguiendo los testimonios de Pindoity, \"todos ellos pintan un cuadro seg\u00fan el cual MB no atend\u00eda sus supuestas obligaciones individuales de madre, carec\u00eda de paciencia con E (la beba)\", y en cambio, \"esas observaciones resaltan por posici\u00f3n el cuidado y extremos trabajos del padre, CM, quien 'buscaba remedios para su hija', aunque \u2013aclara Gorosito\u2013en el Hospital San Ignacio se recuerdan las visitas de MB exclusivamente, y le 'daba la leche'\". La especialista comenta que \"al no haber testimonios de la comunidad Kokuere\u00ed, no nos es posible saber c\u00f3mo habr\u00edan caracterizado el comportamiento de MB como madre, pero podemos hacer inferencias de lo que se dice en Pindoyti: MB se traslada constantemente con su hijo Nicol\u00e1s (el hijo de 4 a\u00f1os), cambia las ropitas de la beb\u00e9 en varias oportunidades de esas fat\u00eddicas 24 horas finales, y seg\u00fan las fotos tomadas durante la consulta en el Hospital de San Ignacio, tanto ella como su beb\u00e9 EM lucen aseadas y con ropas limpias. No hay registros de eczemas de pa\u00f1al u otro tipo de indicadores de descuido.\"\nComo conclusi\u00f3n, Gorosito se\u00f1ala que \"MB parece moverse con conocimiento dentro de los marcos de su propia cultura y los de la organizaci\u00f3n institucional de nuestra sociedad, proveyendo respuestas, acciones y actitudes adecuadas, tanto en las circunstancias del embarazo, parto y cuidados post natales de EM, como en el acompa\u00f1amiento de su hijo Nicol\u00e1s. Y, finalmente como hemos desarrollado m\u00e1s arriba, en las acciones relativas al ritual mortuorio que debi\u00f3 observarse para EM.\"\nPor otro lado, al analizar la antrop\u00f3loga la participaci\u00f3n del Estado en su faceta sanitaria surgen importantes baches: primero, recuerda que al nacer, E pesaba 3 kilos 400, y tras , 43 d\u00edas de internaci\u00f3n con alimentaci\u00f3n por sondas hab\u00eda aumentado 690 gramos. Segundo, subraya que \"en ning\u00fan momento de los partes se informa que E. ha comenzado a succionar, que ha superado su hipoton\u00eda, ni tampoco que se ha resuelto su producci\u00f3n de secreciones bronquiales.\" \n\"El siguiente registro hospitalario que surge del expediente corresponde a la consulta del 17 de enero, donde se decide su internaci\u00f3n, sin historia cl\u00ednica que indique por qu\u00e9 raz\u00f3n se opt\u00f3 por ese procedimiento ni la decisi\u00f3n respecto del alta posterior \u2013analiza en su informe la antrop\u00f3loga\u2013. El informe posterior, lamentablemente, es el de su deceso, el de la autopsia, que especifica que el cuerpo de E. pesa 3.300. Es decir, menos que su peso al nacer y 790 gr desde su alta hospitalaria, lo que pone en evidencia que sus problemas de alimentaci\u00f3n continuaron, en un contexto donde no hay informes relativos a si hab\u00eda desarrollado ya el reflejo de succi\u00f3n o si segu\u00eda suministr\u00e1ndosele la alimentaci\u00f3n por sondas.\"\nTambi\u00e9n analiza la intervenci\u00f3n de la directora del hospital de San Ignacio, Miryam Piriz, quien en el expediente no recordaba que hab\u00eda participado en el nacimiento de la beba, ni que la hab\u00eda trasladado en ambulancia al Hospital de Posadas. Recuerda que cuando la llaman de la comunidad por el fallecimiento de la beba, la m\u00e9dica asiste reci\u00e9n pasado el mediod\u00eda del d\u00eda siguiente, y que no mira el cuerpo de la ni\u00f1ita sino que directamente llama a la polic\u00eda. En el an\u00e1lisis policial se pasa por alto la presencia de un gato en la vivienda donde estaba el cuerpito, y que podr\u00eda haber sido causante de heridas.\nRivas y Paredes reclaman vanamente la intervenci\u00f3n en el expediente de un int\u00e9rprete biling\u00fce con conocimientos en leyes. El 13 de septiembre pasado, un pedido del Comit\u00e9 contra la Tortura, un organismo oficial de Misiones, present\u00f3 sin coordinar con la defensa, un pedido de habeas corpus en favor de MB, pero ante el juez Fernando Ver\u00f3n, cuya respuesta se daba por descontado: el juez no convoc\u00f3 a un int\u00e9rprete sino a un traductor, y cit\u00f3 para dar su respuesta el viernes 20. Pese a que el Comit\u00e9 daba por descontado el \u00e9xito de su gesti\u00f3n, Ver\u00f3n rechaz\u00f3 el pedido considerando a las \"costumbres y pr\u00e1cticas ancestrales de los pueblos abor\u00edgenes\" como una \"legalidad para-estatal\", y que de aplicarse \"el derecho ind\u00edgena\" que producir\u00eda una \"disgregaci\u00f3n\" a un \"sistema jur\u00eddico heterog\u00e9neo y disperso\", \"plagado de incongruencias y conformado por diferentes sistemas aplicables a cada categor\u00eda de personas\". Como un gesto de derecho y buena voluntad, admiti\u00f3 que una sola visita del ni\u00f1o de cuatro a\u00f1os a su madre en prisi\u00f3n era poco y que hab\u00eda que facilitar m\u00e1s visitas. El ni\u00f1o, claro, deber\u00e1 trasladarse desde el paraje en que se encuentra la comunidad hasta Posadas.\nQuince minutos despu\u00e9s, MB era trasladada esposada de regreso a la Alcaid\u00eda. Entretanto, un pedido de excarcelaci\u00f3n de la defensa aguarda la resoluci\u00f3n del juez Gim\u00e9nez.\n", "volanta": "La acusan sin int\u00e9rprete, considerando sus rituales como evidencias en contra y sin la menor interpretaci\u00f3n de g\u00e9nero", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Una adolescente mbya presa hace casi 8 meses por la muerte de su beb\u00e9|La acusan sin int\u00e9rprete, considerando sus rituales como evidencias en contra y sin la menor interpretaci\u00f3n de g\u00e9nero", "resumen": "La beba hab\u00eda nacido con problemas neuronales. Dos meses despu\u00e9s le dieron el alta pero deb\u00edan alimentarla por sonda en medio del monte misionero. Muri\u00f3 a los 4 meses, con 100 gramos menos que al nacer. Cumpliendo los rituales, la madre dej\u00f3 el cuerpo al padre y se llev\u00f3 a su otro hijo a la comunidad de origen, pero fue interpretado como abandono. No se determin\u00f3 c\u00f3mo se produjeron heridas que presentaba, ni siquiera si fueron producidas por personas o animales, pero fueron las que motivaron la detenci\u00f3n."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221197-hay-que-favorecer-lo-intercultural", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19753/coscia02.jpg?itok=kEY8BwEE", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) declar\u00f3 a 2019 como el a\u00f1o internacional de las lenguas ind\u00edgenas. \u201c(Este reconocimiento) me parece positivo\u201d, opin\u00f3 Jorge Coscia, ex secretario de Cultura y codirector La palabra originaria, un documental que muestra las pol\u00edticas estatales del gobierno de Formosa dirigidas a las comunidades ind\u00edgenas wich\u00ed, qom y pilag\u00e1 que habitan la provincia.\nEn di\u00e1logo con este medio, Coscia asegur\u00f3 que el hecho de que la pel\u00edcula salga al mismo tiempo que la declaraci\u00f3n de la ONU \u201ces casualidad\u201d. \u201cEsta pel\u00edcula parece estar hecha a medida como si nos hubieran avisado antes\u201d, brome\u00f3.\nEl ex secretario de Cultura reivindic\u00f3 la declaraci\u00f3n de la ONU pero cuestion\u00f3 \u201cqu\u00e9 resultado ha tenido\u201d. Coscia opin\u00f3 que es importante favorecer la interculturalidad, \u201cque es un proceso equilibrado entre dos culturas donde los desniveles no son muy grandes\u201d y no promover que \u201cse disuelvan las identidades\u201d.\n", "volanta": "Jorge Coscia, director de La palabra originaria", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "\"Hay que favorecer lo intercultural\"|Jorge Coscia, director de La palabra originaria", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221199-formosa-el-territorio-de-las-palabras-diversas", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19749/coscia01.jpg?itok=NNAN88g8", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Cuando la c\u00e1mara sobrevuela las comunidades ind\u00edgenas de la provincia de Formosa, se ven techos de color azul diseminados por todas partes. \u201cSon escuelas, hospitales, centros deportivos. Se ha elegido el techo azul para la la obra p\u00fablica y cuando baj\u00e1s en el avi\u00f3n, no hay manera de no verlos\u201d, explic\u00f3 Jorge Coscia, ex secretario de Cultura y director de cine. La palabra originaria, el documental que codirigi\u00f3 con la cineasta francesa Sabrina Saidj y que est\u00e1 disponible de manera gratuita en la plataforma Octubre TV , muestra el avance de las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a los pueblos originarios, especialmente en materia de educaci\u00f3n, que se llevan adelante en la provincia de Formosa desde el regreso de la democracia.\n\u201cSiempre me sorprendieron favorablemente muchas de las pol\u00edticas p\u00fablicas de Formosa -cont\u00f3 Coscia a P\u00e1gina|12-. Esto lo desconoce casi todo el mundo\u201d. El ex secretario de Cultura asegur\u00f3 que La palabra originaria no es \u201cuna pel\u00edcula de propaganda pol\u00edtica\u201d, sino que es \u201cuna pel\u00edcula con un compromiso de mostrar una realidad\u201d.\nCoscia y Saidj recorrieron comunidades ind\u00edgenas de las etnias qom, wich\u00ed y pilag\u00e1 ubicadas a lo largo y a lo ancho de la provincia que gobierna Gildo Insfr\u00e1n. La pel\u00edcula muestra el trabajo realizado en las escuelas de modalidad aborigen, centros de salud y cooperativas de mujeres. Tambi\u00e9n se ven los equipos de rugby de las comunidades y una de las entrevistadas es Brenda Camacho, una de las seis \u00e1rbitros mujeres de la Uni\u00f3n Argentina de Rugby.\nEn 1984, se sancion\u00f3 en Formosa la Ley Integral del Aborigen, N\u00b0 426. En materia educativa, esta norma cre\u00f3 el rol de los Maestros Especiales de Modalidad Aborigen (MEMAs), quienes, explic\u00f3 Coscia, \u201cact\u00faan traduciendo a la maestra criolla (que habla en espa\u00f1ol), pero tambi\u00e9n dando educaci\u00f3n en la propia lengua\u201d qom, wich\u00ed o pilag\u00e1, seg\u00fan la comunidad en la que se encuentre la escuela. \u201cLos ni\u00f1os llegan hablando wich\u00ed, pilag\u00e1 y qom, pero tambi\u00e9n pasa que algunos llegan hablando castellano y la lengua originaria materna en su casa, pero m\u00e1s d\u00e9bil\u201d, se\u00f1al\u00f3 el director de cine.\nLa palabra originaria menciona de forma constante la interculturalidad como el sello caracter\u00edstico de la educaci\u00f3n en las comunidades. \u201cLa interculturalidad es absoluta porque el ni\u00f1o criollo (que va a la escuela aborigen) aprende el wich\u00ed, el qom o el pilag\u00e1. Por lo tanto no es un camino del originario hacia el mundo blanco, sino que es un camino de ida y vuelta\u201d, afirm\u00f3 Coscia. En la pel\u00edcula se ve a alumnos de jard\u00edn de infantes izar la bandera argentina cantando en castellano, pero tambi\u00e9n escuchando el cuento de Thokfwaj, un personaje mitol\u00f3gico de la cultura wich\u00ed.\nEl ex secretario de Cultura destac\u00f3 que en Formosa se ha hecho un trabajo conjunto entre representantes de las comunidades y ling\u00fcistas para utilizar el alfabeto latino, pero tambi\u00e9n incorporaron \u201cfonemas m\u00e1s complejos que tienen las lenguas wich\u00ed, qom y pilag\u00e1\u201d. \u201cFue un trabajo de la provincia complej\u00edsimo y una decisi\u00f3n tomada dentro de las comunidades\u201d, afirm\u00f3.\nIntegrantes de las comunidades participaron activamente en el proceso de recuperar no s\u00f3lo las lenguas, sino tambi\u00e9n cantos y tradiciones. Tal es el caso de la artista qom, Ema Cua\u00f1er\u00ed, quien aparece en la pel\u00edcula entonando cantos ancestrales y usando un vestido t\u00edpico.\nPara Coscia, la pel\u00edcula muestra c\u00f3mo \u201cuna provincia de recursos relativamente reducidos ha desarrollado un programa de interculturalidad educativa tan profundo, complejo y eficiente que deja sin excusas a cualquiera\u201d.\n\u201cLa pel\u00edcula se llama La palabra originaria, pero la palabra no tiene s\u00f3lo que ver con la educaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n ha permitido la existencia de, por ejemplo, organizaciones de mujeres\u201d, afirm\u00f3 el codirector de la pel\u00edcula. El documental recoge los testimonios de mujeres que conformaron cooperativas que se dedican a hacer artesan\u00edas -cestas y tejidos- con los hilos extra\u00eddos del chaguar, una planta espinosa que crece en el noreste argentino.\nTambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la salud es esencial la palabra y la interculturalidad. La pel\u00edcula recorre centros de salud en las comunidades y c\u00f3mo el trabajo entre parteras abor\u00edgenes y criollas y m\u00e9dicas blancas permiti\u00f3 bajar la tasa de mortalidad infantil.\nLa palabra originaria fue filmada durante 2018 y se realiz\u00f3 con un equipo t\u00e9cnico oriundo, casi en su totalidad, de Formosa. Incluso la voz en off pertenece a la artista formose\u00f1a Charo Bogar\u00edn, cantante de Tonolec.\n\u201cEl mensaje central es que se conozca todo esto que sucede en Formosa -sostuvo Coscia-. Formosa se ha reconocido constitucionalmente como una provincia pluricultural y creo que la Argentina deber\u00eda tomar ese ejemplo para poder ser una naci\u00f3n pluricultural, sin por ello tomar la diversidad como una desventaja , sino tomarla como una riqueza, que es lo que debe ser\u201d.\nInforme: Ludmila Ferrer.\n", "volanta": "Jorge Coscia present\u00f3 su nueva pel\u00edcula, disponible en Octubre TV", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Formosa, el territorio de las palabras diversas|Jorge Coscia present\u00f3 su nueva pel\u00edcula, disponible en Octubre TV", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221215-oaxaca-legalizo-el-aborto-hasta-las-12-semanas", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "El estado mexicano de Oaxaca despenaliz\u00f3 el aborto, luego de que la legislatura local diera el visto bueno a un dictamen que autoriza la interrupci\u00f3n legal del embarazo antes de las 12 semanas de gestaci\u00f3n.\nCon 24 votos a favor y 12 en contra de los diputados, Oaxaca se convirti\u00f3, as\u00ed, en el segundo distrito del pa\u00eds en despenalizar el aborto antes de las doce semanas. Hace doce a\u00f1os, la Ciudad de M\u00e9xico despenaliz\u00f3 en los mismos t\u00e9rminos.\nDurante el debate legislativo se generaron pol\u00e9micas entre activistas feministas y grupos religiosos que se mantuvieron en los accesos a la C\u00e1mara de Diputados del Estado para manifestarse a favor y en contra del proyecto.\nEl C\u00f3digo Penal de Oaxaca consideraba legal el aborto solo en cuatro casos casos: violaci\u00f3n, malformaci\u00f3n del feto, riesgo de muerte para la madre y embarazo originado en una inseminaci\u00f3n artificial no consentida. \nEl nuevo texto, que no exige causales para acceder al derecho a interrumpir voluntariamente el embarazo, garantiza a las mujeres el derecho a la vida, a la salud y a una vida digna.\nDe acuerdo con la Secretar\u00eda de Salud, desde que se autoriz\u00f3 la pr\u00e1ctica en la Ciudad de M\u00e9xico, hace doce a\u00f1os, se practicaron legalmente alrededor de 209.500 abortos. En los 32 estados del pa\u00eds, el aborto es legal cuando el embarazo es producto de una violaci\u00f3n, y si se radic\u00f3 antes una denuncia. hasta ahora presentando primero la denuncia.\n\nEn 24 estados, el aborto est\u00e1 permitido cuando representa peligro de muerte para la madre, en 16, cuando existen alteraciones gen\u00e9ticas graves y en 15 el riesgo a la salud y la inseminaci\u00f3n artificial no consentida son las causas aceptadas, mientras que solo dos aceptan razones socioecon\u00f3micas.\n", "volanta": "Es el segundo Estado mexicano que despenaliz\u00f3 la pr\u00e1ctica", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Oaxaca legaliz\u00f3 el aborto hasta las 12 semanas|Es el segundo Estado mexicano que despenaliz\u00f3 la pr\u00e1ctica", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221223-incendio-en-un-hotel-de-flores-que-tiene-convenio-con-la-ciu", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["SOCIEDAD"], "cuerpo": "Un nene de 3 a\u00f1os falleci\u00f3 en un incendio registrado en un hotel del barrio porte\u00f1o de Flores, mientras que sus dos hermanitos est\u00e1n graves y unas 17 personas fueron trasladas a los Hospitales \u00c1lvarez y Durand. En el hotel viven familias que tienen convenios con la Ciudad, por desalojos, situaci\u00f3n de calle y otras. Seg\u00fan informaron fuentes policiales, el incendio ocurri\u00f3 este jueves al mediod\u00eda en el hotel ubicado en Fray Cayetano Rodr\u00edguez 345, al que concurri\u00f3 personal de la Estaci\u00f3n VII, el Grupo Especial de Rescate (GER) de Bomberos de la Ciudad, con hidroelevador y cisterna, por un llamado al 911.\nLas primeras informaciones indicaban que el fuego se desarroll\u00f3 en dos habitaciones del primer piso del edificio, y que tambi\u00e9n afect\u00f3 a una tercera. En una de las habitaciones en las que se inici\u00f3 el fuego, seg\u00fan trascendi\u00f3, se habr\u00eda encontrado el menor fallecido junto a sus dos hermanos, que fueron rescatados por vecinos del lugar.\nPor causas que todav\u00eda se desconocen, el fuego comenz\u00f3 en la habitaci\u00f3n en la que hab\u00edan quedado los tres nene, ya que el padre hab\u00eda ido a reemplazar a su esposa, que estaba cuidando a otro de sus hijos, internado por sarampi\u00f3n. Pasado el mediod\u00eda el fuego ya se hab\u00eda extinguido.\nAlrededor de 23 personas, que viven en el hotel, fueron atendidas en el lugar por m\u00e9dicos del SAME, mientras que 17 fueron trasladadas al Hospital \u00c1lvarez y al Hospital Durand, la mayor\u00eda por falta de ox\u00edgeno por inhalaci\u00f3n de mon\u00f3xido de carbono.\nTrascendi\u00f3 que en el hotel viven unas 25 familias, las cuales esperaban que le confirmaran si podr\u00edan regresar a habitar el lugar. Hubo un fuerte operativo policial para evitar que las personas volvieran a entrar al lugar en busca de sus pertenencias. \nEn di\u00e1logo con un cronista de C5n, Alberto Crescenti, director del SAME, cont\u00f3: \"Un incendio en un hotel tom\u00f3 varias habitaciones, atendimos 23 ocupantes del hotel, lamentablemente hay un chico de 3 a\u00f1os que perdi\u00f3 la vida producto del fuego. Atendimos a dos chiquitos m\u00e1s.  Est\u00e1n delicados en el Hospital Dur\u00e1n, est\u00e1n siendo entubados; el resto los compensamos ac\u00e1 y los trasladamos. Se actu\u00f3 r\u00e1pido pero la carga del fuego no nos dejo salvar a este chico. Estamos controlando a la gente por el mon\u00f3xido, si tienen m\u00e1s de 10 los trasladamos a los hospitales, ya est\u00e1n alertados. Se hace el operativo de seguridad para que podamos trabajar nosotros con orden y para que la gente no reingrese\".\n\"El incendio pas\u00f3 al pasillo com\u00fan y a otra habitaci\u00f3n, el ba\u00f1o y la sala de calderas. Estamos esperando al personal t\u00e9cnicos para hacer las pericias y conocer las causas del incendio. Ese lugar funcionaba como habitaci\u00f3n, est\u00e1 todo desdibujado porque hay muchos escombros pre incendio, fue generalizado. El piso superior solo sufri\u00f3 afectaci\u00f3n por humo. No encontramos riesgo de derrumbe\", detall\u00f3 luego Gustavo Medrano, jefe de Bomberos.\nEn tanto, Silvina, que vive en el hotel, le relat\u00f3 al cronista: \"Hab\u00eda tres nenes, el pap\u00e1 se hab\u00eda ido. Yo salgo del ba\u00f1o porque se cort\u00f3 la luz y vi el humo negro. Un vecino pate\u00f3 la puerta, yo saqu\u00e9 a uno de los nenes (no quer\u00eda salir) y tambi\u00e9n saqu\u00e9 a mis hijos. Los nenes estaban medio quemados, no sab\u00edamos que hab\u00eda otro beb\u00e9, ahora s\u00e9 que falleci\u00f3. El pap\u00e1 hab\u00eda ido al hospital \u00c1lvarez porque estaba internada la mam\u00e1 con otro nene con sarampi\u00f3n. Ac\u00e1 somos todas familias. La mayor\u00eda tenemos subsidio habitacional que nos da el Gobierno de la Ciudad. Yo hace un a\u00f1o vivo ac\u00e1, siempre estuvo bien, no tengo nada que decir del hotel. Hay una cocina en el fondo, ah\u00ed se cocina, no se cocina en las habitaciones.  Se controla todos los d\u00edas para que no haya garrafas (en las habitaciones)\".\n", "volanta": "Muri\u00f3 un nene de 3 a\u00f1os, sus dos hermanitos est\u00e1n graves y hubo 17 internados por inhalaci\u00f3n de mon\u00f3xido", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Incendio en un hotel de Flores que tiene convenio con la ciudad|Muri\u00f3 un nene de 3 a\u00f1os, sus dos hermanitos est\u00e1n graves y hubo 17 internados por inhalaci\u00f3n de mon\u00f3xido", "resumen": "En el lugar viven familias desalojadas y en situaci\u00f3n de calle enviadas all\u00ed por el  gobierno porte\u00f1o. El padre de los chicos hab\u00eda ido al hospital a reemplazar a su esposa, que cuidaba a otro de sus hijos, internado por sarampi\u00f3n."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221786-el-hijo-de-bolsonaro-se-burlo-de-las-naciones-unidas", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20245/effjt2bwoaqrwqh.jpg?itok=CODL1F1s", "autor": "", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "Eduardo Bolsonaro, hijo del ultraderechista presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, y candidato a embajador de su pa\u00eds en Estados Unidos, acompa\u00f1\u00f3 a su padre a las Naciones Unidas y aprovech\u00f3 la visita para sacarse una foto frente a la entrada del edificio del organismo internacional en Manhattan.\n Bolsonaro hijo pos\u00f3 frente a la escultura Non-Violence, que representa a un revolver Magnunm .357 con el ca\u00f1o anudado. \u201cLas operaciones de paz de la ONU usan armas con raz\u00f3n. Pero a la entrada del edificio de la ONU en Nueva York se encuentra esta escultura de desarme. Como todo buen desarme es la m\u00e1xima \u2018armas para m\u00ed, desarme para los dem\u00e1s\u2019\u201d agreg\u00f3 Bolsonaro Jr., quien aparece en la foto con el t\u00edpico gesto de disparar, una de las se\u00f1as de identidad de su padre.\nLos repudios no se hicieron esperar. Sobre todo por el car\u00e1cter pacifista de la obra del sueco Carl Fredrik Reuterswrd, que se inspir\u00f3 en un hecho tr\u00e1gico: el asesinato del beatle John Lennon, cometido en Nueva York por Mark David Chapman el 8 de diciembre de 1980.\nEl posteo del hijo de Jair Bolsonaro coincidi\u00f3 con el 50\u00ba aniversario de la publicaci\u00f3n de Abbey Road, el \u00faltimo disco de estudio de la legendaria banda de Liverpool. Medios y tuiteros de Brasil criticaron tanto a Bolsonaro Jr. que decidi\u00f3 ensayar una explicaci\u00f3n en la red social, con el estilo que caracteriza a la familia presidencial brasile\u00f1a.\n\u201cLa escultura contra las armas en la entrada de la ONU sirve para socavar el papel fundamental de las armas en garantizar la seguridad, las libertades y la paz. Ignoran el uso defensivo de las armas de fuego\u201d, dijo el hijo del presidente, para quien el crimen de Lennon \u201ces el tel\u00f3n de fondo para silenciar a la defensa propia que se atreve a hablar\u201d, dado que \u201c\u00bfqui\u00e9n podr\u00eda estar en contra de esta escultura, especialmente en tiempos de correcci\u00f3n pol\u00edtica?\u201d Incluso se pregunta: \u201c\u00bfQu\u00e9 hubiera pasado si John Lennon hubiera estado armado?\u201d, como si el beatle, activista por la paz, se hubiera podido defender de un ataque por la espalda.\nBolsonaro hijo fue m\u00e1s all\u00e1 y se pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQu\u00e9 hay de poner en la entrada de la ONU los rifles utilizados por los padres fundadores que aseguraron, y garantizaron, la libertad de Estados Unidos que la convirti\u00f3 en una tierra tan pr\u00f3spera que siglos despu\u00e9s a\u00fan atrae a la gente a vivir en este pa\u00eds multicultural?\u201d Y aprovech\u00f3 la oportunidad para referirse a uno de los caballitos de batalla de su padre: Venezuela.\n\u201c(Son) las mismas armas que el pueblo venezolano afirma que puede usar para liberarse de las garras de un narcodictador pero que no tienen, porque en 2012 una ley los desarm\u00f3, a pesar de que su Constituci\u00f3n lo garantiza en su art\u00edculo 350.  Ser\u00eda una forma democr\u00e1tica de respetar las opiniones divergentes de los que est\u00e1n en contra de la tenencia de armas. A menos que pongan las manos del asesino de John Lennon en la entrada de la ONU, porque el arma no se dispar\u00f3 sola\u201d, concluye Bolsonaro Jr.\n", "volanta": "Una foto contra la paz", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "El hijo de Bolsonaro se burl\u00f3 de las Naciones Unidas ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221777-esmeralda-arosemena-de-troitino-el-principal-desafio-es-la-r", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20260/esmeralda.jpg?itok=IeWzKMKs", "autor": "Guido Miguel Vassallo", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) expres\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado su plena solidaridad con las familias de los estudiantes desaparecidos de Ayotzinapa, y le exigi\u00f3 al Estado que avance con urgencia en la b\u00fasqueda de los normalistas, y en el juzgamiento de los responsables. En pleno per\u00edodo de sesiones desde Washington, Estados Unidos, la presidenta de la CIDH y exmagistrada de la Corte Suprema de Justicia de Panam\u00e1, Esmeralda Arosemena de Troiti\u00f1o, dialog\u00f3 en exclusiva con P\u00e1gina/12.\n-Adem\u00e1s de presidenta, usted es Relatora para M\u00e9xico de la CIDH. \u00bfCu\u00e1les son los lineamientos del plan de trabajo presentado en relaci\u00f3n al caso Ayotzinapa?\nActualmente el plan de trabajo del Mecanismo Especial de Cooperaci\u00f3n y Asistencia T\u00e9cnica de la CIDH al asunto Ayotzinapa contempla un Grupo de Acompa\u00f1amiento T\u00e9cnico, conformado por personal de la Secretar\u00eda Ejecutiva que est\u00e1 de forma permanente en M\u00e9xico en apoyo a la Comisi\u00f3n para la Verdad y el Acceso a la Justicia del Estado mexicano en las investigaciones, acciones de b\u00fasqueda y atenci\u00f3n a las v\u00edctimas. El mecanismo cuenta con consultores expertos con un amplio conocimiento en el tema para que puedan prestar una asesor\u00eda t\u00e9cnica en asuntos puntuales de la investigaci\u00f3n criminal. Contamos adem\u00e1s con \u00c1ngela Buitrago y Francisco Cox, quienes formaron parte del Grupo Interdisciplinario de Expertos Independientes (GIEI) para Ayotzinapa.\n-\u00bfCu\u00e1les cree que son las irregularidades m\u00e1s graves de la llamada \"verdad hist\u00f3rica\"?\nLo m\u00e1s grave ha sido la persistencia de la narrativa oficial a pesar de lo se\u00f1alado por esta Comisi\u00f3n, el GIEI de M\u00e9xico, la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (OACNUDH) y el Equipo Argentino de Antropolog\u00eda Forense (EAAF). Por eso hablamos de reconstruir la teor\u00eda del caso para dar una base s\u00f3lida a las investigaciones.\n-Frente a este panorama, \u00bfhay algo para destacar sobre lo actuado desde el Estado al d\u00eda de la fecha?\nS\u00ed, hay aspectos positivos. La CIDH saluda la creaci\u00f3n por parte del Gobierno actual de la Comisi\u00f3n para la Verdad y el Acceso a la Justicia en el caso Ayotzinapa, a partir del decreto presidencial de diciembre de 2018. Valoramos que sea un espacio donde los familiares cumplen un rol de coadyuvancia. La Comisi\u00f3n adem\u00e1s agradece la creaci\u00f3n de la Unidad Especial de Investigaci\u00f3n y Litigaci\u00f3n del caso Ayotzinapa de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) y su puesta en funcionamiento. Esto anuncia la importancia de la reconducci\u00f3n de las investigaciones, incluyendo los procesos judiciales existentes y las irregularidades del caso.\n-\u00bfCu\u00e1les son los principales desaf\u00edos que vislumbra de cara al futuro?\nEl principal desaf\u00edo es la reconstrucci\u00f3n de la teor\u00eda del caso. Por eso reitero la importancia de que se agoten todas las l\u00edneas de investigaci\u00f3n para el esclarecimiento de los hechos, y en particular para la b\u00fasqueda de los estudiantes desaparecidos. Varios de los temas centrales y pendientes en la investigaci\u00f3n fueron recogidos por la CIDH en su Informe del Mecanismo de Seguimiento al Asunto Ayotzinapa.\n-\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 trabajando desde el Estado con los sobrevivientes y familiares de v\u00edctimas?\nLa Comisi\u00f3n reconoce positivamente la atenci\u00f3n a los sobrevivientes normalistas Edgar Vargas y Aldo Guti\u00e9rrez, as\u00ed como las medidas para atender a los familiares, tales como planes de atenci\u00f3n en salud para los padres y madres de los 43 estudiantes, que incluye un plan para casos urgentes. Esperamos que este compromiso y los pasos dados este a\u00f1o generen resultados positivos hasta encontrarlos.\n-La CIDH tiene contacto directo con familiares. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n afrontando este duro proceso?\nLa Comisi\u00f3n contin\u00faa trabajando en este caso por los familiares. A cinco a\u00f1os de esta tragedia, destacamos la perseverancia y entereza de cada uno de los familiares. Y los seguiremos acompa\u00f1ando en este caso conforme a nuestras competencias y mandato. No los olvidamos.\nEntrevista: Guido Vassallo.\n", "volanta": "Habla la presidenta de la CIDH", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Esmeralda Arosemena de Troiti\u00f1o: \u201cEl principal desaf\u00edo es la reconstrucci\u00f3n de la teor\u00eda del caso\u201d|Habla la presidenta de la CIDH", "resumen": "M\u00e9xico debe avanar con urgencia en la b\u00fasqueda de los normalistas, y en el juzgamiento de los responsables, dice la CIDH."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221730-marcha-mundial-por-el-cambio-climatico", "link_foto": "https://www.pagina12.com.ar/assets/media/assets/video-icon.svg", "autor": "", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "El Climate Strike que impulsa la sueca Greta Thunberg volvi\u00f3 a tomar las calles de todo el mundo. Miles de j\u00f3venes contin\u00faan hoy con las movilizaciones para generar conciencia sobre los efectos del cambio clim\u00e1tico en el planeta. Madrid, Tel Aviv, La Paz y Roma son algunas de las ciudades que se colmaron de adolescentes que reclaman por un futuro mejor. En Argentina , la marcha se har\u00e1 por la tarde en 30 ciudades de todo el pa\u00eds.\nEl Comit\u00e9 de Naciones Unidas para los Derechos del Ni\u00f1o expres\u00f3 hoy su apoyo a que menores de edad en todo el mundo participen en las movilizaciones, al recordar que tienen derecho y amparo legal para que \"sus voces sean escuchadas y tomadas en cuenta\".\nFrente a algunas voces cr\u00edticas con las huelgas estudiantiles, que se tradujeron en ataques a la cara m\u00e1s visible del movimiento , el comit\u00e9 de Naciones Unidas dijo hoy sentirse inspirado \"por los millones de ni\u00f1os y adolescentes que se manifestaron por el cambio clim\u00e1tico\".\n\"Nos han recordado que ven el futuro del planeta como uno de sus principales problemas\", se\u00f1al\u00f3 en un comunicado el presidente del comit\u00e9, el uruguayo Luis Pedernera, quien subray\u00f3 que \"los ni\u00f1os ya se ven perjudicados por la contaminaci\u00f3n, las sequ\u00edas, los desastres naturales y la degradaci\u00f3n del ecosistema\".\nM\u00e1s de 40.000 personas, una cifra r\u00e9cord, se manifestaron este viernes frente al Parlamento neozeland\u00e9s para reclamar pol\u00edticas contra el cambio clim\u00e1tico. A sus 13 a\u00f1os, James Capie afirm\u00f3 que comparte la indignaci\u00f3n de Greta Thunberg y asegur\u00f3 que su generaci\u00f3n continuar\u00e1 manifest\u00e1ndose el tiempo que haga falta.\n\"La gente tiene derecho a estar enfadada. Mi generaci\u00f3n no deber\u00eda faltar a la escuela\", subray\u00f3, en medio de una protesta organizada en Wellington.\nCientos de j\u00f3venes volvieron a manifestarse este viernes en varias ciudades indias, en un grito com\u00fan con otros estudiantes de todo el mundo para exigir a sus gobernantes que tengan en cuenta los efectos de sus pol\u00edticas en el clima.\n\"Queremos justicia clim\u00e1tica y la queremos ahora\" fue el clamor un\u00e1nime en la festiva marcha que recorri\u00f3 el centro de Nueva Delhi, en la que participaron unos 500 j\u00f3venes.\n", "volanta": "Miles de personas se movilizan en distintas ciudades", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Marcha mundial por el cambio clim\u00e1tico|Miles de personas se movilizan en distintas ciudades", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221701-ayotzinapa-a-cinco-anos-de-la-noche-mas-oscura", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20151/estudiantes-en-ayotzinapa-afp-34179_0.jpg?itok=m16Z4pwJ", "autor": "", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "43 estudiantes desaparecidos. Cinco muertos y una veintena de heridos. A cinco a\u00f1os de Ayotzinapa, la herida sigue abierta. La desaparici\u00f3n de los estudiantes de la Escuela Normal Rural Ra\u00fal Isidro Burgos ocurrida entre la noche del 26 y la madrugada del 27 de septiembre de 2014 sacudi\u00f3 los cimientos de la sociedad mexicana, y evidenci\u00f3 la profunda crisis de su estado de derecho: los engranajes pol\u00edticos, jur\u00eddicos y policiales funcionaron a la perfecci\u00f3n para posibilitar el ocultamiento de varias pruebas, y la invenci\u00f3n de otras. \nEl proceso judicial naufrag\u00f3 a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, pese a que organismos tales como la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) documentaran numerosas irregularidades. De la mano del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, las familias de los normalistas tienen ahora, al menos, un motivo para ilusionarse con la propuesta de volver la causa a foja cero, y trabajar sobre pistas que nunca fueron consideradas.\nM\u00e1s de la mitad de los acusados en el caso Ayotzinapa (77 de 142) ya fueron liberados. A fines de agosto, uno de los principales acusados, Gildardo L\u00f3pez Astudillo alias \u201cEl Gil\u201d, sindicado como el l\u00edder de una poderosa banda narco, fue uno de los detenidos que recuper\u00f3 su libertad. La liberaci\u00f3n compulsiva de acusados y el seguimiento de pistas falsas apunta directamente a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR), que investiga los delitos de orden federal, y que fue la encargada de las pesquisas desde el inicio de la causa. \u00c1ngel Adri\u00e1n Huerta Garc\u00eda, miembro del Centro de Derechos Humanos de la Monta\u00f1a Tlachinollan, se refiere las irregularidades del caso en di\u00e1logo con P\u00e1gina/12: \u201cClaramente se plantaron evidencias. Toda la investigaci\u00f3n est\u00e1 plagada de cuestiones preocupantes. Por ejemplo, se verificaron signos de tortura para obtener la confesi\u00f3n de varios detenidos\u201d.\nTanto el Grupo Interdisciplinario de Expertos Independientes (GIEI), un comit\u00e9 de prestigiosos m\u00e9dicos y juristas que realizaron una investigaci\u00f3n paralela del caso, como el Equipo Argentino de Antropolog\u00eda Forense (EAAF), rechazaron de plano la llamada \u201cverdad hist\u00f3rica\u201d, l\u00ednea de investigaci\u00f3n que impuls\u00f3 el gobierno del expresidente Enrique Pe\u00f1a Nieto: la misma dec\u00eda que los estudiantes desaparecidos hab\u00edan sido incinerados en el basurero de Cocula, en el Estado de Guerrero, y sus restos tirados en bolsas al r\u00edo San Juan, despu\u00e9s de ser secuestrados por el c\u00e1rtel narco conocido como Guerreros Unidos. Siempre seg\u00fan esa versi\u00f3n, los estudiantes habr\u00edan sido confundidos con miembros de un c\u00e1rtel rival. Seg\u00fan el EAAF, \"no se pudo establecer con certeza que alguno de los miles de restos encontrados en el basurero de Cocula correspondiera a los estudiantes normalistas\u201d. Por el contrario, entre los restos recuperados se encontraron algunos pertenecientes a otras personas.\nSof\u00eda de Robina es abogada y forma parte del Centro de los Derechos Humanos Miguel Agust\u00edn Pro Ju\u00e1rez (Centro PRODH). Recuerda \u201clas irregularidades sobre el r\u00edo San Juan, donde el Estado presum\u00eda de haber encontrado uno de los cuerpos. Sin embargo, no se produjo una sola evidencia de que se hayan tirado las cenizas de ninguno de los estudiantes a las aguas del r\u00edo\u201d. Alberto Sol\u00eds, de la organizaci\u00f3n civil Servicios y Asesor\u00eda para la Paz (SERAPAZ), avanza sobre esa pista falsa: \u201cDe las muestras que se identificaron, en particular la \u00fanica identificaci\u00f3n total correspondiente al joven Alexander Mora Venancio, se comprob\u00f3 que no fue extra\u00edda de esas aguas\u201d. Esa situaci\u00f3n dej\u00f3 muy mal parado al exdirector de la Agencia de Investigaci\u00f3n Criminal Tom\u00e1s Zer\u00f3n, quien, seg\u00fan recuerda Sol\u00eds, \u201chab\u00eda estado d\u00edas antes en el lugar de los hechos, de manera muy irregular y sin reportarlo a las autoridades. Puede caberle una responsabilidad muy grave por haber intentado desviar la investigaci\u00f3n\u201d. De hecho, ser\u00e1 citado a declarar en las pr\u00f3ximas semanas.\n\u00c9sta es una de las pocas certezas que se tienen a cinco a\u00f1os de la tragedia: los estudiantes viajaban desde el pueblo de Ayotzinapa, Estado de Guerrero, a la ciudad de Iguala. El plan era subirse a distintos micros para viajar a la capital del pa\u00eds y participar en la marcha educativa que todos los a\u00f1os recuerda a otra matanza de estudiantes, la de Tlatelolco, ocurrida en 1968.\nEntre la noche del 26 de septiembre de 2014 y la madrugada del 27, se origin\u00f3 un fuego cruzado entre distintas fuerzas policiales e integrantes de un c\u00e1rtel narco local, llamado Guerreros Unidos. Los disparos alcanzaron los veh\u00edculos que transportaban a los estudiantes. \u201cCuando salen de la ciudad de Iguala la polic\u00eda empieza a dispararles. Ah\u00ed un estudiante recibe un disparo. Ese estudiante todav\u00eda est\u00e1 en coma\u201d, afirma de Robina.\nComo saldo de aquella noche fat\u00eddica, adem\u00e1s de los cinco muertos y la veintena de heridos, se produjo la desaparici\u00f3n de 43 j\u00f3venes, cuyo \u00faltimo avistaje se produjo en las patrullas policiales a las que los subieron. La situaci\u00f3n se agrava a\u00fan m\u00e1s si se tiene en cuenta que varios estudiantes desaparecieron despues de ser llevados al Palacio de Justicia de Iguala.\nHuerta reconoce la importancia de las organizaciones locales en el acompa\u00f1amiento de los familiares de las v\u00edctimas y desaparecidos. \u201cCreemos que sin la intervenci\u00f3n de nuestros organismos, estar\u00edamos hablando de otra historia. Los mismos padres reconocen el aporte que hacemos y nuestra contenci\u00f3n\u201d, dice, y no deja de mencionar los problemas de salud que padecen varios de esos familiares: \u201cMuchos mostraron cuadros de hipertensi\u00f3n o diabetes, y a\u00fan as\u00ed siguen de pie. Y continuar\u00e1n luchando por conocer la verdad\u201d.\nEl gobierno de L\u00f3pez Obrador y la nueva FGR, que por primera vez intentar\u00e1 trabajar de manera independiente del Ejecutivo, prometen una investigaci\u00f3n pr\u00e1cticamente nueva. De cara al futuro de la causa, Sof\u00eda de Robina exige \u201cque la gente que tenga informaci\u00f3n sobre la causa pueda darla. Desde nuestras organizaciones queremos romper con el pacto de silencio\u201d. Sol\u00eds, por su parte, sugiere avanzar sobre \u201cuna de las l\u00edneas que qued\u00f3 afuera: la participaci\u00f3n de polic\u00edas federales e incluso miembros del ej\u00e9rcito\u201d. Huerta, por \u00faltimo, destaca que \u201chay mucha expectativa por la pista de un nuevo basural en Tepecuacuilco, a 10 minutos de Iguala\u201d. Los familiares tienen una nueva oportunidad de acercarse a la verdad. \nInforme: Guido Vassallo.\n", "volanta": "M\u00e9xico rememora la masacre y desaparici\u00f3n de estudiantes en el estado de Guerrero", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Ayotzinapa: a cinco a\u00f1os de la noche m\u00e1s oscura|M\u00e9xico rememora la masacre y desaparici\u00f3n de estudiantes en el estado de Guerrero", "resumen": "De la mano del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, las familias de los normalistas tienen ahora, al menos, un motivo para ilusionarse con la propuesta de volver la causa a foja cero, y trabajar sobre pistas que nunca fueron consideradas."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221201-inigo-errejon-candidato-a-la-moncloa", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20002/errejonefe.jpg?itok=TeLbM6C5", "autor": "Agust\u00edn Fontenla", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "Desde Madrid\nA principios de este a\u00f1o, el cofundador de Podemos, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, pate\u00f3 el tablero pol\u00edtico espa\u00f1ol al anunciar que competir\u00eda en las elecciones a la Comunidad de Madrid con una marca propia, diferente a la de su partido original.\nSu anuncio fue tomado con sorpresa por Pablo Iglesias, el l\u00edder de Podemos, que no dud\u00f3 en dar por hecha la salida de Errej\u00f3n de la fuerza, adem\u00e1s de insinuar falta de honestidad en la jugada pol\u00edtica de su ex aliado.\nCasi nueve meses despu\u00e9s de aquella escisi\u00f3n, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n concret\u00f3 lo que ven\u00eda siendo un secreto a voces. Dejar\u00e1 la Comunidad de Madrid, donde su fuerza, M\u00e1s Madrid, logr\u00f3 ubicarse detr\u00e1s del PSOE como el segundo partido de izquierda m\u00e1s votado, y ser\u00e1 candidato a presidente de la flamante formaci\u00f3n M\u00e1s Pa\u00eds el pr\u00f3ximo 10 de noviembre.\nEn un sal\u00f3n de la Uni\u00f3n General de Trabajadores de la capital espa\u00f1ola, Errej\u00f3n acept\u00f3 oficialmente el encargo de los militantes de su fuerza con la promesa de acabar con el bloqueo pol\u00edtico y conformar un gobierno progresista.\n\"El 28 de abril se nos dijo que las tres derechas, y era cierto, coaligadas, siguiendo al dedillo la l\u00ednea de Vox, ven\u00edan a amenazar las conquistas sociales, democr\u00e1ticas y de derechos civiles que hab\u00edan conseguido nuestras madres y nuestros padres\", dijo al comenzar su discurso el ex l\u00edder de Podemos.\n\"Entonces, acudimos por millones a las urnas y produjimos una mayor\u00eda progresista para que hubiera un gobierno progresista. Fueron los l\u00edderes pol\u00edticos quienes no fueron capaces de anteponer las necesidades de Espa\u00f1a a las necesidades de sus propias siglas. Y es el resultado de esa irresponsabilidad, la que nos convoca\", concluy\u00f3 su idea Errej\u00f3n antes de arrancar los primeros aplausos de su mensaje.\nDe esos primeros p\u00e1rrafos en que traz\u00f3 un contexto y reparti\u00f3 culpas, el candidato pas\u00f3 a reclamarle a sus competidores m\u00e1s cercanos que abandonaran la \"guerra fratricida\", y se ofreci\u00f3 como una opci\u00f3n de consenso y pragmatismo. \"Garantizamos que cada esca\u00f1o que logremos ser\u00e1 un esca\u00f1o para el acuerdo y el Gobierno progresista\", asegur\u00f3 Errej\u00f3n pensando en el d\u00eda despu\u00e9s del 10 de noviembre.\nEl lanzamiento del cofundador de Podemos a nivel nacional ya ven\u00eda siendo analizado por el PSOE y Unidas Podemos, las dos fuerzas que m\u00e1s podr\u00edan sufrir el salto nacional de Errej\u00f3n. El presidente del Gobierno en funciones y candidato del socialismo, Pedro S\u00e1nchez, fue medido y dijo que se trataba de una reconfiguraci\u00f3n del espacio pol\u00edtico. Sin embargo, algunos meses atr\u00e1s, la portavoz del PSOE en el Congreso, Ana Lastra, hab\u00eda dicho en referencia a Errej\u00f3n, que las puertas del partido estaban abiertas. Ahora, que el salto se produjo, y es competencia, la reacci\u00f3n puede ser diferente.\nPor su parte, Pablo Iglesias dijo que el paso dado por su antiguo aliado era \"previsible\", y valor\u00f3 la irrupci\u00f3n de M\u00e1s Pa\u00eds como el resultado de las \"m\u00e1quinas de despolitizaci\u00f3n\", que impulsan el buen tono, la empat\u00eda y el coaching, cuando, en realidad, \"la pol\u00edtica va de intereses\".\nComo fuera, est\u00e1 claro que la llegada de Errej\u00f3n al plano nacional compite por el mismo electorado que PSOE y Unidas Podemos. Una encuesta publicada por el diario ABC esta ma\u00f1ana, se\u00f1ala que el partido socialista perder\u00eda dos esca\u00f1os en relaci\u00f3n al 28 de abril. Aunque Unidas Podemos tambi\u00e9n perder\u00eda (ocho) diputados, la consulta muestra por primera vez un retroceso del PSOE. Las encuestas realizadas en los \u00faltimos dos meses, solo mostraban crecimiento.\nComo fuera, el impacto de la fuerza de Errej\u00f3n depender\u00e1 de d\u00f3nde se presente. Ayer, el l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds dijo que solo participar\u00edan en aquellas provincias donde pueden sumar. En el resto, invitar\u00e1n a votar a otras fuerzas progresistas. Una de las regiones en que se da por hecho su lista es Madrid. Otra, que advierte un movimiento pol\u00edtico destacable, es Valencia. All\u00ed, la fuerza Comprom\u00eds, que gobierna la comunidad en coalici\u00f3n con el PSOE, y era aliada de Unidas Podemos, decidi\u00f3 este martes acompa\u00f1ar el proyecto de Errej\u00f3n. Mientras se especula con alg\u00fan otro apoyo en Galicia, la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, avis\u00f3 que su fuerza volver\u00e1 a participar de las elecciones de la mano de Pablo Iglesias.\nCon poco m\u00e1s de dos meses antes de la fecha electoral, las alianzas y estrategias prometen una campa\u00f1a muy intensa. El desaf\u00edo de la izquierda pasar\u00e1 por evitar la competencia visceral que reste votos en una suma mayor. Las fuerzas de derecha, Partido Popular, Ciudadanos, y el partido radical, Vox, se perfilan optimistas ante unos nuevos comicios donde revertir la derrota del 28 de abril deja de ser una quimera.\n", "volanta": "El cofundador de Podemos se postula con su fuerza M\u00e1s Pa\u00eds", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "I\u00f1igo Errej\u00f3n, candidato a la Moncloa|El cofundador de Podemos se postula con su fuerza M\u00e1s Pa\u00eds", "resumen": "El PSOE y Unidas Podemos son las formaciones que m\u00e1s podr\u00edan sufrir el salto nacional de Errej\u00f3n, de cara a los comicios del 10 de noviembre. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221256-trump-mas-complicado-por-la-llamada-al-presidente-de-ucrania", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "Se conoci\u00f3 en el d\u00eda de hoy la denuncia que hizo un miembro de los servicios de inteligencia de Estados Unidos, donde acusa de abuso de poder a Donald Trump por pedirle al presidente de Ucrania, Volodimir Zelenski, que investigue a Joe Biden, su posible rival por el Partido Dem\u00f3crata en las elecciones presidenciales del a\u00f1o que viene. Adem\u00e1s, la Casa Blanca restringi\u00f3 el acceso a la transcripci\u00f3n de la llamada entre ambos presidentes, seg\u00fan inform\u00f3 el denunciante cuya identidad se mantiene en reserva. El presidente norteamericano dijo que todo es una \u201cfake news\u201d impulsada por los dem\u00f3cratas junto un sector de los medios.\n\"He recibido informaci\u00f3n de varios funcionarios del gobierno estadounidense de que el presidente de Estados Unidos est\u00e1 usando el poder de su cargo para solicitar la injerencia de un pa\u00eds extranjero en la elecci\u00f3n estadounidense de 2020\", escribi\u00f3 el denunciante, un miembro de los servicios de inteligencia cuya identidad se desconoce, en la denuncia que elev\u00f3 al Congreso en agosto y que reci\u00e9n hoy public\u00f3 el Congreso estadounidense. El denunciante dijo que funcionarios de la Casa Blanca hab\u00edan expresado su alarma sobre la gravedad de la llamada de Trump con el presidente ucraniano Volodimir Zelenski. Seg\u00fan este denunciante los funcionarios de la Casa Blanca le dijeron que probablemente hab\u00edan \"presenciado c\u00f3mo el presidente abusaba de su oficina para beneficio personal\".\nTambi\u00e9n acus\u00f3 al gobierno de Trump de bloquear el acceso a la transcripci\u00f3n de la llamada con su par ucraniano. \"En los d\u00edas siguientes a la llamada, me enter\u00e9 de varios funcionarios estadounidenses que altos funcionarios de la Casa Blanca hab\u00edan intervenido para 'bloquear' todos los archivos de la llamada\", escribi\u00f3 el denunciante en el documento. \"Los funcionarios de la Casa Blanca me dijeron que fueron 'dirigidos' por abogados de la Casa Blanca para eliminar la transcripci\u00f3n electr\u00f3nica del sistema inform\u00e1tico en el que normalmente se almacenan dichas transcripciones para su coordinaci\u00f3n, finalizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n a los funcionarios a nivel de gabinete\", a\u00f1adi\u00f3 y describi\u00f3 estos hechos como de \"preocupaci\u00f3n urgente\".\nEn la transcripci\u00f3n de la llamada telef\u00f3nica revelada por la Casa Blanca el mi\u00e9rcoles , Trump le pide reiteradamente al l\u00edder ucraniano que lo ayude con una investigaci\u00f3n dirigida hacia el candidato presidencial dem\u00f3crata, y vicepresidente de Barack Obama, Joe Biden, y su hijo, Hunter Biden. Trump le pidi\u00f3 a Zelenski \"mirar\" se\u00f1alamientos de supuesta corrupci\u00f3n contra uno de los hijos de Biden, que trabaja desde 2014 en el consejo de administraci\u00f3n de la empresa ucraniana de gas Burisma. \"Se habla mucho del hijo de Biden, que Biden detuvo la investigaci\u00f3n y muchas personas quieren saber sobre eso\", dijo Trump a Zelenski. \"Biden se jactaba de haber detenido la investigaci\u00f3n as\u00ed que si puedes mirar eso\", a\u00f1adi\u00f3 el presidente norteamericano. Sin embargo tambi\u00e9n esta transcripci\u00f3n cay\u00f3 bajo sospechas. Analistas se\u00f1alaron se utilizaron puntos suspensivos -denotando palabras o pasajes faltantes- en tres ocasiones, todas cuando Trump hace solicitudes a Zelenski. Otros indicaron que se supon\u00eda que deb\u00eda relatar una llamada de 30 minutos, pero lo que se transcribe dura apenas 12.\nEl presidente norteamericano sali\u00f3 a defenderse con los tapones de punta, desde su cuenta de Twitter. \u201c\u00bfUn denunciante con informaci\u00f3n de segunda mano? \u00a1Otra fake news! Vean lo que se dijo en una llamada muy agradable y sin presi\u00f3n. \u00a1Otra caza de brujas!\u201d, escribi\u00f3 Trump. \"Nada ha cambiado con la publicaci\u00f3n de este informe, que no es m\u00e1s que una recopilaci\u00f3n de relatos de terceros de eventos y recortes de prensa improvisados\", dijo la portavoz de Trump, Stephanie Grisham. \"La Casa Blanca continuar\u00e1 resistiendo la histeria y las falsas narrativas que los dem\u00f3cratas y muchos de los principales medios de comunicaci\u00f3n propagan\", dijo en un comunicado.\nEl director en funciones de la Inteligencia Nacional de Estados Unidos, Joseph Maguire, que fue el primero en recibir en agosto la denuncia del informante, declar\u00f3 hoy ante el Congreso por este caso. \"Creo que la situaci\u00f3n que tenemos y la raz\u00f3n por la que estamos aqu\u00ed esta ma\u00f1ana es porque este caso es \u00fanico y no tiene precedentes\", dijo Maguire, quien aseguro que \u201cel denunciante hizo lo correcto\" y \u201cactu\u00f3 de buena fe\u201d. Durante la sesi\u00f3n legisladores, dem\u00f3cratas y republicanos, criticaron a Maguire por no haberles hecho llegar la queja del informante despu\u00e9s de haberla recibido. El director de Inteligencia explic\u00f3 que ten\u00eda que consultar primero a la Casa Blanca, puesto que el contenido de la llamada entre Trump y Zelenski estaba clasificado.\nAyer los legisladores dem\u00f3cratas abrieron una investigaci\u00f3n en el Congreso, donde tienen mayor\u00eda en la C\u00e1mara de Representantes, que podr\u00eda derivar en el pedido de juicio pol\u00edtico para destituir al presidente. Su objetivo es reunir la mayor informaci\u00f3n posible para sustentar la denuncia de abuso de poder contra Trump. Pero luego ser\u00eda el Senado, donde dominan los republicanos, el que realizar\u00eda el juicio y votar\u00eda si destituye o no al presidente. Para eso los dem\u00f3cratas deber\u00edan convencer a 20 senadores republicanos, algo que parece dif\u00edcil.\n", "volanta": "Se conoci\u00f3 la denuncia del informante an\u00f3nimo", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Trump m\u00e1s complicado por la llamada al presidente de Ucrania|Se conoci\u00f3 la denuncia del informante an\u00f3nimo", "resumen": "En la denuncia que hizo el miembro de los servicios de inteligencia acusa de abuso de poder a Donald Trump por pedirle al presidente de Ucrania, Volodimir Zelenski, que investigue a Joe Biden, su posible rival en las elecciones presidenciales del a\u00f1o que viene"}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221265-desaparicion-forzada-en-ayotzinapa", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "El gobierno mexicano calific\u00f3 el caso de los 43 estudiantes desaparecidos en el Estado de Guerrero en 2014 como una \"desaparici\u00f3n forzada\" cometida por agentes del Estado, y activ\u00f3 una millonaria recompensa para dar con los responsables. A cinco a\u00f1os de la masacre, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador reiter\u00f3 que es una prioridad para su gobierno esclarecer los hechos ocurridos entre la noche del 26 de septiembre de 2014 y la madrugada del 27 y encontrar a los estudiantes desaparecidos. En caso de ser necesario, el expresidente Enrique Pe\u00f1a Nieto tambi\u00e9n ser\u00eda citado a declarar.\n\"Tenemos una gran ventaja, no hay impunidad, eso es importante porque cuando se trata de cr\u00edmenes de Estado es muy dif\u00edcil llegar a la verdad\", dijo L\u00f3pez Obrador en su habitual conferencia matutina, esta vez dominada por el quinto aniversario de la desaparici\u00f3n de los normalistas. El presidente mexicano manifest\u00f3 que la investigaci\u00f3n sobre la desaparici\u00f3n de los estudiantes \"va m\u00e1s all\u00e1 de un simple delito; es un asunto fundamental para la justicia, para el respeto a los derechos humanos\".\nPor su parte, el subsecretario de Derechos Humanos del Ministerio de Interior, Alejandro Encinas anunci\u00f3 que el gobierno mexicano ofrecer\u00e1 una recompensa de 1,5 millones de pesos (unos 75 mil d\u00f3lares) para quien proporcione informaci\u00f3n \"fidedigna y verificable\" del paradero de los estudiantes. Una segunda recompensa de 10 millones de pesos (unos 500 mil d\u00f3lares) ser\u00e1 otorgada a quien informe sobre el paradero de Alejandro Tenescalco, uno de los principales sospechosos.\nEl fiscal especial del caso, Omar G\u00f3mez, adelant\u00f3 adem\u00e1s que la pr\u00f3xima semana citar\u00e1n a exfuncionarios federales relacionados con la cuestionada investigaci\u00f3n original, entre ellos al exprocurador Jes\u00fas Murillo Karam. Asegur\u00f3 que, de ser necesario, el expresidente Pe\u00f1a Nieto tambi\u00e9n ser\u00eda llamado a declarar. \nDe acuerdo con la llamada \"versi\u00f3n hist\u00f3rica\", los 43 estudiantes de Ayotzinapa fueron entregados por la polic\u00eda a miembros del c\u00e1rtel Guerreros Unidos, que luego de asesinarlos incineraron sus cuerpos en un basural. Pero en las conclusiones de su investigaci\u00f3n, presentadas a fines de 2015, el Grupo Interdisciplinario de Expertos Independientes (GIEI) sostuvo que era imposible que los cuerpos fueran incinerados en ese basurero, y revel\u00f3 que parte de la versi\u00f3n oficial se basaba en testimonios de detenidos torturados.\n", "volanta": "Admisi\u00f3n del estado mexicano a cinco a\u00f1os de la masacre", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Desaparici\u00f3n forzada en Ayotzinapa|Admisi\u00f3n del estado mexicano a cinco a\u00f1os de la masacre", "resumen": "A 5 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n de los 43 estudiantes, se ofrecen recompensas para dar con los responsables, y se promete avanzar en la investigaci\u00f3n"}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221278-victoria-de-lula-en-el-tribunal-supremo-de-brasil", "link_foto": "", "autor": "Dario Pignotti", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "Desde Brasilia\nLuiz In\u00e1cio Lula da Silva obtuvo una victoria en el Supremo Tribunal Federal donde fua aprobada la posibilidad de anular sentencias en la causa Lava Jato. La m\u00e1s alta Corte determin\u00f3 en la noche de este jueves que el exjuez Sergio Moro viol\u00f3 el derecho de defensa en decenas de condenas, lo cual podr\u00eda beneficiar al exmandatario preso en la Superintendencia de la Polic\u00eda Federal Curitiba desde abril de 2018. Sin embargo todav\u00eda no qued\u00f3 establecido como ser\u00e1 aplicaci\u00f3n concreta de la decisi\u00f3n.\nPor seis votos a tres los magistrados establecieron que los \"arrepentidos\" no pueden formular sus denuncias luego de que el imputado presente su alegato final. \"Est\u00e1 claro que el Supremo hoy le dio la raz\u00f3n a Lula, en todo juicio la defensa siempre habla por \u00faltimo y la acusaci\u00f3n habla antes, y Moro no respet\u00f3 ese rito universal para perjudicar a Lula\", afirm\u00f3 Paulo Pimenta, titular del bloque de diputados del Partido de los Trabajadores (PT). \"Lula libre, Lula inocente\".\nLa sesi\u00f3n se hab\u00eda iniciado el mi\u00e9rcoles cuando el juez Edson Fachin, instructor de Lava Jato en el Supremo, realiz\u00f3 una extensa presentaci\u00f3n refutando las tesis de los abogados del exmandatario. Luego de un cuarto intermedio el Plenario reanud\u00f3 el debate este jueves cuando militantes petistas se concentraron frente al palacio de Justicia. El mi\u00e9rcoles un grupo de seguidores del exjuez y actual ministro de Justicia Moro marcharon por el centro de Brasilia para pedir \"impeachment\" de algunos miembros del Supremo.\nEl relativo optimismo observado entre los petistas, reunidos en la Plaza de los Tres Poderes, se fundaba en que el Supremo hab\u00eda sentado un precedente favorable en agosto al anular una condena contra el extitular del Banco do Brasil, Aldemir Bendine, precisamente porque en la primera instancia Moro lo oblig\u00f3 a presentar su defensa antes que se conozca la versi\u00f3n del delator.\nComo se sabe, luego de las revelaciones publicadas en el sitio The Intercept, Moro y los fiscales presionaron a los arrepentidos y fraguaron pruebas a fin de condenar a Lula. Uno de los casos m\u00e1s conocidos es el del empresario Leo Pinheiro, de la constructora OAS, el principal acusador de Lula, quien para tener su pena acotada modific\u00f3 varias veces su relato vaci\u00f3 de pruebas.\nCon resoluci\u00f3n de este jueves el Supremo propin\u00f3 la derrota m\u00e1s severa que ya haya sufrido Moro dede 2014, cuando dio inicio el proceso que en su hora fue publicitado como un modelo de lucha contra la corrupci\u00f3n. El diputado Pimenta recoment\u00f3 aguardar hasta el martes, en el reinicio de la sesi\u00f3n del Supremo \"porque puede haber alguna maniobra de \u00faltimo momento para que el fallo no tenga efecto retroactivo y no se aplique a Lula\".\nEn Curitiba el l\u00edder petista recibi\u00f3 la visita del exjuez espa\u00f1ol Baltasar Garz\u00f3n. \"Voy a darle un abrazo, porque desde mi punto de vista \u00e9l es un preso pol\u00edtico\", declar\u00f3 durante una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con este diario antes de ingrear al reclusorio.Lava Jato \"es un proceso lleno de medias verdades (..) es un ejemplo de lo que pasa cuando se judicializa la pol\u00edtica, y los jueces, no estoy hablando de todos mis colegas brasile\u00f1os, interfieren en la pol\u00edtica \".\n\"Lula es v\u00edctima de una persecuci\u00f3n que debe cesar cuanto antes (...) la causa est\u00e1 viciada con la intenci\u00f3n de quitarlo de las elecciones del a\u00f1o pasado, en las que era el favorito, y esto claro que benefici\u00f3 a su adversario (Jair Bolsonaro)\".\nLas informaciones aportadas por The Intercept sobre el complot judicial dar\u00e1n m\u00e1s peso a la denuncia presentada por los abogados de Lula ante el Consejo de Derechos Humanos de la ONU, pondera Garz\u00f3n. \"No es balad\u00ed lo que se est\u00e1 conociendo a nivel internacional sobre este caso de lawfare el Consejo (de ONU) podr\u00e1 determinar que a Lula no se le ha respetado el debido proceso\", remat\u00f3.\n", "volanta": "Fallan que el exjuez Moro viol\u00f3 el derecho de defensa en decenas de condenas", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Victoria de Lula en el Tribunal Supremo de Brasil |Fallan que el exjuez Moro viol\u00f3 el derecho de defensa en decenas de condenas", "resumen": "Por seis votos a tres los magistrados establecieron que los \"arrepentidos\" no pueden formular sus denuncias luego de que el imputado presente su alegato final."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221144-murio-jacques-chirac-expresidente-de-francia", "link_foto": "", "autor": "Eduardo Febbro", "categorias": ["EL MUNDO"], "cuerpo": "Desde Par\u00eds\nJacques Chirac se desplazaba por el espacio p\u00fablico con la desenvoltura y la constricci\u00f3n de alguien que est\u00e1 en la permanente b\u00fasqueda de si mismo y no lo oculta. Era un hombre alto, flaco, peinado con gomina y se mov\u00eda con una expansividad que contrastaba con el perfil marmoleo de sus contempor\u00e1neos. El expresidente franc\u00e9s es la historia de varios fracasos que hubiesen derribado a cualquiera y de una redenci\u00f3n. A comienzos de 1995, cuando se lanz\u00f3 en la campa\u00f1a de las elecciones presidenciales de ese mismo a\u00f1o, Chirac era una lejana sombra en los sondeos de opini\u00f3n. Su rival m\u00e1s serio era el entonces primer ministro ultra liberal Edouard Balladur. Nadie apostaba un voto por Chirac. El naciente candidato organiz\u00f3 su primer mitin en una localidad rural de las afueras de Par\u00eds. Entre la asistencia no deb\u00eda haber m\u00e1s de 15 personas y dos periodistas. Cuando los descubri\u00f3 entre aquellas magras presencias pregunt\u00f3: \u201c \u00bfQu\u00e9 carajo hacen ac\u00e1 ?\u201d.\nJacques Chirac es el hombre de unos cuantos gestos y el autor encarnado de una batalla \u00e9pica y no siempre limpia para conquistar el poder. El mundo le debe su oposici\u00f3n a la segunda guerra de Irak (2003), el menemismo le adeuda sus mejores a\u00f1os, Am\u00e9rica Central su compromiso con el proceso de paz (Guatemala) y la ex Yugoslavia el hecho de haber sido el hombre que, en Europa, puso t\u00e9rmino al martirio de las poblaciones civiles de Bosnia Herzegovina exterminadas por el separatismo serbio. \nSi hay muchas vidas en un mismo destino, Chirac ha tenido varios destinos en una misma vida. Fue el dirigente que m\u00e1s gente sac\u00f3 a la calle en contra de sus pol\u00edticas. La primera en 1986 cuando una ley de reforma de la universidad moviliz\u00f3 a millones de personas en todo el pa\u00eds. Entre noviembre y diciembre de ese a\u00f1o Par\u00eds fue un tumultuoso campo de batalla hasta que la ley fue retirada en diciembre. Luego, cuando fue electo presidente en 1995, Chirac y su primer ministro de entonces, Alain Jupp\u00e9, promovieron una reforma de corte ultra liberal de las pensiones y la seguridad social que paraliz\u00f3 literalmente a Francia durante m\u00e1s de un mes. Ha sido, hasta hoy, el movimiento social m\u00e1s denso y duradero despu\u00e9s de las revueltas de mayo del 68. \nParalelamente, mientras la sociedad repudiaba su pol\u00edtica, Chirac anunciaba en la televisi\u00f3n una de las decisiones m\u00e1s trascendentes de la historia europea de la segunda mita del Siglo XX: el ex presidente descongel\u00f3 la c\u00ednica postura de su predecesor, el socialista Fran\u00e7ois Mitterrand, en la guerra de la ex Yugoeslavia. Chirac dijo claramente que estaban las v\u00edctimas, los habitantes de Bosnia Herzegovina, y los victimarios, los serbios. Empez\u00f3 a repercutir en el terreno militar las resoluciones de la ONU y de la OTAN y, con ello y los acuerdos pactados por Estados Unidos, se puso fin al conflicto.\nEl ex mandatario fue primero en muchas cosas. En 1995 rompi\u00f3 con la l\u00ednea de todos sus predecesores y reconoci\u00f3 la responsabilidad de Francia en la deportaci\u00f3n de jud\u00edos durante la Segunda Guerra Mundial. En 2002 inaugur\u00f3 la confrontaci\u00f3n electoral al m\u00e1s alto nivel con la extrema derecha. Luego de la eliminaci\u00f3n del socialista Lionel Jospin en la primera vuelta de las elecciones presidenciales, Chirac enfrent\u00f3 en la segunda al l\u00edder y fundador del partido de extrema derecha Frente Nacional, Jean-Marie Le Pen, a quien derrot\u00f3 despu\u00e9s de armar un frente republicano.\nIncursion\u00f3 en la defensa del planeta cuando nadie lo hacia en esos t\u00e9rminos. Hoy es com\u00fan escucharlo, pero en los a\u00f1os inaugurales del Siglo XXI pocos dirigentes mundiales hablaban de medio ambiente. Chirac lo hizo en 2002, en la Cumbre de la Tierra celebrada en 2002 en \u00c1frica del sur: \u201dNuestra casa se quema y estamos mirando hacia otro lado. No podremos decir que no sab\u00edamos\u201d.\n En el otro frente, en 2011, se convirti\u00f3 en el \u00fanico ex jefe del Estado en ser condenado por la justicia por desfalco de dinero p\u00fablico y abuso de confianza. Como ya estaba muy enfermo no tuvo que cumplir la pena de dos a\u00f1os de c\u00e1rcel a los que fue condenado por una extensa lista de irregularidades cometidas durante su mandato al frente de la Municipalidad de Par\u00eds.\nChirac era una asociaci\u00f3n convulsiva de sentidos contrarios. Sobre \u00e9l se pueden encontrar todos los calificativos: c\u00ednico, tramposo, tierno, autoritario, killer de sus adversarios, humanista ejemplar, republicano irrefutable. Ten\u00eda a la vez un aspecto seco y un contacto entra\u00f1able. El ex presidente de centro liberal Valery Giscard d\u2019Estaing, aludiendo a Chirac, dijo una vez: \u201chay dos tipos de dirigentes: los contemplativos y los agitados\u201d. Chirac pertenec\u00eda a los segundos.\n Se sabe que era un asiduo bebedor de cerveza, un mujeriego irredimible y un \u00e1vido lector de novelas policiales. Su carrera pol\u00edtica va desde un Secretariado de Estado en 1967, pasa por la Intendencia de Par\u00eds (1977-1995) y concluye con los dos mandatos presidenciales: de 1995 a 2002 y de all\u00ed a 2007. Dos veces convivi\u00f3 en el poder con los socialistas: entre 1986 y 1988 como primer ministro de Mitterrand, y entre 1997 y 2002 como jefe del Estado de un Primer Ministro Socialista (Lionel Jospin).\n En 2003, Chirac se hizo un lugar en la historia. En aquel momento, con una bolsa repleta de mentiras, pruebas falsas, manipulaciones y la complicidad de la prensa norteamericana y de la casi totalidad del planeta, la administraci\u00f3n del ex presidente norteamericano Georges Bush molde\u00f3 la guerra de Irak para derrocar al ex presidente Saddam Hussein con la excusa de que el dictador iraqu\u00ed pose\u00eda armas de destrucci\u00f3n masiva. Chirac lider\u00f3 el no a esa guerra de Bush y sus halcones en una de las batallas diplom\u00e1ticas m\u00e1s intensas y extensas que haya registrado la historia, donde lo siguieron Alemania y Rusia. El bushismo desat\u00f3 en Estados Unidos una francofobia tan delirante que condujo a que la cafeter\u00eda del Congreso norteamericano cambiara el nombre de las \u201cpapas fritas francesas\u201d (french fries) por el de \u201cpapas fritas de la libertad\u201d (fredoon fries).\nEl ex presidente Carlos Menem encontr\u00f3 en Chirac un aliado inquebrantable para su programa de privatizaciones. Chirac era un adepto anticipado de lo que m\u00e1s tarde ser\u00e1 \u201cla diplomacia econ\u00f3mica\u201d. En cada desplazamiento de Menem a Francia, el ex jefe del Estado franc\u00e9s le ofreci\u00f3 los mejores signos de la Rep\u00fablica: le abri\u00f3 de noche el Museo del Louvre y hasta permiti\u00f3 que un presidente extranjero asistiera a una sesi\u00f3n de la Academia Francesa cuando los acad\u00e9micos estaban por la letra G tratando la palabra \u201cGaucho\u201d. At\u00f3nito por las estupideces de las definiciones, Menem los intim\u00f3 a corregir las divagaciones e inexactitudes con las que la gran Academia francesa ten\u00eda pensado retratar a nuestros gauchos. \nChirac fue tambi\u00e9n un resuelto y activo militante a favor de que Bolivia organizara un mundial de f\u00fatbol y se convirti\u00f3 en un actor tan decisivo como discreto en Guatemala. Bajo su presidencia Par\u00eds fue un activo promotor para que la guatemalteca Rigoberta Menchu obtuviera el premio Nobel de la Paz. Francia tambi\u00e9n se implic\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de la arquitectura legal necesaria para la firma de los acuerdos de paz en Guatemala.\nHace rato que Francia olvid\u00f3 los rasgos furibundos de Chirac para conservar una suerte de ternura memorial por un hombre que encerr\u00f3 al pa\u00eds en un inmovilismo com\u00fan al Siglo XX. A lo largo de su carrera, su apetito de poder llen\u00f3 los cementerios pol\u00edticos, sus pol\u00edticas las calles de protestas y excluidos, sus actos los tribunales con \u00e9l mismo y sus colaboradores. Chirac era capaz de arremeter contra el sistema internacional de precios, deplorar la miseria en \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina, denunciar las subvenciones agr\u00edcolas y luego\u2026alabar por los cielos el productivismo agr\u00edcola de Francia. Uno de sus ministros (Charles Pasqua) dec\u00eda de \u00e9l: \"Chirac no tiene ninguna idea propia, \u00fanicamente las que le soplan, que son, por lo general, las del \u00faltimo con qui\u00e9n habl\u00f3\u201d. Ha sido un camale\u00f3n de la derecha capaz de ganar una elecci\u00f3n con un programa hurtado a la socialdemocracia. Jam\u00e1s nadie rasg\u00f3 el misterio de su persona, esa mezcla de tristeza y vivacidad incontenible con la que atraves\u00f3 su Siglo.\n Jacques Chirac se construy\u00f3 una leyenda, pero no por lo que hizo una vez en el poder sino por las tribulaciones, pu\u00f1aladas, traiciones, conquistas, artima\u00f1as y la abnegaci\u00f3n que despleg\u00f3 para llegar a \u00e9l. Fue todo y su contrario: amado, odiado, olvidado, rescatado, admirado, despreciado y, hoy homenajeado.\nefebbro@pagina12.com.ar\n", "volanta": "Gobern\u00f3 entre 1995 y 2007", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Muri\u00f3 Jacques Chirac, expresidente de Francia|Gobern\u00f3 entre 1995 y 2007", "resumen": "El mundo le debe su oposici\u00f3n a la segunda guerra de Irak (2003) y el menemismo le adeuda sus mejores a\u00f1os. Ha sido un camale\u00f3n de la derecha capaz de ganar una elecci\u00f3n con un programa hurtado a la socialdemocracia. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221753-seleccion-sub-23-batista-dio-la-lista-para-los-amistosos-de-", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20223/fernando-20batista-20provisoria.jpg?itok=xCRNpUxF", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "El entrenador de la Selecci\u00f3n argentina Sub 23, Fernando Batista, anunci\u00f3 este viernes la lista de convocados para el doble amistoso frente a M\u00e9xico en la fecha FIFA de octubre, con el retorno del delantero Adolfo Gaich y la sorpresa de Valent\u00edn Castellanos, actualmente en Estados Unidos pero que nunca jug\u00f3 en el f\u00fatbol argentino. Los encuentros ser\u00e1n el 9 y 14 de octubre, con el objetivo de llegar a punto en lo futbol\u00edstico al Preol\u00edmpico de Colombia, del 18 de enero al 9 de febrero pr\u00f3ximo, con rivales a\u00fan no resueltos, y que otorgar\u00e1 dos plazas para los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio 2020. \nSantiago Colombatto (Saint Truden), Cristian Romero (Genoa), Nehu\u00e9n P\u00e9rez (Famalicao), Valent\u00edn Castellanos (New York City), Lucas Rodr\u00edguez (DC United), Marcos Senesi (Feyenoord), Lisandro Mart\u00ednez (Ajax) son los futbolistas convocados del exterior, donde se destaca la ausencia de Ezequiel Barco (Atlanta United), que no lleg\u00f3 a recuperarse de la mejor manera de un desgarro y no quieren apurarlo.\nAl igual que en la lista de la Selecci\u00f3n mayor, no hay jugadores de Boca ni de River, resguardados por la semifinal de la Copa Libertadores 2019. La principal sorpresa es la de Valent\u00edn Castellanos, quien nunca tuvo minutos en el f\u00fatbol argentino, sino que pas\u00f3 por Chile (Club Universidad de Chile B) y Uruguay (Club Atl\u00e9tico Torque) hasta recalar en la MLS de Estados Unidos. \nEn el New York City es uno de los m\u00e1s destacados de esta temporada, donde lleva once goles y seis asistencias en 28 encuentros. Domenec Torrent, ex ayudante de campo de Pep Guardiola y actual entrenador de \u00e9l en Estados Unidos, asegur\u00f3: \"Esta Liga ya le queda chica\".\nArqueros: Facundo Cambeses (Banfield), Juan Pablo Cozzani (Lan\u00fas) y Marcos Peano (Uni\u00f3n).\nDefensores: Nehu\u00e9n P\u00e9rez (Familicao), Cristian Romero (Genoa), Marcos Senesi (Feyenoord), Lisandro Mart\u00ednez (Ajax), Facundo Medina (Talleres), Claudio Bravo (Banfield), Marcelo Herrera (San Lorenzo), Hern\u00e1n De la Fuente (V\u00e9lez) y Francisco Ortega (V\u00e9lez).\nVolantes: Santiago Colombatto (Siant Truden), Fausto Vera (Argentinos), Jer\u00f3nimo Cacciabue (Newell s), Lucas Robertone (V\u00e9lez), Tom\u00e1s Belmonte (Lan\u00fas), Fernando Valenzuela (Barracas Central) y Nahuel Bustos (Talleres).\nDelanteros: Agust\u00edn Urzi (Banfield), Adolfo Gaich (San Lorenzo), Valent\u00edn Castellanos (New York City) y Lucas Rodr\u00edguez (DC United).\n", "volanta": "El retorno de Adolfo Gaich y la sorpresa de Valent\u00edn Castellanos", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Selecci\u00f3n Sub 23: Batista dio la lista para los amistosos de octubre", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221738-superclasico-mas-de-2-millones-de-dolares-de-recaudacion", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20206/superclasicotevez_0.jpg?itok=6J2uwwcZ", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "La recaudaci\u00f3n final para la primera semifinal de la Copa Libertadores entre River y Boca del martes que viene en el estadio Monumental de N\u00fa\u00f1ez ascender\u00e1 a unos 2 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan arroj\u00f3 el cierre de la venta que se produjo en las \u00faltimas horas para los diversos sistemas de socios que tiene el club de N\u00fa\u00f1ez.\n\nLas localidades que se empezaron a vender la semana pasada para los abonados de \"Tu lugar en el Monumental\" y que luego se extendi\u00f3 a la \"Comunidad Somos River\" y al resto de los asociados ten\u00edan precios que iban de los 800 pesos a los 6.000 pesos y por eso la suma final trep\u00f3 a 120 millones de pesos.\n\nEl Monumental fue ampliado y habilitado para el encuentro de cuartos de final ante y por eso su capacidad exacta es de 70.074 lugares que estar\u00e1n ocupada en su totalidad por los socios y los compromisos comerciales del club y de la Conmebol que compr\u00f3 unas 10.000 ubicaciones.\n\nLos hinchas millonarios que adquirieron sus entradas v\u00eda la p\u00e1gina oficial se encuentran retirando los tickets desde el martes y lo har\u00e1n hasta el mismo lunes seg\u00fan el orden de sectores organizados desde el club.\n\nSi se toma en cuenta el valor en pesos la recaudaci\u00f3n que asciende a 120 millones de pesos es superior a la de la final de 2018 que no pudo jugarse por los incidentes, pero si la referencia es el d\u00f3lar en aquel momento el club recaud\u00f3 3 millones de d\u00f3lares.\n", "volanta": "Los socios e hinchas de River colmar\u00e1n el Monumental", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Supercl\u00e1sico: M\u00e1s de 2 millones de d\u00f3lares de recaudaci\u00f3n|Los socios e hinchas de River colmar\u00e1n el Monumental", "resumen": "Por la devaluaci\u00f3n, el club millonario recaudr\u00e1 un mill\u00f3n menos de lo que hab\u00eda vendido para la final de la Libertadores que finalmente se jug\u00f3 en Madrid."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221735-motociclismo-arrancaron-los-800-km-en-termas-de-rio-hondo", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20204/800km-20provisoria.jpg?itok=ksuI8Kaq", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "En una intensa jornada de sol, la 5ta edici\u00f3n de 800KM Termas GP, se puso en marcha en el Aut\u00f3dromo Internacional Termas de R\u00edo Hondo. Con m\u00e1s de setenta motos en pista, separadas en tres categor\u00edas, todos los riders pudieron disfrutar del trazado santiague\u00f1o, cada uno de los competidores gir\u00f3 con sus motos para familiarizarse, para luego ir marcando el ritmo y establecer su tiempo de vuelta, para ordenar la grilla de partida. \nLos participantes del 800KM Global Classic Moto Race, la primera competencia de regularidad para motos de Latinoam\u00e9rica, exhibieron motos cl\u00e1sicas, deportivas, de pista y contempor\u00e1neas, con modelos que hicieron historia en el motociclismo deportivo, como tambi\u00e9n otras que siendo de serie, marcaron \u00e9pocas imborrables para los amantes de las dos ruedas con un estado de conservaci\u00f3n y originalidad de estas m\u00e1quinas que marcaron la historia del motociclismo.\nTambi\u00e9n giraron los ex pilotos Arturo Scalise y Rene Zanatta, quien brind\u00f3 una cl\u00ednica de manejo deportivo a todos los participantes. \nEl circuito Termas de R\u00edo Hondo es el m\u00e1s veloz de Latinoam\u00e9rica; tiene 14 curvas y una extensi\u00f3n de 4.806 metros de longitud. Adem\u00e1s, tiene un componente especial: su recta principal recorre 1.350 metros. El propio Valentino Rossi destac\u00f3 que \"es uno de los tres mejores del mundo y el m\u00e1s seguro\".\n800KM Global Classic Moto Race cuenta con la Distinci\u00f3n Marca Pa\u00eds. Asimismo, 800KM Termas GP ha sido declarada de Inter\u00e9s Tur\u00edstico Nacional por la Secretar\u00eda de Turismo de la Naci\u00f3n y cuenta con el apoyo de la Provincia de Santiago del Estero.\n", "volanta": "Para motos cl\u00e1sicas, contempor\u00e1neas especiales y de pista ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Motociclismo: Arrancaron los 800KM en Termas de R\u00edo Hondo|Para motos cl\u00e1sicas, contempor\u00e1neas especiales y de pista ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221728-ajedrez-diego-flores-se-consagro-por-septima-vez-campeon-arg", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20203/diego-20flores-20provisoria.jpg?itok=ghtYkO2c", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "El gran maestro internacional Diego Flores gan\u00f3 el 94 Campeonato Argentino de Ajedrez, que se desarroll\u00f3 en el Museo de Arte del Tigre, tras cumplirse anoche la und\u00e9cima y \u00faltima ronda. El juninense, de 38 a\u00f1os, entabl\u00f3 con piezas negras su partida con el gran maestro Diego Valerga y obtuvo por s\u00e9ptima vez el campeonato argentino.\nEl flamante campe\u00f3n sum\u00f3 9 puntos y fue escoltado a media unidad por el gran maestro Fernando Peralta (campe\u00f3n en 2018) y a una y media por el maestro internacional Leonardo Trist\u00e1n.\n\nFlores, que  ocupa el segundo lugar en el r\u00e1nking nacional con un ranking Elo de 2602 puntos, detr\u00e1s del gran maestro Sandro Mareco (32) con 2633, fue campe\u00f3n argentino en 2005, 2009, 2012, 2013, 2016 y 2017, igualando ahora la marca de Roberto Grau y Ra\u00fal Sanguinetti, y con chance de alcanzar al c\u00e9lebre gran maestro Miguel Najdorf, que sum\u00f3 8.\n\nLa partida entre Valerga y Flores fue la \u00fanica que termin\u00f3 en tablas, ya que las restantes fueron todas victorias de los ajedrecistas que condujeron las piezas blancas: Trist\u00e1n le gan\u00f3 a Andr\u00e9s Aguilar, Alan Pichot a Leandro Krysa, Mart\u00edn Bitelmajer a Maximiliano P\u00e9rez, Cristian Dolezal a Enrique Scarella y Peralta a Pablo Acosta.\n\nLas posiciones finales fueron las siguientes: Flores 9 puntos; Peralta 8,5, Tristan 7,5, Pichot y Valerga 7; Krysa 6,5; Bitelmajer 5,5; P\u00e9rez 4,5; Dolezal y Acosta 4; Scarella 1,5 y Aguilar 1.\n\nLa Federaci\u00f3n Argentina de Ajedrez (FADA) aclar\u00f3 que el certamen no da plazas a los Juegos Olimpicos de ajedrez 2020, a disputarse del 1 al 15 de agosto de ese a\u00f1o, en la ciudad siberiana de Khanty Mansiysk, Rusia.\n\nA los efectos de conformar el equipo nacional, integrado por cinco jugadores, se clasificar\u00e1n el campe\u00f3n y subcampe\u00f3n 2020 y los tres mejores r\u00e1nkings del a\u00f1o.\n", "volanta": "El Gran Maestro Internacional", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Ajedrez: Diego Flores se consagr\u00f3 por s\u00e9ptima vez campe\u00f3n argentino|El Gran Maestro Internacional", "resumen": "As\u00ed alcanz\u00f3 la marca de Roberto Grau y Ra\u00fal Sanguinetti, y qued\u00f3 a una s\u00f3la conquista del c\u00e9lebre gran maestro Miguel Najdorf."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221727-la-itf-reeligio-a-david-haggerty-como-presidente-hasta-2023", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20201/david-20haggerty-20itf-20provisoria.jpg?itok=P5e-OYBR", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "El estadounidense David Haggerty, art\u00edfice de la reforma de la Copa Davis, fue reelecto c\u00f3modamente presidente de la Federaci\u00f3n Internacional de Tenis (ITF) para el per\u00edodo 2019-2023, este viernes durante la asamblea general de la instituci\u00f3n en Lisboa, anunci\u00f3 la ITF. El ex presidente de la Federaci\u00f3n Estadounidense (USTA), de 62 a\u00f1os y en el cargo desde 2015, fue elegido en la primera vuelta del escrutinio con el 60,5% de los votos sobre otros tres candidatos: David Miley, Anil Khanna e Ivo Kaderka.\nBajo el impulso del futbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9, presidente del grupo Kosmos, que compr\u00f3 los derechos de la competici\u00f3n a la ITF el pasado verano, el formato de la legendaria Copa Davis ha cambiado por completo. El cuadro final de la prueba, que agrupa a 18 selecciones, se desarrolla ahora en una semana, este a\u00f1o del 18 al 24 de noviembre en Madrid.\nEsta remozada Copa Davis se celebrar\u00e1 menos de dos meses antes de una competici\u00f3n rival organizada por la ATP, la World Team Cup, un Mundial de naciones de tenis que tendr\u00e1 lugar en enero de 2020 en Australia.\nGrandes nombres del tenis, como Roger Federer, han anunciado que no participar\u00e1n en la Davis.\n", "volanta": "Es estadounidense se impuso con el 60,5 por ciento de los votos", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "La ITF reeligi\u00f3 a David Haggerty como presidente hasta 2023|Es estadounidense se impuso con el 60,5 por ciento de los votos", "resumen": "El ex presidente de la federaci\u00f3n de Estados Unidos (USTA) es uno de los precursores de la nueva Copa Davis. "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221725-maradona-turistico-organizan-un-tour-al-estadio-del-bosque", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "El club Gimnasia y Esgrima de La Plata, junto al Ente Tur\u00edstico local organizan el tour \u201cExperiencia Bosque Anfitri\u00f3n\u201d para que los fan\u00e1ticos del f\u00fatbol vengan a ver un partido del equipo de Diego Armando Maradona en un recorrido de fin de semana por los lugares m\u00e1s t\u00edpicos de la cuidad.\n\"Casi 5 mil nuevos socios se asociaron a la instituci\u00f3n desde la llegada de Diego Maradona, los sponsor y empresas buscan incorporarse y trabajan en diferentes ideas para sumar nuevas actividades, que no solo incluyen un partido de f\u00fatbol, sino conocer la historia del Decano de Am\u00e9rica a trav\u00e9s del Museo de club Gimnasia y Esgrima de La Plata\" dijo a la agencia T\u00e9lam, un vocero del \u00e1rea de marketing de Lobo.\n\nDe esta manera, de cara al encuentro de este s\u00e1bado cuando el Lobo del Diego reciba a River Plate por la octava fecha de a Superliga, la oferta tur\u00edstica ofrecer\u00e1 platea preferencial (acceso al sector vip y catering antes y durante el partido), m\u00e1s traslado ida y vuelta y tour por la ciudad cl\u00e1sico o mas\u00f3nico y una noche en hotel, m\u00e1s desayuno en un hotel 5 estrellas en la capital bonaerense.\n\nLos paquetes se ofrecen a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial del club platense y quedan sujetos a la elecci\u00f3n de uno de los tres cinco estrellas de la ciudad de La Plata.\n", "volanta": "Gimnasia y Esgrima La Plata junto al Ente Tur\u00edstico de esa ciudad", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Maradona tur\u00edstico: Organizan un tour al estadio del bosque|Gimnasia y Esgrima La Plata junto al Ente Tur\u00edstico de esa ciudad", "resumen": "Experiencia Bosque Anfitri\u00f3n se llama el paquete que invita a ver un partido del equipo del Diez y un recorrido de fin de semana por los lugares t\u00edpicos de la capital provincial."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221723-futbol-femenino-estamos-capacitadas-para-dirigir-a-cualquier", "link_foto": "", "autor": "Ayel\u00e9n Pujol", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Bettina Stag\u00f1ares, la mujer que durante 13 a\u00f1os dirigi\u00f3 a Estudiantes de La Plata, club donde hoy coordina el f\u00fatbol femenino, cuenta que hace unos a\u00f1os el canchero siempre ten\u00eda alg\u00fan problema cuando sus futbolistas ten\u00edan que entrenarse. \"Justo\" ese d\u00eda eleg\u00eda regar la cancha, o colocarle algo al c\u00e9sped. Una vez lleg\u00f3 a pedirles que no practicaran: \"Ustedes son muy pesadas y me arruinan el pasto\", les dijo. La an\u00e9cdota surgi\u00f3 en el Congreso Nacional de Directoras T\u00e9cnicas que organiz\u00f3 la Asociaci\u00f3n de T\u00e9cnicos de F\u00fatbol en el Predio de la Liga santafesina este lunes y martes, y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 70 entrenadoras de distintos puntos del pa\u00eds.\nEn una etapa de revoluciones en el mundo del f\u00fatbol, era necesario un encuentro para pensar estrategias para abrir la cancha en un lugar estrat\u00e9gico: el de la cabeza de un equipo de f\u00fatbol, un puesto ocupado hist\u00f3ricamente por varones.\nLa cifra de ATFA marca la desigualdad: en Argentina hay 16 mil DTs y s\u00f3lo 150 son mujeres. Las primeras agresadas recibieron el t\u00edtulo en 1998. Son la pampeana Mari Acevedo y Lorena Berdula, primera entrenadora mujer en el torneo de AFA y una de las organizadoras del Congreso en Santa Fe: \"Estamos visibilizando nuestra historia. Vinimos a compartir saberes y ense\u00f1anzas, a saber que no tenemos que pedirle permiso a los varones para hacer cosas y a juntarnos, porque somos muchas y no estamos solas\", dijo Berdula.\nEn dos d\u00edas las directoras t\u00e9cnicas participaron de distintos paneles: la historia del f\u00fatbol femenino (a cargo de Yanina Gait\u00e1n y Stag\u00f1ares), f\u00fatbol en perspectiva de g\u00e9nero (Berdula, Juliana Rodr\u00edguez y Silvana Villalobos), aspectos legales de la profesionalizaci\u00f3n (Germ\u00e1n Torres y Emma Urso), entre otros. Adem\u00e1s, hubo trabajos de observaci\u00f3n de entrenamientos. Uno de ellos estuvo a cargo de Roxana Vallejos, DT de Rosario Central.\n\"Es muy importante este espacio porque la ATFA les da lugar a las directoras t\u00e9cnicas de todo el pa\u00eds. Me llevo la convicci\u00f3n de que nuestro f\u00fatbol tiene que ser much\u00edsimo m\u00e1s federal. Hay mujeres liderando equipos de f\u00fatbol femenino en todo el pa\u00eds, formas de mirar el f\u00fatbol que enamoran\", dijo M\u00f3nica Santino, a cargo de la escuela La Nuestra, que desde hace 12 a\u00f1os hace un trabajo deportivo y social clave en la Villa 31. Para Santino, cada vez habr\u00e1 m\u00e1s mujeres en la conducci\u00f3n de los planteles: \"As\u00ed como las jugadoras empiezan a tener entidad las directoras t\u00e9cnicas tambi\u00e9n, en un rol que siempre fue de los varones y tuvo a ellos como los portadores de conocimiento en este deporte. Depende de nosotras tener m\u00e1s protagonismo, esta es una realidad que estamos cambiando\".\nVictorio Nicol\u00e1s Cocco, secretario general de ATFA, \u00eddolo de San Lorenzo, donde integr\u00f3 el m\u00edtico equipo \"Los Matadores\" cont\u00f3 en la apertura que su mam\u00e1 hab\u00eda sido quien m\u00e1s lo alent\u00f3 a jugar al f\u00fatbol: \"Ella me indujo, es decir que el f\u00fatbol est\u00e1 en la sangre de las mujeres desde hace mucho tiempo\". Cocco se comprometi\u00f3 a trabajar para fortalecer la presencia de las mujeres en la direcci\u00f3n t\u00e9cnica.\nHay un dato que resulta llamativo: la Selecci\u00f3n argentina de f\u00fatbol femenino nunca fue conducida por una mujer. Sin embargo, en el exterior esta es una tendencia que est\u00e1 cambiando. En el Mundial de Francia que se disput\u00f3 este a\u00f1o hubo nueve entrenadoras en total y los dos equipos que llegaron a la final, Holanda y Estados Unidos, estuvieron liderados por mujeres (Sarina Wiegman y Jill Ellis, respectivamente).\nDesde Mendoza lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed Silvana Villalobos, quien dirige a varones desde hace a\u00f1os: despu\u00e9s de una trayectoria en el femenino que contin\u00faa (es DT de Las Pumas y del seleccionado de mujeres en su provincia), trabaj\u00f3 en Boca de Bermejo y ahora lo hace en Atl\u00e9tico Argentino. Es la primera mujer en Sudam\u00e9rica en tener a cargo un plantel masculino. \"Vengo a hacerles entender que las mujeres estamos capacitadas para dirigir a cualquier plantel\", areng\u00f3 en su exposici\u00f3n. Invit\u00f3 a todas a pelear lugares y a capacitarse, a ganar por prepotencia de trabajo: \"La lucha es parte de nosotras, ser mujeres y vivir en esta sociedad es eso, tener que pelear por nuestros derechos siempre\".\nEn las pausas y entre mate y mate, se compart\u00edan experiencias. Daniela D\u00edaz, DT de a Belgrano de C\u00f3rdoba y ex jugadora de Boca y la UAI, marc\u00f3 la importancia de ser mujeres y poder tener a una mujer en la conducci\u00f3n del grupo. Villalobos fue por m\u00e1s: \"Tambi\u00e9n tenemos que animarnos a dirigir a varones\". Entrenadoras de Tucum\u00e1n, Entre R\u00edos, C\u00f3rdoba, Santa Fe, La Pampa, R\u00edo Negro, Corrientes, Mendoza y Buenos Aires intercambiaron recorridos y an\u00e9cdotas. Y coincidieron con las palabras de Stag\u00f1ares: \"No queremos m\u00e1s que los varones nos escriban la historia. Ellos no saben lo que sufrimos para llegar hasta ac\u00e1\".\nLos varones que participaron recibieron correcciones en algunas formas. Un t\u00e9cnico habl\u00f3 de \"las chiquitinas\" para referirse a las futbolistas de Uni\u00f3n en un entrenamiento que se observ\u00f3. \"Llam\u00e9moslas jugadoras, que es lo que son\", le marcaron.\nCon un torneo profesional en marcha, las directoras t\u00e9cnicas ya dieron el puntapi\u00e9 inicial de su propia lucha por conquistar un territorio que se presentaba como prohibido. Se fueron desde Santa Fe con la certeza de que habr\u00e1 un pr\u00f3ximo Congreso y se har\u00e1 en Ushuaia. Lo dem\u00e1s est\u00e1 por venir.\n", "volanta": "Se reunieron en Santa Fe m\u00e1s de 70 entrenadoras de todo el pa\u00eds", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "F\u00fatbol femenino: \"Estamos capacitadas para dirigir a cualquier plantel\"|Se reunieron en Santa Fe m\u00e1s de 70 entrenadoras de todo el pa\u00eds", "resumen": "Puntapie inicial para conquistar espacios en los clubes. Seg\u00fan ATFA, en Argentina hay 16 mil DTs y s\u00f3lo 150 son mujeres.  "}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221246-los-partidos-de-hoy-de-la-primera-nacional-nueva-chicago-vs-", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Nueva Chicago, que a\u00fan no gan\u00f3 en el certamen y que ofrecer\u00e1 el debut de Rodolfo De Paoli como entrenador, ser\u00e1 local este viernes ante Estudiantes de R\u00edo IV, en un partido por la Zona A en la 7\u00aa fecha de la Primera Nacional. El cotejo se jugar\u00e1 a partir de las 16.05 (TV: TyC Sports) en el barrio porte\u00f1o de Mataderos, con el arbitraje de Lucas Comesa\u00f1a. \nEl Torito, con cuatro puntos en seis fechas, est\u00e1 \u00faltimo con Ferro, situaci\u00f3n que determin\u00f3 la ida del entrenador Gast\u00f3n Esmerado y la llegada de De Paoli, quien adem\u00e1s de ser t\u00e9cnico es relator deportivo, y lleg\u00f3 a ser DT de Deportivo Riestra, Argentino de Merlo, Dock Sud, Liniers y Real Pilar. \nTambi\u00e9n jugar\u00e1n, en este caso por la Zona B, Atl\u00e9tico de Rafaela ante Gimnasia de Jujuy, desde las 21 y con Cristian Cernadas como refer\u00ed.\n", "volanta": "Tambi\u00e9n juegan Atl\u00e9tico Rafaela-Gimnasia de Jujuy, por la fecha 7\u00aa", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Los partidos de hoy de la Primera Nacional: Nueva Chicago vs. Estudiantes de R\u00edo IV|Tambi\u00e9n juegan Atl\u00e9tico Rafaela-Gimnasia de Jujuy, por la fecha 7\u00aa", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221408-sudamericana-colon-hace-historia-al-clasificarse-finalista", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Col\u00f3n escribi\u00f3 una p\u00e1gina de gloria en su historia al vencer en el estadio Mineirao de Belo Horizonte 4-3 en la definici\u00f3n por penales a Atl\u00e9tico Mineiro, luego de perder 2-1 en los 90a minutos reglamentarios, y pasar as\u00ed a su primera final continental. Por la revancha de las semifinales de la Copa Sudamericana, el arquero de Col\u00f3n Leonardo Buri\u00e1n volvi\u00f3 a vestirse de h\u00e9roe al atajar los dos \u00faltimos disparos de la serie de cinco en el local, a R\u00e9ver y al ecuatoriano Juan Cazares.\nCol\u00f3n arranc\u00f3 mal la definici\u00f3n porque el guardameta de Mineiro Cleiton le hab\u00eda atajado el disparo a Wilson Morelos. Sin embargo, despu\u00e9s se recuper\u00f3 y anot\u00f3 los cuatro restantes: Guillermo Ort\u00edz, Tom\u00e1s Chancalay, Manuel olivera y Luis Rodr\u00edguez.\nPara el anfitri\u00f3n marcaron Fabio Santos, Vinicius y Franco Di Santo. Ambos equipos llegaron a los penales porque en el partido se hab\u00eda impuesto el equipo brasile\u00f1o  2-1, mismo resultado que hab\u00eda cosechado el equipo santafesino como anfitri\u00f3n.\nEn el primer tiempo, el delantero argentino Franco Di Santo, a los 39 minutos, convirti\u00f3 el gol del elenco brasile\u00f1o. Ya en el complemento, Yimmi Char\u00e1, a los seis minutos, aument\u00f3 la distancia para Atl\u00e9tico Mineiro, mientras que Luis Rodr\u00edguez de penal, a los 35, descont\u00f3 para Col\u00f3n y forz\u00f3 as\u00ed los remates desde los doce pasos.\nCol\u00f3n jugar\u00e1 la final frente a Independiente del Valle de Ecuador, el 9 de noviembre a un solo partido en el estadio de Cerro Porte\u00f1o de Paraguay.\n \n2 (3) A. MINEIRO: Cleiton; Patric, R\u00e9ver, Igor Rabello, Fabio Santos; Jair, Elias; Luian, Char\u00e1; Cazares, Di Santo. DT: Rodrigo Santana.\n1 (4) COLON: Buri\u00e1n; Vigo, Ort\u00edz, E. Olivera, Escobar; Aliendro, Zuqui, L\u00e9rtora, Estigarribia; L. Rodr\u00edguez, Morelo. DT: Pablo Lavall\u00e9n.\nEstadio: Mineirao (Belo Horizonte).\nArbitro: Andr\u00e9s Rojas (Colombia).\nGoles: 38m Di Santo (AM); 50m Char\u00e1 (AM); 81m L. Rodr\u00edguez de penal (C).\nCambios: 46m Welison por Jair (AM), 54m Bernardi por Aliendro (C), 61m Esparza por Escobar (C), 72m Vinicius por Luan (AM), 84m Geuvanio por El\u00edas (AM), 90m Chancalay por Estigarribia (C).\n \n \n", "volanta": "El equipo santafesino derrot\u00f3 por penales a Atl\u00e9tico Mineiro de Brasil", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Sudamericana: Col\u00f3n hace historia al clasificarse finalista|El equipo santafesino derrot\u00f3 por penales a Atl\u00e9tico Mineiro de Brasil", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221200-mundial-de-rugby-inglaterra-gano-y-espera-a-los-pumas", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Inglaterra, el rival m\u00e1s duro del grupo C que integran Los Pumas en el Mundial de Jap\u00f3n, super\u00f3 ampliamente este jueves a Estados Unidos por 45 a 7 (bonus ofensivo incluido), qued\u00f3 puntero y ahora espera a Argentina, para el duelo del 5 de octubre en Tokio.\nEl seleccionado de la rosa roja se despach\u00f3 con tries de George Ford -quien hizo cinco conversiones-, Billy Vunipola, Luke Cowan-Dickie, Joe Cokanasiga (dos veces), Rivaridh McConnochie y Lewis Ludlam, mientras que los norteamericanos reci\u00e9n llegaron al ingoal a los 81 minutos con Bryce Campbell, quit\u00e1ndole el invicto a los europeos.\nInglaterra ahora espera a los dirigidos por Mario Ledesma, que juegan en la madrugada de este s\u00e1bado ante Tonga. Eddie Jones, head coach brit\u00e1nico, reconoci\u00f3 que no ser\u00e1 f\u00e1cil el duelo con Los Pumas: \"Contra nosotros, jugar\u00e1n como si se les fuera la vida en ello. Es un equipo apasionado de un pa\u00eds que ama el rugby. Ser\u00e1 muy dif\u00edcil derrotarlos y debemos estar a la altura de esa pasi\u00f3n\".\n", "volanta": "Se impuso por 45-7 ante Estados Unidos", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Mundial de rugby: Inglaterra gan\u00f3 y espera a Los Pumas|Se impuso por 45-7 ante Estados Unidos", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221227-control-antidoping-para-boca-y-river", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "La Conmebol comenz\u00f3 a supervisar las semifinales de la Copa Libertadores, y design\u00f3 realizar controles antidoing en los planteles de Boca y River. Ambos equipos se preparan para afrontar el primer duelo el martes pr\u00f3ximo, en el estadio Monumetal. La revancha ser\u00e1 el 22 de octubre en La Bombonera. \nPor el lado de Boca, los futbolistas fueron sometidos a un control antidopaje sorpresa por parte de Conmebol. D\u00edas antes del partido de ida ante River y siguiendo los lineamientos de la Agencia Mundial Antidopaje (AMA), que recomienda este tipo de pr\u00e1cticas previo a instancias definitorias de las competiciones, se le tomaron muestras a varios jugadores, cuyos apellidos no trascendieron antes de que comience la pr\u00e1ctica en el complejo Pedro Pompilio.\nEn cuanto a la pr\u00e1ctica en s\u00ed, el entrenador Gustavo Alfaro dispuso un ensayo t\u00e1ctico en el cual Ram\u00f3n Abila, ya recuperado de una avulsi\u00f3n parcial en el aductor derecho, jug\u00f3 para los titulares y regresar\u00e1 al equipo de cara al partido frente a Newell's, por la octava fecha de la Superliga. En ese sentido, la otra novedad fue que Esteban Andrada particip\u00f3 del ensayo futbol\u00edstico, tras haber dejado atr\u00e1s una molestia f\u00edsica, aunque tambi\u00e9n lo hizo Marcos D\u00edaz.\nCon este escenario, la probable alineaci\u00f3n para el encuentro que se disputar\u00e1 el s\u00e1bado a las 20 es Andrada o D\u00edaz; Buffarini, L. L\u00f3pez, J. Alonso, Fabra; Campuzano, Almendra;  Villa, Z\u00e1rate, Obando; Abila. Entre los grandes ausentes se encuentra otra vez Carlos Tevez, quien perdi\u00f3 terreno en la consideraci\u00f3n del entrenador, e ir\u00eda al banco. El que tambi\u00e9n qued\u00f3 entre los concentrados es Eduardo Salvio, que se resinti\u00f3 de su \u00faltima lesi\u00f3n.\nDel lado de River, lo jugadores tambi\u00e9n fueron sometidos a un control antidopaje sorpresa, mientras que el mediocampista Juan Fernando Quintero realiz\u00f3 f\u00fatbol formal tras seis meses de sufrir una rotura de ligamentos. El colombiano realiz\u00f3 trabajos de f\u00fatbol formal por primera vez al igual que sus compa\u00f1eros, aunque todav\u00eda no tiene el alta m\u00e9dica y volver\u00eda a jugar despu\u00e9s del Supercl\u00e1sico del pr\u00f3ximo martes.\nEl mediocampista ya hab\u00eda realizado trabajos con pelota y ensayos en espacios reducidos, pero no con la exigencia que tuvo en el entrenamiento de este jueves y lo evaluar\u00e1n a partir de la semana pr\u00f3xima. Tras el mencionado partido ante Boca que se jugar\u00e1 en el estadio Monumental, el cuerpo t\u00e9cnico encabezado por Marcelo Gallardo evaluar\u00e1 cu\u00e1les ser\u00e1n los encuentros que el jugador colombiano podr\u00eda disputar. Quintero sufri\u00f3 la rotura del ligamento cruzado anterior de la rodilla izquierda en marzo pasado, durante el partido en el cual River derrot\u00f3 3-0 a Independiente.\n", "volanta": "La Conmebol realiz\u00f3 un chequeo de manera sorpresiva ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Control antidoping para Boca y River|La Conmebol realiz\u00f3 un chequeo de manera sorpresiva ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221231-copa-sudamericana-independiente-del-valle-es-el-primer-final", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Independiente del Valle de Ecuador se clasific\u00f3 el mi\u00e9rcoles por la noche finalista de la Copa Sudamericana 2019 al empatar 2-2 en Quito con Corinthians de Brasil y sacar ventaja del 2-0 con el que se impuso en el cotejo de ida en San Pablo, la semana anterior.\nEl encuentro entre ecuatorianos y brasile\u00f1os se disput\u00f3 en un colmado estadio Ol\u00edmpico Atahualpa de Quito, a 2850 metros sobre el nivel del mar, con el arbitraje del chileno Piero Maza.\n\nLos locales estuvieron dos veces abajo en el marcador, ya que los brasile\u00f1os lograron la apertura a los 29 minutos del primer tiempo por intermedio del delantero Mauro Boselli (ex Boca Juniors y Estudiantes de La Plata, equipo este \u00faltimo con el que se consagr\u00f3 campe\u00f3n de la Copa Libertadores), pero los ecuatorianos empataron a trav\u00e9s de Jhon S\u00e1nchez a los 23 del segundo per\u00edodo.\n\nY en los tres minutos finales del partido llegaron las \u00faltimas emociones fuertes, ya que a los 42 minutos Clayson, de tiro penal, dej\u00f3 a los paulistas a un gol de la clasificaci\u00f3n, hasta que a los 45 apareci\u00f3 Alejandro Cabeza, que llegando desde el banco anot\u00f3 el gol de la tranquilidad y la euforia simult\u00e1neas para un empate que coloc\u00f3 a Independiente del Valle en la final.\n\nEl club cuyo nombre completo es Centro Especializado de Alto Rendimiento Independiente del Valle lleg\u00f3 por primera vez a una final de Copa Sudamericana, aunque en 2016 fue finalista de la Copa Libertadores que en el ida y vuelta decisivo termin\u00f3 ganando el colombiano Atl\u00e9tico Nacional de Medell\u00edn.\n", "volanta": "Tras igualar 2-2 en Quito con Corinthians de Brasil", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Copa Sudamericana: Independiente del Valle es el primer finalista|Tras igualar 2-2 en Quito con Corinthians de Brasil", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221235-murio-un-futbolista-de-17-anos-tras-sufrir-un-paro-cardiaco", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Agust\u00edn Mart\u00ednez, un juvenil futbolista del club de Primera Divisi\u00f3n Boston River, falleci\u00f3 este jueves tras sufrir un paro card\u00edaco el lunes pasado durante un partido de categor\u00eda juvenil.\nLa p\u00e1gina especializada en deportes Tenfield.com inform\u00f3 que el joven futbolista de 17 a\u00f1os falleci\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s de haber sido desconectado del respirador artificial, tras constat\u00e1rsele muerte cerebral.\nEsta muerte, que enluta al f\u00fatbol local, determin\u00f3 la suspensi\u00f3n de la fecha del torneo Clausura prevista para el fin de semana, cuando Boston River, el equipo de Sebasti\u00e1n \"Loco\" Abreu, deb\u00eda recibir al l\u00edder Nacional.\n\"La AUF (Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol) ha resuelto suspender la fecha prevista para el pr\u00f3ximo fin de semana en todas sus disciplinas (...) en atenci\u00f3n al fallecimiento de Agust\u00edn Mart\u00ednez, jugador de Boston River, haciendo llegar su solidaridad al club, familiares, amigos y compa\u00f1eros\" del futbolista, reza un comunicado oficial de la federaci\u00f3n, publicado en Twitter.\n", "volanta": "Agust\u00edn Mart\u00ednez jugaba en el Boston River de Uruguay", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Muri\u00f3 un futbolista de 17 a\u00f1os tras sufrir un paro card\u00edaco|Agust\u00edn Mart\u00ednez jugaba en el Boston River de Uruguay", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221240-milan-perdio-y-se-aleja-del-inter", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "El Milan de Italia perdi\u00f3 2-1 en la cancha del Torino, en el duelo que cerr\u00f3 la quinta fecha de la Serie A, bajando a la segunda parte de la clasificaci\u00f3n. Seis d\u00edas despu\u00e9s de la derrota en el derbi de Mil\u00e1n ante el Inter (2-0), los hombres de Marco Giampaolo vieron c\u00f3mo en Torino remontaba tras llegar al descanso por detr\u00e1s en el marcador. El gran responsable fue el italiano Andrea Belotti, autor de dos goles en cuatro minutos. El perdedor abri\u00f3 el marcador tras un penal anotado por el delantero polaco Krzyzstof Piatek. Torino asciende al sexto puesto de la tabla.\nEl franc\u00e9s Theo Hernandez, ex del Real Madrid y hermano de Lucas (Bayern Munich), debut\u00f3 con el Milan en el puesto de lateral zurdo. Las opciones de lograr el Scudetto comienzan a desvanecerse para el Milan, que est\u00e1 ya a nueve puntos del l\u00edder Inter.\n\nLos resultados de los otros partidos fueron: Verona 0-Udinese 0, Brescia 1-Juventus 2, Roma 0-Atalanta 2, SPAL 1-Lecce 3, Genoa 0-Bolonia 0, Parma 1-Sassuolo 0, Napoli 0-Cagliari 1, Inter 1-Lazio 0, Fiorentina 2-Sampdoria 1. Las posiciones quedaron de la siguiente manera: Inter 15 puntos, Juventus 13, Atalanta 10, Napoli 9, Cagliari 9, Torino 9, Roma 8, Bolonia 8, Lazio 7, Sassuolo 6, Brescia 6, Parma 6, Milan 6, Lecce 6, Fiorentina 5, Verona 5, Genoa 5, Udinese 4, SPAL 3, Sampdoria 3.\n", "volanta": "Torino lo venci\u00f3 por la quinta fecha de la liga italiana", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Milan perdi\u00f3 y se aleja del Inter|Torino lo venci\u00f3 por la quinta fecha de la liga italiana", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221244-los-partidos-de-hoy-de-la-superliga-lanus-vs-patronato-de-pa", "link_foto": "", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Con una racha de cuatro triunfos y un empate, Lan\u00fas visitar\u00e1 este viernes desde las 21.10 a Patronato de Paran\u00e1, que precisa sumar puntos para escaparle al descenso, en uno de los dos partidos que dar\u00e1n inicio a la fecha 8\u00aa de la Superliga. \nLan\u00fas, que tiene 14 puntos, tres menos que el l\u00edder Boca (17), podr\u00eda repetir la formaci\u00f3n que le gan\u00f3 en la fecha pasada a Col\u00f3n (3-2), aunque para ello el lateral izquierdo Nicol\u00e1s Pasquini deber\u00e1 recuperarse de un golpe.\nEn el equipo entrerriano, que tiene 11 puntos y un bajo promedio, el DT Mario Sciaqua dispuso los regresos de Gabriel Compagnucci y Dami\u00e1n Lemos, en lugar de los expulsados Cristian Chimino y Mat\u00edas Escudero.\n\nAntes, el Aldosivi que conduce Gustavo Alvarez (foto) recibir\u00e1 desde las 19 a Uni\u00f3n de Santa Fe, que arrastra cinco partidos sin victorias, en el estadio Jos\u00e9 Mar\u00eda Minella de Mar del Plata. Ambos equipos tienen cinco unidades y necesitan sumar para ganar tranquilidad en la pelea por el descenso.\nALDOSIVI: Pocrnjic; I\u00f1\u00edguez, Galeano, Miers, Evangelista; Maciel, L. Villalba; Rinc\u00f3n, Bertoglio, Sol\u00eds; G. Ver\u00f3n. DT: Gustavo Alvarez.\nUNION DE SANTA FE: Peano; D. Mart\u00ednez, Y. G\u00f3mez Andrade, Bottinelli, Corval\u00e1n; Bonifacio, El\u00edas, J. M\u00e9ndez, Cavallaro; Bou, Mazzola. DT: Leonardo Madel\u00f3n.\nEstadio: Jos\u00e9 Mar\u00eda Minella (Mar del Plata). Arbitro: N\u00e9stor Pitana.\nHora: 19. TV: Fox Sports.\nPATRONATO: M. Ib\u00e1\u00f1ez; Mar\u00edn, F. Mancinelli, G. D\u00edaz, Abero; Compagnucci, Lemos, Chicc\u00f3, Comas; Tarragona, Avalos. DT: Mario Sciaqua.\nLANUS: A. Rossi; Di Pl\u00e1cido, Mu\u00f1oz, Valenti, Pasquini; L. Vera, Quignon, M. Moreno; Auzqui, Sand, L. Acosta. DT: Luis Zubeld\u00eda.\nEstadio: Patronato de Paran\u00e1. Arbitro: Fernando Espinoza.\nHora: 21.30. TV: TNT Sports.\n", "volanta": "Horario y d\u00f3nde ver los duelos por la 8\u00aa fecha", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Los partidos de hoy de la Superliga: Lan\u00fas vs. Patronato de Paran\u00e1 y Aldosivi vs. Uni\u00f3n |Horario y d\u00f3nde ver los duelos por la 8\u00aa fecha", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221261-mayer-paso-a-cuartos-de-final", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20123/mayer.jpg?itok=wJB7XMyH", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "El correntino Leonardo Mayer accedi\u00f3 a los cuartos de final del Challenger de Buenos Aires, despu\u00e9s de vencer 7-6 (10-8), 6-3 al argentino Facundo D\u00edaz Acosta. En la pr\u00f3xima instancia se enfrentar\u00e1 con el ganador del partido que jugaban anoche el local Agust\u00edn Velotti y el brasile\u00f1o Thiago Seyboth. En los otros resultados: el brasile\u00f1o Thiago Monteiro super\u00f3 por doble 7-6 al sueco Christian Lindell, el argentino Facundo Cerundolo venci\u00f3 7-6, 6-3 al peruano Juan Varillas, el indio Sumit Nagal le gan\u00f3 6-3, 3-6, 6-4 al dominicano Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez, el argentino Andrea Collarini elimin\u00f3 6-4, 6-4 a Guido Andreozzi, el argentino Juan Ficovich super\u00f3 7-5, 6-4 a su compatriota Camilo Ugo Carabelli, y el argentino Facundo Bagnis le gan\u00f3 6-4, 6-1 al brasile\u00f1o Felipe Meligeni Alves. En los duelos por los cuartos de final, Collarini jugar\u00e1 este viernes desde las 12.30 ante el brasile\u00f1o Monteiro, y a continuaci\u00f3n lo har\u00e1n Nagal ante Cerundolo.\n", "volanta": "Le gan\u00f3 a D\u00edaz Acosta en el Challenger de Buenos Aires", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Mayer pas\u00f3 a cuartos de final|Le gan\u00f3 a D\u00edaz Acosta en el Challenger de Buenos Aires", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221182-belen-casetta-no-veo-la-hora-de-correr-la-serie", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19992/casetta-20pag30-20belen-2001.JPG?itok=JEEp0VLa", "autor": "Rodrigo Spiess", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "En m\u00e1s de una ocasi\u00f3n no pudo terminar los entrenamientos por sufrir eso de la \u2018profec\u00eda autocumplida\u2019. Es que la cabeza la tiraba para abajo. Pensaba que no iba a poder lograrlo y, claro, no lo lograba. Pero a pesar de eso, sigui\u00f3 levant\u00e1ndose todas las ma\u00f1anas y se procur\u00f3 continuar los intentos por m\u00e1s de que en alguna ocasi\u00f3n la frustraci\u00f3n la llev\u00f3 a pensar incluso en dejar el atletismo. \"El 2018 fue un a\u00f1o negro, negr\u00edsimo\u201d, remarca una Bel\u00e9n Casetta que ahora a la distancia de aquellos d\u00edas de lesiones no s\u00f3lo super\u00f3 sus pensamientos negativos, tambi\u00e9n logr\u00f3 alinear cuerpo y mente hacia sus objetivos. Lo hizo de tal manera que ahora ultima detalles para representar a Argentina en el Mundial de atletismo Doha 2019 y lo har\u00e1 en 3000 metros con obst\u00e1culos siendo la reciente medalla de bronce en los Juegos Panamericanos de Lima.\n\"Fueron un mont\u00f3n de lesiones: una fractura por estr\u00e9s en el f\u00e9mur, en las tibias, esguinces y tambi\u00e9n algo en la ci\u00e1tica. Este a\u00f1o tambi\u00e9n lo arranqu\u00e9 con una y con otros problemas emocionales que me afectaron mucho\", detall\u00f3 la atleta sobre un pasado reciente que no daba se\u00f1ales de mejora. Pero guiada por su instinto de superaci\u00f3n, busc\u00f3 las oportunidades y en mayo pasado decidi\u00f3 presentarse en el Sudamericano de mayores en Per\u00fa. \"Fui para aportar una medalla al pa\u00eds, aunque por dentro no quer\u00eda ir. No estaba en condiciones. Me fui llorando a competir, como para dar una idea de c\u00f3mo estaba\", revel\u00f3 sobre una inesperada actuaci\u00f3n que termin\u00f3 siendo determinante en su temporada. \"A partir de ah\u00ed, de esa medalla de plata, volv\u00ed a ser Bel\u00e9n Casetta. Antes era otra persona que era influenciada por el exterior y no se enfocaba en si misma. Por m\u00e1s de que me motivaran los cercanos, era un cambio que se deb\u00eda hacer desde adentro. Todo depende de uno para avanzar. Ten\u00eda la cabeza en otro lado\u201d, admit\u00f3 en di\u00e1logo con P\u00e1gina/12.\n\"Podr\u00eda no haber ido y este a\u00f1o podr\u00eda haber sido un desastre. Pero sin embargo fui y luego de correr de esa manera, hice el click\", cuenta la atleta que este viernes en Qatar se presentar\u00e1 en la serie en la que buscar\u00e1 clasificar a la final mundialista, una instancia que ya supo alcanzar en Londres 2017. Fue all\u00ed cuando Casetta incluso logr\u00f3 sus mejores marcas en la prueba para ser due\u00f1a del r\u00e9cord argentino y sudamericano con 9m25s99.\nDe regreso en el primer nivel internacional, habiendo superado un 2018 para el olvido, la marplatense no par\u00f3 de encadenar buenas actuaciones. En julio gan\u00f3 medalla de plata en los Juegos Mundiales Universitarios organizados en N\u00e1poles y termin\u00f3 con una sequ\u00eda de casi dos d\u00e9cadas en las que el pa\u00eds no sub\u00eda a un podio en atletismo. Lo consigui\u00f3 en el m\u00edtico Estadio San Paolo, aquel en el que el propio Diego Armando Maradona hizo historia en el f\u00fatbol italiano, para luego registrar en B\u00e9lgica el tiempo que le permiti\u00f3 clasificar a Doha. Ahora, junto a Joaqu\u00edn G\u00f3mez (lanzamiento de martillo) y Florencia Borelli (5000 metros) buscar\u00e1n dejar en lo m\u00e1s alto el nombre de Argentina.\nEn los \u00faltimos meses Casetta se acerc\u00f3 a sus mejores registros y ella es consciente de eso. \"Aquella vez fui a competir a Londres con 9m50s y ahora lo estoy haciendo con 9m40s. Hice otro tipo de puesta a punto y no veo la hora de correr la serie e intentar entrar nuevamente a una final\", apunt\u00f3 dejando entrever un detalle particular de su entrenamiento: el trabajo en la altura. \"Al estar a 2300 o 2500 metros sobre el nivel del mar aument\u00e1s naturalmente los gl\u00f3bulos rojos y hay m\u00e1s oxigenaci\u00f3n en la sangre. Eso al bajar al nivel del mar es un un plus que tenes para correr\", describe la marplatense que entren\u00f3 24 d\u00edas en la altura de Cachi, en Salta, y que luego complet\u00f3 10 jornadas en Sierra Nevada, Espa\u00f1a, antes de emprender su viaje a Qatar.\nPresta para competir en Doha en su segundo Mundial de atletismo, Bel\u00e9n Casetta consolida un nuevo cap\u00edtulo de superaci\u00f3n personal. \"Inconscientemente mi cuerpo me pide entrenar. De apoco fui poni\u00e9ndome peque\u00f1os objetivos para avanzar. Es lo que me mantuvo y es lo que me mantiene activa\", revela sobre su t\u00e9cnica. Es que mantenerse positiva y motivada son sus premisas en cada despertar. La cabeza est\u00e1 detr\u00e1s de todo y ella lo tiene m\u00e1s que claro. \"Un determinante emocional te puede afectar lo f\u00edsico, por eso hay que estar al cien por ciento en lo mental tambi\u00e9n\", coment\u00f3.\nSu voz denota aplomo y seguridad, hasta para tocar temas que alguna vez dolieron por dem\u00e1s. Es que la atleta marplatense sabe de batallas, como lo fue aquella que dio tras perder a su padre. \"Cuando pas\u00e9 lo de mi pap\u00e1 me cost\u00f3 salir. Cuando \u00e9l falleci\u00f3, yo me fui a competir y no hice el duelo en ese lapso de tiempo. Pero cuando termin\u00e9 de correr, par\u00e9 y me cay\u00f3 la ficha de que faltaba mi viejo. Ah\u00ed ca\u00ed en un vac\u00edo emocional en el que sufr\u00ed el duelo. Ten\u00eda que pasarlo, porque c\u00f3mo no lo voy a hacer -reflexion\u00f3 afirmando su tono en el relato-. Despu\u00e9s es cuando caigo al fondo del pozo y tengo que tratar de salir. Pas\u00f3 el tiempo y me acomod\u00e9, logrando el campeonato Iberoamericana y tambi\u00e9n la marca m\u00ednima para los \u00faltimos Juegos Ol\u00edmpicos\".\nLos desaf\u00edos de los atletas no s\u00f3lo se dan sobre la pista y eso lo deja claro Bel\u00e9n Casetta, que en su piel tambi\u00e9n lleva tatuada la experiencia de R\u00edo 2016. \"Hay un mito de que los atletas de alto rendimiento no salen a cumplea\u00f1os o, por ejemplo, no toman alcohol. Yo soy una persona normal y si estoy de vacaciones me van a ver con una cervecita en mano\", aclara la marplatense que a trav\u00e9s de Instagram abre las puertas de su mundo en el que se mezcla el disfrute con el esfuerzo diario. Hace su aporte para despertar sinergia del otro lado, porque ella sabe lo que es estar en esos pozos: \"A veces tambi\u00e9n subo frases y recibo el agradecimiento de personas que me dicen que necesitaban leer algo as\u00ed. Yo tambi\u00e9n lo necesit\u00e9 en su momento\". \n", "volanta": "Protagonista en el Mundial de atletismo Doha 2019", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Bel\u00e9n Casetta: \"No veo la hora de correr la serie\"|Protagonista en el Mundial de atletismo Doha 2019", "resumen": "Tras ganar la \u00fanica medalla en atletismo para Argentina en Lima 2019, la marplatense intentar\u00e1 este viernes clasificar a su segunda final en 3000 metros con obst\u00e1culos."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221188-el-ethos-del-rugby-los-errores-arbitrales-y-la-justicia", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19995/afp-20pag29-20ledesma.jpg?itok=n0GdTmQe", "autor": "C\u00e9sar R. Torres*", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Al t\u00e9rmino del debut con Francia en la Copa del Mundo Masculina de Rugby que se desarrolla en Jap\u00f3n, Mario Ledesma, el entrenador de la selecci\u00f3n argentina, Los Pumas, critic\u00f3 a Angus Gardner, al \u00e1rbitro del encuentro. Ledesma declar\u00f3: \"Es una l\u00e1stima que un refer\u00ed tan bueno no haya visto el penal de (Louis) Picamoles, que le marc\u00f3 el l\u00ednea. Estaba dos metros adelantado. Nos referearon (sic) como a un pa\u00eds chico del rugby\u201d. Seg\u00fan Ledesma, la jugada, de no haber mediado el flagrante error arbitral, podr\u00eda haber cambiado el resultado del encuentro, que favoreci\u00f3 a Francia por 23 a 21.\nLa cr\u00edtica de Ledesma fue reprobada por la comunidad de rugby nacional por contrariar el \"ethos\" de ese deporte. Una nota publicada en el matutino La Naci\u00f3n ejemplific\u00f3 dicha reprobaci\u00f3n al calificar el proceder de Ledesma como \"nocivo y peligroso\" dado que contrar\u00eda \"los preceptos que le ense\u00f1aron cuando comenz\u00f3 a jugar\". El texto estaba acompa\u00f1ado con un p\u00f3ster de un club de Tucum\u00e1n que ilustra esos preceptos: \"El \u00e1rbitro es humano. Puede equivocarse. Pero los hombres de rugby, dentro y fuera de la cancha, elegimos que siempre tenga raz\u00f3n. Lo tengamos presente\". A pesar de que varios participaron de una reyerta con sus rivales franceses al final del encuentro, la nota diferenciaba a Ledesma de sus jugadores porque \u00e9stos \"no reaccionaron ante lo que pudieron entender como una injusticia\".\nTras las repercusiones de sus declaraciones, a los pocos d\u00edas del encuentro, Ledesma se disculp\u00f3 p\u00fablicamente. En una conferencia de prensa que \u00e9l mismo convoc\u00f3 manifest\u00f3: \"Dije cosas que no quer\u00eda decir, pido disculpas si her\u00ed los valores del rugby\". Y agreg\u00f3: \"De chiquitos aprendimos que los refer\u00eds siempre tienen raz\u00f3n\". Sin embargo, como reza el p\u00f3ster del club de Tucum\u00e1n, los \u00e1rbitros no son infalibles. \"Elegir\" que siempre tengan raz\u00f3n implica un mandato de aceptaci\u00f3n paciente \u2013o incluso de resignaci\u00f3n\u2013 frente a errores que, parafraseando la nota de La Naci\u00f3n, pueden entenderse como actos injustos. Cabe preguntarse entonces: \u00bfcu\u00e1l es la respuesta m\u00e1s adecuada frente a los errores arbitrales?\nLas ideas de Arist\u00f3teles ofrecen un camino provechoso para afrontar la cuesti\u00f3n. Como plantea en su \u00c9tica a Nic\u00f3maco, las personas adquieren virtudes a trav\u00e9s de su ejercicio; por ello, \"los hombres tienen que hacerse justos practicando la justicia\u2026 puesto que si practican la justicia\u2026 son ya justos\u201d. Esto sugiere que la aceptaci\u00f3n paciente no es una respuesta adecuada frente a la injusticia ya que aprueba o consiente la injusticia, al menos de manera impl\u00edcita y pasiva. Es m\u00e1s, utilizando la l\u00f3gica de Arist\u00f3teles, se podr\u00eda plantear que la aceptaci\u00f3n paciente de la injusticia hace a las personas injustas, si bien s\u00f3lo sea indirectamente o por omisi\u00f3n. Incluso de no ser as\u00ed, la aceptaci\u00f3n paciente de la injusticia alejar\u00eda a las personas de la justicia. Y esto es indeseable porque, como dec\u00eda el maestro de Estagira, las personas justas practican lo justo y quieren lo justo.\nSiguiendo con las ideas de Arist\u00f3teles, los errores arbitrales ser\u00edan enfrentados adecuadamente a trav\u00e9s de la mansedumbre, el t\u00e9rmino medio entre la irascibilidad y la impasibilidad. As\u00ed, las personas que la practican \u201cse encolerizan por las cosas debidas y con quien es debido, y adem\u00e1s c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y por el tiempo debido\u201d. Estas personas templadas se mantienen serenas, no se dejan llevar por la pasi\u00f3n y se enojan s\u00f3lo \u201ccomo la raz\u00f3n lo ordena y por esos motivos y durante ese tiempo\u201d. Si bien no hay una gu\u00eda o f\u00f3rmula para el actuar con templanza, Arist\u00f3teles remarca que \u201cuna cosa es clara, que la disposici\u00f3n intermedia es laudable, de acuerdo con la cual nos irritamos con quienes debemos, por los motivos debidos, como debemos, etc.\u201d.\nEl enojo de Ledesma, que conllevaba indignaci\u00f3n ante la injusticia del error arbitral padecido por su equipo, indica precisamente apego por la justicia y ejercicio de la mansedumbre. Su enojo fue moderado, tanto en intensidad como en duraci\u00f3n, y expresado con respeto por el \u00e1rbitro que lo caus\u00f3. Es decir, Ledesma se irrit\u00f3 con quien deb\u00eda, por el motivo debido y de la manera debida (o, al menos, de una manera razonada y defendible). Por otro lado, su enojo comedido es tambi\u00e9n justificable ya que demuestra claramente que la injusticia no es algo que las personas puedan desear para ellas mismas y ante lo cual se debe responder con tolerancia imp\u00e1vida. Se podr\u00e1 argumentar que la cr\u00edtica de Ledesma al \u00e1rbitro es improcedente porque desconcentra a los jugadores y a los objetivos del equipo. Aunque potencialmente cierto, ese argumento, netamente instrumental, no anula la validez de la cr\u00edtica y la noci\u00f3n de que el apego por la justicia exige la denuncia de la injusticia.\nM\u00e1s que exigir que siempre se d\u00e9 la raz\u00f3n al \u00e1rbitro \u2013una postura que acepta pacientemente la injusticia\u2013, el \"ethos\" del rugby deber\u00eda exigir que siempre se lo respete. Apuntar un error y enojarse por el mismo, como demostr\u00f3 Ledesma, no es incompatible con el respeto por el \u00e1rbitro y por el amor a la justicia. Es una pena que Ledesma se haya retractado por haber manifestado respetuosamente su indignaci\u00f3n ante la injusticia padecida por su equipo. Despu\u00e9s de todo, como terminaba la nota de La Naci\u00f3n, \"muchos chicos \u2013adem\u00e1s de los grandes\u2013 lo est\u00e1n mirando\". Ojal\u00e1 quienes lo est\u00e1n observando puedan reflexionar cr\u00edticamente, suspendiendo obediencias y disciplinas recibidas, la parte del \"ethos\" del rugby que hizo que Ledesma pidiera disculpas.\n* Doctor en filosof\u00eda e historia del deporte. Docente en la Universidad del Estado de Nueva York (Brockport). \n", "volanta": "Opini\u00f3n", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "El ethos del rugby, los errores arbitrales y la justicia|Opini\u00f3n", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221189-mundial-de-rugby-los-pumas-se-miden-con-tonga-obligados-a-ga", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20005/uar-20pag29-20los-20pumas-20-0.jpg?itok=skAL_Kt3", "autor": "Gustavo Veiga", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Los Pumas se quedaron sin margen de error para clasificarse en su grupo. Perdieron con Francia en el debut del Mundial y ahora deben ganarle a Tonga. Es el primero de los tres partidos que les quedan. Despu\u00e9s vendr\u00e1n Inglaterra y Estados Unidos. Mario Ledesma confirm\u00f3 cuatro cambios, dos entre los forwards y otros tantos entre los backs. Las salidas del apertura Nicol\u00e1s S\u00e1nchez y el hooker Agust\u00edn Creevy dan una se\u00f1al de que nadie tiene asegurado un lugar como titular. Son el goleador hist\u00f3rico y el capit\u00e1n durante el ciclo anterior con Daniel Hourcade. Pero hacen falta m\u00e1s que variantes en los nombres para cumplir la meta de m\u00ednima: pasar a los cuartos de final del torneo.\nLa Selecci\u00f3n nacional deber\u00eda parecerse a la del segundo tiempo con los franceses. La remontada del 20 a 3 no alcanz\u00f3 pese al cambio de cara. Argentina jug\u00f3 mal la primera parte y ah\u00ed redujo mucho sus chances. Tonga es un rival de tercer o cuarto nivel internacional. En su \u00faltimo amistoso antes de la Copa del Mundo perdi\u00f3 92 a 7 con los All Blacks. Cayeron de nuevo con los ingleses en la primera fecha de la Copa, pero por menos (35 a 3). Y con los Pumas hay un solo antecedente: es del Mundial 2015. Fue victoria c\u00f3moda por 45 a 16 con apenas cinco jugadores que se repiten como titulares: Petti, Lavanini, Matera, De la Fuente y Moroni.\nAhora los cuatro cambios que decidi\u00f3 Ledesma son: Montoya por Creevy, Lezana por Ortega Desio, Urdapilleta por S\u00e1nchez y el juvenil Carreras por Moyano. Los tres primeros reemplazados van al banco. El wing tucumano ni eso. Si el partido con Tonga saliera previsible, si los Pumas impusieran condiciones y no se dejaran arrastrar al desorden t\u00e1ctico de los isle\u00f1os, tendr\u00edan que imponerse con cierto margen y hasta punto bonus. Pero los problemas del seleccionado son conocidos: sus baches, la por momentos llamativa falta de tackle, la ineficacia para definir situaciones de try, aun cuando las generen. Con Francia se perdi\u00f3 por ese combo, la floja conducci\u00f3n de la pareja de medios (S\u00e1nchez-Cubelli), los puntos a los palos que se desperdiciaron y hasta un regular arbitraje.\nUna buena noticia para los Pumas ser\u00e1 la presencia de Bautista Delguy entre los suplentes despu\u00e9s de diez meses. El wing pintaba para ser titular hasta que se lesion\u00f3 de gravedad un tobillo. Tiene una habilidad que desconcierta y la profundidad para atacar que el equipo necesita. A la selecci\u00f3n le bastar\u00e1 tambi\u00e9n con repetir su muy buen nivel en las formaciones fijas: sobre todo en el line. El scrum tambi\u00e9n evolucion\u00f3, que era su punto m\u00e1s flojo en esta temporada.\nTonga no es un rival que haya progresado en su juego. Integra el lote de selecciones como Fiji y Samoa, con un ADN rugb\u00edstico que combina fortaleza f\u00edsica con destreza, pero con una d\u00e9bil defensa y anarqu\u00eda t\u00e1ctica. El mejor antecedente de los tonganos en Copas del Mundo fue en 2011, cuando dieron el batacazo y le ganaron a Francia 19 a 14. El equipo del reino polinesio con jugadores de nombres impronunciables (Halanukonuka, Halaifonua, Tameifuna, Vaipulu y Kalamafoni, entre otros) es la primera vara que deber\u00e1 superar Argentina. La m\u00e1s alta, Inglaterra, deber\u00e1 saltarla una semana despu\u00e9s. En ese partido se jugar\u00e1 el porcentaje m\u00e1s grande de sus chances de clasificaci\u00f3n. Los puntos bonus y hasta la suma de tries podr\u00edan ser determinantes para decidirlo.\nLa formaci\u00f3n de Los Pumas que saldr\u00e1 a la cancha en el estadio Hanazono de Osaka a la 1.45 (hora argentina), un rato despu\u00e9s del mediod\u00eda en Jap\u00f3n, va con Tetaz Chaparro, Montoya y Figallo; Petti y Lavanini; Matera (capit\u00e1n), Lezana y Kremer; Urdapilleta y Cubelli; Carreras, De la Fuente, Orlando y Moroni; Boffelli.\ngveiga@pagina12.com.ar\n", "volanta": "Este s\u00e1bado a las 1.45 de la madrugada en el estadio Hanazono de Osaka", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Mundial de rugby: Los Pumas se miden con Tonga obligados a ganar|Este s\u00e1bado a las 1.45 de la madrugada en el estadio Hanazono de Osaka", "resumen": "Ledesma confirm\u00f3 cuatro cambios, dos entre los forwards y otros tantos entre los backs. Nico S\u00e1nchez y Creevy, al banco de suplentes."}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221311-independiente-con-sufrimiento-llego-a-los-cuartos-de-la-copa", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/20183/independiente-20foto-20telam-0.jpg?itok=exhHSkhv", "autor": "", "categorias": ["DEPORTES"], "cuerpo": "Independiente derrot\u00f3 1-0 a Defensa y Justicia, por los octavos de final de la Copa Argentina, y en cuartos de final enfrentar\u00e1 a Lan\u00fas. Gast\u00f3n Silva marc\u00f3 el \u00fanico gol del partido jugado en el estadio Centenario de Quilmes, con arbitraje de Fernando Echenique, que expuls\u00f3 en Defensa a Nicol\u00e1s Fern\u00e1ndez . \nEn los primeros pasajes se mostr\u00f3 m\u00e1s incisivo Defensa, con la tenencia de la pelota y la presi\u00f3n alta, aunque sin inquietar a Mart\u00edn Campa\u00f1a. Independiente, desordenado, tuvo un par de acercamientos al arco adversario, no por m\u00e9rito propio sino por fallas en la salida de los varelenses.\n\nIndependiente sufri\u00f3 luego la salida anticipada de Alan Franco, por un golpe intercostal que recibi\u00f3 a poco de iniciado el juego, en un choque con Diego Rodr\u00edguez. Entonces aprovech\u00f3 el entrenador Sebasti\u00e1n Beccacece para hacer cambios posicionales, con el ingreso del juvenil delantero Alan Velasco, de 17 a\u00f1os, para hacer retroceder a Domingo Blanco al medio, S\u00e1nchez Mi\u00f1o al lateral izquierdo de la defensa, y Gast\u00f3n Silva como zaguero.\n\nPero Independiente no encontr\u00f3 el rumbo del partido, que fue intenso en sus acciones pero tedioso ante la falta de jugadas claras en ofensiva. Defensa se mostr\u00f3 mejor parado desde los 25 minutos en el medio campo, pero solo busc\u00f3 inquietar con jugadas de pelota detenida.\n\nSobre el final de la primera etapa sucedi\u00f3 lo m\u00e1s emotivo, porque cuando m\u00e1s recrudec\u00eda la desaprobaci\u00f3n de los simpatizantes del equipo de Avellaneda, Campa\u00f1a fall\u00f3 en una salida que aprovech\u00f3 Nicol\u00e1s Fern\u00e1ndez, pero perdi\u00f3 luego en el duelo con el arquero uruguayo.\n\nEn la r\u00e9plica, en una jugada de pelota parada, Independiente convirti\u00f3 un gol tras un cabezazo de Silva, y sin merecerlo los dirigidos por Beccacece se pusieron en ventaja.\n\nAl comienzo de la segunda etapa otra vez se adue\u00f1\u00f3 del juego Defensa, pero por la orfandad para el gol no pudo plasmar en el resultado lo que propuso como idea su entrenador Mariano Soso.\n\nIndependiente, m\u00e1s all\u00e1 del ingreso de Mart\u00edn Ben\u00edtez por Carlos Benav\u00eddez al inicio del segundo tiempo, no mejor\u00f3 y cada vez se refugi\u00f3 m\u00e1s atr\u00e1s para tratar de sostener la ventaja, al verse superado por su adversario. Para tratar de cambiar el rendimiento de su equipo, Beccacece recurri\u00f3 al debut de otro juvenil, Alan So\u00f1ora, en reemplazo de Silvio Romero, de p\u00e9sima actuaci\u00f3n. El final lleg\u00f3, por suerte, para Independiente.\n0 D. Y JUSTICIA: Unsain; J. Gonz\u00e1lez, G. Rodr\u00edguez, D. Mart\u00ednez, Delgado; D. Rodr\u00edguez, Loaiza; N. Cardozo, A. Castro; N. Fern\u00e1ndez, Lucero. DT: Mariano Soso.\n\n1 INDEPENDIENTE: Campa\u00f1a; Bustos, Figal, Franco, G. Silva; Benav\u00eddez, L. Romero, S.  Mi\u00f1o; Blanco, S. Romero, Palacios. DT: Sebasti\u00e1n Beccacece.\nEstadio: Quilmes.\nArbitro: Fernando Echenique.\nGol: 45m G. Silva (I).\nCambios: 21m Velasco por Franco (I), 46m Ben\u00edtez por Benav\u00eddez (I), 65m So\u00f1ora por S. Romero (I), 66m Aliseda por Rodr\u00edguez (D), 77m Man\u00e1 por Loaiza (D), 80m M\u00e1rquez por Lucero (D).\nIncidencias: 76m expulsado N. Fern\u00e1ndez (D).\n", "volanta": "El equipo de Avellaneda venci\u00f3 1-0 a Defensa y Justicia ", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Independiente, con sufrimiento, lleg\u00f3 a los cuartos de la Copa Argentina|El equipo de Avellaneda venci\u00f3 1-0 a Defensa y Justicia ", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221222-suenan-los-ninos-con-vengadores-electricos", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/media/articles/19571/amos-oz-0.jpg?itok=oxtG_cL5", "autor": "Rafael Bielsa", "categorias": ["CONTRATAPA"], "cuerpo": "Fue en Jerusal\u00e9n donde naci\u00f3 Amos, en 1939, en el barrio de Kerem Abraham (polvorientos tejados de fibrocemento, cardos rencorosos). Su casa era muy peque\u00f1a, no m\u00e1s de 30 metros cuadrados, ten\u00eda una habitaci\u00f3n que ejerc\u00eda de dormitorio, comedor y recibidor, y un pasillo que parec\u00eda haber sido excavado con cucharas de postre, para unir la cocina con la letrina. Dentro de un cubo de alambre, una bombilla esparc\u00eda virutas de luz sucia. Todav\u00eda no exist\u00eda el Estado de Israel.\nLeandro naci\u00f3 62 a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 2001, en Ciudad Oculta, Villa 15, Lugano, Ciudad de Buenos Aires (baldes con agua sobre jazmines en latas de choclo, cacerolas enganchadas en los primeros pisos de ladrillos huecos sin revocar, el Elefante Blanco --Per\u00f3n lo so\u00f1\u00f3 como el hospital m\u00e1s grande de Latinoam\u00e9rica, la \u201cLibertadora\u201d lo abandon\u00f3 y Macri lo demoli\u00f3--, que miraba desde sus doce pisos, como un soltero sin dientes y despechado). La casa, 30 metros cuadrados, ten\u00eda dos habitaciones, una cocina y un ba\u00f1o sin ducha. La electricidad no falt\u00f3 nunca, porque estaban \u201ccolgados\u201d a la red de suministro. La pasta base, el \u201cpaco\u201d, acababa de incorporarse a la vida cotidiana.\nAmos era menudo, parec\u00eda vac\u00edo de m\u00fasculos. A veces se escapaba con sus amigos a la zona de descarga de Tnuva, donde los pioneros bajaban desde las monta\u00f1as con camiones hasta el tope de tomates y de naranjas. Ellos viv\u00edan una vida desmedida, ol\u00edan a lejan\u00eda, ten\u00edan una idea de c\u00f3mo hacer un mundo mejor y combat\u00edan al fuego de los asaltantes extranjeros con su fuego insobornable.\nLeandro, el \u201cPeti\u201d, siempre fue chiquito, con una cara apenas ovalada donde sobresal\u00edan los ojos, con sus pesta\u00f1as sumisas. Sol\u00eda hacer caminando las 35 cuadras que hay hasta la orilla del Riachuelo, y all\u00ed, con sus amigos, jugaban a construir puertos, a desafiarse el uno al otro con empresas viscosas, como cruzar a nado hasta Villa Jard\u00edn, Lan\u00fas (agua marr\u00f3n gris\u00e1cea, jaspeada de verde petr\u00f3leo, indolentes tarros de insecticida). Aprendi\u00f3 r\u00e1pido a decir \u201cte voy a matar\u201d, sin que sonara como cosa de nene.\nEntre las paredes de su casa de Jerusal\u00e9n, Amos so\u00f1aba con ser --de grande-- un libro de tapas duras, forrado con piel de cabra y coloreado de rojo cereza, con un gran sello dorado. El piso de losas era el mar Mediterr\u00e1neo; una estanter\u00eda, la costa europea; la mesa ser\u00eda \u00c1frica; algunos naipes, Chipre, Sicilia y Malta; una libreta mutaba en portaaviones y tres o cuatro grapas, sigilosos submarinos. Batallaba, mor\u00eda combatiendo y luego regresaba a la vida, ya en otra escena, como el vengador ansiado, rubicundo y gesticulante.\nEl \u201cPeti\u201d nunca jug\u00f3 a las escondidas con sus amigos. Se iba \u201cde caravana\u201d por la villa, miraba con codicia las armas de los mayores, con sus ojos t\u00edmidos y negros como la turmalina; ya viv\u00eda con su madre en Villa Jard\u00edn, Lan\u00fas. So\u00f1aba con comprarle una casa m\u00e1s grande. Con un televisor que hab\u00eda pispeado en un negocio. Con armar la familia que nunca hab\u00eda tenido. Le fue quedando m\u00e1s cerca la Beretta 92 que la pelota de 32 gajos. Cuando cumpli\u00f3 los 7 a\u00f1os, le ense\u00f1aron a tirar. A los 8 aprendi\u00f3. A los 9 lo mandaron a robar. No tuvo necesidad de vengarse de su padre, por los maltratos a su mam\u00e1: ya lo hab\u00edan matado cuando ten\u00eda 5 a\u00f1os, en un ajuste de cuentas.\nUna noche --Amos andar\u00eda por los once a\u00f1os-- su madre insomne retir\u00f3 la manta, se acost\u00f3 a su lado y lo abraz\u00f3 y lo bes\u00f3 hasta despertarlo. Jugar\u00edan a contar historias, un ciclo ella, luego \u00e9l. Ternura y tibieza, mientras sobre Jerusal\u00e9n pasaban salvas de truenos roncos y al ras. \u201cCuando Zeus supo que Prometeo hab\u00eda conseguido robar para los hombres una chispa del fuego que el dios les hab\u00eda negado como castigo\u201d (la voz dulce y sonriente de la madre), \u201c...y luego salieron del \u00e1nfora de Pandora las enfermedades, la soledad, la injusticia, la crueldad y la muerte\u201d (el ni\u00f1o, enso\u00f1ado y vehemente). El ni\u00f1o que quer\u00eda ser un libro cuando fuera grande. Con los a\u00f1os los escribi\u00f3, entrelazando caleidoscopios con mazorcas calientes de ma\u00edz, collares de coral con fantasmas empecinados.\nCuando no hay ternura, falta una viga maestra en la matriz primaria de un sujeto. \u00bfDe d\u00f3nde, entonces, saca el individuo el sujeto? El \u201cPeti\u201d cometi\u00f3 su primer homicidio a los 11 a\u00f1os. \u201cYo dispar\u00e9 primero, sino me iba a matar \u00e9l\u201d. Cuando algo falta, se desmorona lo que deb\u00eda sostener. \u00bfC\u00f3mo puede haber consciencia de un acto, donde no hay todav\u00eda persona que lo lleve a cabo? El problema de las drogas es que las drogas nunca son la respuesta al problema. Un comisario de Villa Diamante dijo que \u201c...sol\u00eda andar con pistolas de alto calibre. Y no dudaba: disparaba. Era chiquito, ten\u00eda cara de asustado. Ni siquiera demostraba rebeld\u00eda, parec\u00eda m\u00e1s bien sumiso\u201d.\nAmos Oz muri\u00f3 en 2018 a los 79 a\u00f1os. Dej\u00f3 una veintena de libros, traducidos a 42 lenguas. Inici\u00f3 su carrera durante los \u201960 y fue premiado con el \u201cPr\u00edncipe de Asturias de las Letras\u201d. Candidato al Nobel, se hizo c\u00e9lebre por \u201cUna historia de amor y oscuridad\u201d, novela que llev\u00f3 al cine la directora y actriz Natalie Portman.\n \nEl \u201cPeti\u201d muri\u00f3 por una venganza en 2018, 4 encapuchados, 3 balazos 9 mm, en la manzana 12 de la Villa 15, en Ciudad Oculta. Se hab\u00eda escondido all\u00ed luego de aterrorizar Villa Jard\u00edn, de que le probaran dos asesinatos y le adjudicaran una decena m\u00e1s. Ten\u00eda 17 a\u00f1os.\n", "volanta": "LEER M\u00c1S\nEl ins\u00f3lito papel de Luis Brandoni | \u00bfActuaci\u00f3n o fantas\u00eda para la campa\u00f1a?", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "\u00bfSue\u00f1an los ni\u00f1os con vengadores el\u00e9ctricos?", "resumen": ""}, {"hora": "", "link_noticia": "https://www.pagina12.com.ar/221183-gloria-stella-maris-ruiz-diaz-kleiber", "link_foto": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_470x264/public/2019-09/recordatorios-no-borrar-0_1.jpg?itok=iRAEfw-p", "autor": "", "categorias": ["RECORDATORIOS"], "cuerpo": "Los recordatorios se reciben en medios@pagina12.com.ar\n", "volanta": "Los recordatorios de hoy viernes 27 de septiembre", "fecha": "27/09/2019", "fecha_resumen": "27/09/2019", "etiquetas": [], "titulo": "Gloria Stella Maris Ruiz D\u00edaz Kleiber", "resumen": "Desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os, P\u00e1gina/12 publica a diario los recordatorios de los desaparecidos y las desaparecidas que sus familias y amigos acercan a nuestra redacci\u00f3n en cada aniversario. Con el mismo compromiso que hemos asumido en todos estos a\u00f1os, ahora tambi\u00e9n tienen un lugar en nuestra web"}]